<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#PetrusDePalude">Petrus Palude</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2023-06-17">June 17, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="S" n="cod-s1552l">Salamanca 1552</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-06-17" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#S" n="184"/>
            <cb ed="#S" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="khj78y-q51097"><!-- l4d15-q4 -->
            <head xml:id="khj78y-q51097-Hd1e101">Quaestio 4</head>
            <head xml:id="khj78y-q51097-Hd1e103" type="question-title">
     utrum 
     ieiunium sit pars satisfactionis
   </head>
            <p xml:id="khj78y-q51097-d1e106">
               <lb ed="#S" n="25"/>QVAETIO QVARTA. 
      <lb ed="#S" n="26"/>De ieiunio.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q51097-d1e113">
               <lb ed="#S" n="27"/>To. 4. d. 15. q.3. &amp;. 2. 2q. 147. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q51097-d1e118">
               <lb ed="#S" n="28"/>QVARTO Quaeritur, vtrum 
      <lb ed="#S" n="29"/>ieiunium sit pars satisfactionis 
      <lb ed="#S" n="30"/>Et videtur quod non, quia dicitur in 
      <lb ed="#S" n="31"/>Esa. Ieiunauimus, &amp; non 
       aspe<lb ed="#S" break="no" n="32"/>xisti, humilia. n. &amp; nes. sed nihil 
      <lb ed="#S" n="33"/>est satisfactorium, nisi quod est a 
      <lb ed="#S" n="34"/>deo approbatum, &amp; acceptum. ergo 
      <lb ed="#S" n="35"/>&amp;c. 2. CONTRA, con 
      <lb ed="#S" n="36"/>nertimini ad me in iciunio.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q51097-d1e141" n="3">
      <!-- 3 -->RESPODEO, 
      <lb ed="#S" n="37"/>circa istam quaestionem quinq: sunt videnda. Primo, de 
       ie<lb ed="#S" break="no" n="38"/>iunij obligatione. secundo, de excusatione ieiunij. 
       Ter<lb ed="#S" break="no" n="39"/>tio de temporis obseruatione. Quarto, de fractione. Quin 
      <lb ed="#S" n="40"/>to, Vtrum totiens, quotiens homo sumit, frangatieiunium. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q51097-d1e154" n="4">
               <lb ed="#S" n="41"/>
               <!--4--> QVANTVM ad primum sunt quinque 
       conclusio<lb ed="#S" break="no" n="42"/>nez. Prima de eius diffinitione, &amp; diuisione. Diffiuit 
       au<lb ed="#S" break="no" n="43"/>tem sic ab Isido. Ieiunium est parcimodia victus, abstinen 
      <lb ed="#S" n="44"/>tiaque ciborum. Non vti vnguento est de bene esse. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q51097-d1e167" n="5">
               <lb ed="#S" n="45"/>
               <!--5-->Diuiditur autem sic ieiunium, alius spirituale, puta 
      <lb ed="#S" n="46"/>a vtiis abstinere: aliud naturale ante cibum: aliud morale 
      <lb ed="#S" n="47"/>sobrie sumere: &amp; aliud ceremoniale solum semel sumere. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q51097-d1e178" n="6">
               <lb ed="#S" n="48"/>
               <!-- 6 -->secunda conclusio est, quomodo  ieiunium cadit sub 
       prae<lb ed="#S" break="no" n="49"/>cepto, &amp; iuris naturalis, &amp; positiui. Vbi est sciendum, quod 
      <lb ed="#S" n="50"/>quantum est necessaria carnis castigatio ad cohibitione a 
      <lb ed="#S" n="51"/>mortali, &amp; ad eleuationem mentis ad spiritualia, quae est 
      <lb ed="#S" n="52"/>in praecepto, pertinet ad ius naturale. Vnde ebrietas, &amp; 
      <lb ed="#S" n="53"/>excessiua crapula est mortalis, vt in diuite Epulone, qui 
      <lb ed="#S" n="54"/>epulabatur quotidie splendide: &amp; per consequens non 
       pot<lb ed="#S" n="55" break="no"/>rat Deo vacare: dicente Hiero. difficile est: imo impossibi 
      <lb ed="#S" n="56"/>le, vt hic ventrem, illic mentem impleas. Item cadit sub iure 
      <lb ed="#S" n="57"/>positiuo. Vnde eius transgressio sine causa est peccatum 
      <lb ed="#S" n="58"/>mortale, vt in Adam. Et olim anima, quae se non 
       afflixe<lb ed="#S" break="no" n="59"/>rit, peribit de populo. quando autem fractio est cum 
       cau<lb ed="#S" break="no" n="60"/>sa non extoto sufficiente est venialis: vt in his, qui legunt 
      <lb ed="#S" n="61"/>instituta in completorio. quando est causa simpliciter sufficiens 
      <lb ed="#S" n="62"/>nulla est culpa, vt in necessitate: extra de obser. ieiu. c.1. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q51097-d1e215" n="7">
               <lb ed="#S" n="63"/>
               <!-- 7 -->Item cadit sub praecepto diuino: prout est iniun- 
      <!--0184.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="64"/>ctum in poenitentia simpliciter quia sic est pars sacri. sed 
      <lb ed="#S" n="65"/>prout iniungitur ab homine extra foruum conscientiae sic 
       ca<lb ed="#S" break="no" n="66"/>dit sub praecepto humano: nec sic est satisfactorium: sed 
       pri<lb ed="#S" break="no" n="67"/>mo modo valet ad satisfactionem. si est etiam iniunctum in 
      <lb ed="#S" n="68"/>poenitentia per modum consilij non simpliciter: sed sic absti 
      <lb ed="#S" n="69"/>nere, quod semel tantum comedat, &amp; de talibus cibis tantum est 
      <lb ed="#S" n="70"/>ab ecclesia praeceptum.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q51097-d1e241" n="8">
      <!-- 8 -->sed contra istam conclusio 
      <lb ed="#S" n="71"/>nem arguit, quia de illo, quod cadit sub consilio diuino 
       eccle<lb ed="#S" break="no" n="72"/>sia non potest facere praeceptum vniuersale: puta, quod omnes 
      <lb ed="#S" n="73"/>teneantur relinquaere omnia, &amp; dare pauperibus, vel intrare 
      <lb ed="#S" n="74"/>religionem: similiter de eleemosyna, quod omnes teneantur da 
      <lb ed="#S" n="75"/>re vltra decima: puta dimidium, quae sunt de iure diuino. 
      <lb ed="#S" n="76"/>ergo nec de ieiunio.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q51097-d1e260" n="9">
      <!-- 9 -->Praeterea, plus castigatur 
      <lb ed="#S" n="77"/>caro contra luxuriam per abstinentiam ab actu carnali, quam per 
      <lb ed="#S" n="78"/>ieiunium, quo abstinei a cibo, sed non potest ecclesia 
       praeci<lb ed="#S" break="no" n="79"/>pere alicui sine culpa, quod non contrahat, vel qui debitum non 
      <lb ed="#S" n="80"/>petat. ergo multo minus, quod ieiunet.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q51097-d1e273" n="10">
      <!-- 10 -->Dicendum 
      <lb ed="#S" n="81"/>quod illud, quod est simpliciter voluntatis, ecclesia non 
       po<lb ed="#S" break="no" n="82"/>test facere necessitatis simpliciter, sed secundum quid, &amp; 
      <lb ed="#S" n="83"/>ad tempus, &amp; ex rationabili causa pont: sicut quod homo oret 
      <lb ed="#S" n="84"/>boris. &amp; temporibus constitutis, quamuis determi natio non ca 
      <lb ed="#S" n="85"/>dat sub praecepto diuino. Et similiter ieiunium cadit sub 
      <lb ed="#S" n="86"/>praecepto diuino, vt. scilicet homo domet carnem per sobrietatem: 
      <lb ed="#S" n="87"/>sed determinatio eius cadit sub praeceptoecclesiae. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q51097-d1e293" n="11">
               <lb ed="#S" n="88"/>
               <!-- 11 -->Adaliud dicendum, quod quamuis ecclesia non possit 
      <lb ed="#S" n="89"/>obligare ad ieiunandum semper: sicut nec ad 
       continen<lb ed="#S" break="no" n="90"/>dum: tamen potest obligare ad ieiunandum aliquando:sicut ad 
      <lb ed="#S" n="91"/>non nubendum certis temporibus, &amp; continendum potest. Et 
      <lb ed="#S" n="92"/>sicut obligat ad decimas, quae in veteri lege praecipiebantur 
      <lb ed="#S" n="93"/>sic:&amp; ad ieiunium, quod ibi erat sub poena mortis. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q51097-d1e311" n="12">
               <lb ed="#S" n="94"/>
               <!-- 12 -->Tertia conclusio est de dispensatione: quod nullus an 
      <lb ed="#S" n="95"/>thoritate sua debet soluere ieiunium: quia nullus est iudex 
      <lb ed="#S" n="96"/>in causa sua:si commode potest haberi recursus ad superio 
      <lb ed="#S" n="97"/>rem. Dicit tamen Hostien. extra eo. consilium, quod non sufficit li 
      <lb ed="#S" n="98"/>centia simplicis sacerdotis, si potest haberi episcopus: quia 
      <lb ed="#S" n="99"/>sicut absolutio a sententia iuris non pertinet nisi ad 
       epi<lb ed="#S" break="no" n="100"/>scopum, qui &amp; potest facere ius synodale, sic nec dispensatio 
      <lb ed="#S" n="101"/>in prohibitioneiuris. Alias si non potest commode 
       recur<lb ed="#S" break="no" n="102"/>ri ad episcopum: potest curatus dispensare ex iusta cusa: puta 
      <lb ed="#S" n="103"/>infirmitatis, debilitatis, caristiae, penuriae, laboris, peregri 
      <lb ed="#S" n="104"/>nationis, &amp; huiusmodi. Quod ergo dicit decretalis, debili 
      <lb ed="#S" n="105"/>bus, &amp; infirmis non praeiudicei, intelligit non ipso iure 
      <lb ed="#S" n="106"/>sed dispensatiue. Vnde non dicit, quod tales non ligent: sed qui 
      <lb ed="#S" n="107"/>eis non praeiudicet.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q51097-d1e346" n="13">
      <!-- 13 -->Quarta conclusio est de re 
      <lb ed="#S" n="108"/>demptione, de qua dicit Inno, quod ieiunia ab ecclesia insti 
      <lb ed="#S" n="109"/>tuta non possunt redimi pecunia, nec alio modo nisi cau 
      <lb ed="#S" n="110"/>sa, vel necessitas in ieiunante subsit. sed ieiunia 
       volun<lb ed="#S" break="no" n="111"/>taria. i. votiua etiam sine culpa, quae in iciunante subdit: 
      <lb ed="#S" n="112"/>dummodo alias sit vrile redimi possunt 
       authoritatesupe<lb ed="#S" break="no" n="113"/>rioris di. 82. c. Vult. &amp; c. Presbyter. &amp; idem est de ieiuniis, 
      <lb ed="#S" n="114"/>quae imponunt: ita de voto. c. 1.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q51097-d1e366" n="14">
      <!-- 14 -->Quinta 
       con<lb ed="#S" break="no" n="115"/>clusio est de superfluo ieiunij: quia non est in praecepto da 
      <lb ed="#S" n="116"/>re pauperibus tanto plus, quanto commisit minus, quam alians: ni 
      <lb ed="#S" n="117"/>si paupere iudigente: sed est in consilio: quia bona est eleemo 
      <lb ed="#S" n="118"/>syna cum ieiunio, quae sunt duae aliae orationis. Ideo 
       Gre<lb ed="#S" break="no" n="119"/>go. consulit in homelia, quod tibi subtrahis, alteri elargire. 
      <lb ed="#S" n="120"/>Et vnde caro tua affligitur, inde caro indigentis proximi 
      <lb ed="#S" n="121"/>recreet.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q51097-d1e387" n="15">
      <!-- 15 -->QVANTVM ad secundum de excu 
      <lb ed="#S" n="122"/>satione sunt octo conclusiones. Prima, quod excusantur ali 
      <lb ed="#S" n="123"/>qa propter etatem, vt non habentes vsum rationis: qui 
       nol<lb ed="#S" break="no" n="124"/>lius praecepti iuris naturalis, vel positiui sunt capaces, 
      <lb ed="#S" n="125"/>nec per consequens ligati: sed qui eos regunt, debent 
       ou<lb ed="#S" break="no" n="126"/>ab hoc restringere, a quibus habet Christiana consuetu 
      <lb ed="#S" n="127"/>do: vt a carnibus in diebus ieiuniorum, &amp; huiusmodi abstineant, 
      <lb ed="#S" n="128"/>sed non a bina comestione: quia non possunt vna vice tan 
      <lb ed="#S" n="129"/>tum sumere, quod sufficiat. Vnde pueri excusantur vsque ad vi 
      <lb ed="#S" n="130"/>gesimumprimum annum, etiam si ante peccauerint mortalitet. 
      <!--0185.xml-->
      <pb ed="#S" n="185"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>Non enim tenentur satisfacere cum destrutione naturae. 
      <lb ed="#S" n="2"/>Non autem coniugati excusanturpro eo, quod indigent 
       alimen<lb ed="#S" break="no" n="3"/>to pro generatione, sicut iuuenes pro augmento: quia die 
      <lb ed="#S" n="4"/>bus ieiuniorum non debent vti illis actibus. Et quia 
       suffi<lb ed="#S" break="no" n="5"/>cit semel in anno impregnare, &amp; cum in ieiuniis adhuc 
      <lb ed="#S" n="6"/>plus abundent semine, quam sit necesse. Circa tamen tertium 
      <lb ed="#S" n="7"/>septennium: quia quidam sunt aliis fortiores, relinquitur 
      <lb ed="#S" n="8"/>arbitrio confessoris de consilio medicinae: quia cum 
       ieiu<lb ed="#S" break="no" n="9"/>nium fit principaliter propter carnis castigationem non 
      <lb ed="#S" n="10"/>mortem, de hoc est medici iudicare.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q51097-d1e439" n="16">
      <!-- 16 -->secunda 
       con<lb ed="#S" break="no" n="11"/>clusio est, quod propter infirmitatem, aut debilitatem. Vnde 
       Gre<lb ed="#S" break="no" n="12"/>gorius de consecra. di. 5. Quadragesimale iciunium non est 
      <lb ed="#S" n="13"/>soluendum nisi necessitas infirmitatis cogat. Et di. 3. 
       Ieiu<lb ed="#S" break="no" n="14"/>nia legitima non sunt soluenda nisi grandis necessitas co 
      <lb ed="#S" n="15"/>gat. Praegnantes autem, &amp; nutrices si probabiliter timetur 
      <lb ed="#S" n="16"/>de periculo earum, vel foetus in vtero, aut pueri ad vbe 
      <lb ed="#S" n="17"/>ra, non debent ieiunare. Inno. idem dicemus in senibus, 
      <lb ed="#S" n="18"/>quod in infirmis, &amp; debilibus.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q51097-d1e461" n="17">
      <!-- 17 -->Tertia conclu 
      <lb ed="#S" n="19"/>sio est propter paupertatem. Vnde qui frustratim 
       mendi<lb ed="#S" break="no" n="20"/>cant, excusantur: non autem cum semel in die sufficienter 
      <lb ed="#S" n="21"/>reficiuntur pro die.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q51097-d1e472" n="18">
      <!-- 18 -->Quarta conclusio est pro 
      <lb ed="#S" n="22"/>pter laborem: quando tenentur dominis suis laborando seruire, 
      <lb ed="#S" n="23"/>vt serui, &amp; rustici excusantur, si a dominis coguntur ad talem 
      <lb ed="#S" n="24"/>laborem, cum quo non possint ieiunare. Vbi autem 
       volun<lb ed="#S" break="no" n="25"/>tariae laborant, tenent: nisi sit tantus labor, quod non 
       compa<lb ed="#S" break="no" n="26"/>tiatur ieiunium, &amp; fit necessarius propter victum, &amp; vestitum 
      <lb ed="#S" n="27"/>sui, &amp; suorum, &amp; non voluntarius propter cupiditatis 
       lu<lb ed="#S" break="no" n="28"/>crum. Qui etiam in conducendo pactum ponunt, quod frangant 
      <lb ed="#S" n="29"/>ieiunium, peccant, nisi festinantia operis necessarij 
       requi<lb ed="#S" break="no" n="30"/>rat. Dico autem necessarij, vel ad diem festum, vel contra 
      <lb ed="#S" n="31"/>hostes, aut huiusmodi. Non tenetur etiam homo mendica 
      <lb ed="#S" n="32"/>re, vt ieiunet, si sit contra natales suos sic indigne agi. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q51097-d1e501" n="19">
               <lb ed="#S" n="33"/>
               <!-- 19 -->Quinta conclusio est propter peregrinationem: 
      <lb ed="#S" n="34"/>quando non patitur secum commode ieiunium, &amp; est necessaria, 
      <lb ed="#S" n="35"/>vt quia compellitur exulare infra certum terminum, vel 
      <lb ed="#S" n="36"/>ire in exercitum, vel vltra mare in passagium propter 
       cru<lb ed="#S" break="no" n="37"/>cem, vel si alias inciderint in hanc necessitatem sine 
       cul<lb ed="#S" break="no" n="38"/>pa, quia propter ventum contrarium oportuit stare supra 
      <lb ed="#S" n="39"/>mare, vbi non habuit sic necessitatem, vel huiusmodi. si autem 
      <lb ed="#S" n="40"/>non tenent tunc peccant aggrediendo peregrinationem 
      <lb ed="#S" n="41"/>indiscrete. si tamen indiscrete aggressa est peregrinatio 
      <lb ed="#S" n="42"/>non compatiens ieiunium, ne sit gerplexus, licite 
       frangi<lb ed="#S" break="no" n="43"/>tur, sicut quanuis propter culpam sit infirmus: durante 
      <lb ed="#S" n="44"/>tamen infirmitate non tenetur. Nihilominus cum finis prin 
      <lb ed="#S" n="45"/>cipalis ieiunij sit carnem domare, &amp; ad deuotionem 
       men<lb ed="#S" break="no" n="46"/>tem leuare: quod aliquando plus est, quam peregrinari pedi 
      <lb ed="#S" n="47"/>tando bona causa potest esse dispensandi.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q51097-d1e538" n="20">
      <!-- 20 -->
       se<lb ed="#S" break="no" n="48"/>xta de cursoribus equitum quando trotant: quia labor 
      <lb ed="#S" n="49"/>multum consumit de humido: quia nimis grauarentur 
      <lb ed="#S" n="50"/>vna vice ad sufficientiam sumere. ideo videntur excusa 
      <lb ed="#S" n="51"/>ti: non solum sine tali officio non possunt viuere: quia tunc 
      <lb ed="#S" n="52"/>paupertas excusaret, sed etiam si aliter possent viuere, sed 
      <lb ed="#S" n="53"/>non aeque bene: quia aliud est de illis, qui ad certum diem 
      <lb ed="#S" n="54"/>se locant, qui non debent se locare, nisi possint tunc 
       ie<lb ed="#S" break="no" n="55"/>iunare, si habent alians, vnde tunc viuant, &amp; non solum 
      <lb ed="#S" n="56"/>pro tunc, scilicet, pro alias: aliud de alio, qui locat se ad 
      <lb ed="#S" n="57"/>totum annum, &amp; ad totale seruitium, qui si exciperet, quod 
      <lb ed="#S" n="58"/>nunquam tractaret in dic ieiunij non inueniret, qui eum 
      <lb ed="#S" n="59"/>reciperet.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q51097-d1e570" n="21">
      <!-- 21 -->septima cunclusio est de scruitori 
      <lb ed="#S" n="60"/>bus nobilium, quia licet alias possint viuere, ex quo 
       ta<lb ed="#S" break="no" n="61"/>men licitum est se ad seruitium obligare, quae ad debitum 
      <lb ed="#S" n="62"/>seruitium exiguntur, tenentur facere. Vnde cum non 
      <lb ed="#S" n="63"/>tencantur iciunare vltra nonan, nec tunc possint 
       come<lb ed="#S" break="no" n="64"/>dere: quia habent dominis seruire secundum illud. 
       Lu<lb ed="#S" break="no" n="65"/>cae. Ministra mihi tu autem comedes postea, vel quia 
       ha<lb ed="#S" break="no" n="66"/>bet encenium portare, &amp; huiusmodi, quia non tenetur 
      <lb ed="#S" n="67"/>vsque post ieiunare si ex hoc accipiat plenam comestionem 
      <!--0185.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>vel facit aliquam praelibationem, vt postea comedat non 
      <lb ed="#S" n="69"/>est transgressor praecepti. Non tamen ex hoc, &amp; est 
       cur<lb ed="#S" break="no" n="70"/>sor, vel seruitor, hoc habet, sed ex hoc iustam causam 
       ha<lb ed="#S" break="no" n="71"/>bet, vt secum dispensetur propter hoc. Et multo magis, 
      <lb ed="#S" n="72"/>qui in refectoriis legunt, vel seruiunt: quia hora debita co 
      <lb ed="#S" n="73"/>medere non possunt, nec ipsi peccauerunt, vt ipsi diutius, 
      <lb ed="#S" n="74"/>quam alij abstinere teneantur. ideo merentur secum dispen 
      <lb ed="#S" n="75"/>sari. similiter nouicij, &amp; iuuenes, qui habent alia 
       gra<lb ed="#S" break="no" n="76"/>uamina, &amp; grauia onera sustinere.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q51097-d1e616" n="22">
      <!-- 22 -->Octaua 
       con<lb ed="#S" break="no" n="77"/>clusio est, quod prohibitio viri mulierem excusat a ieiuniis 
      <lb ed="#S" n="78"/>votiuis, quia sine eius licentia vouere potest, sed ille 
       po<lb ed="#S" break="no" n="79"/>test irritare. sed non sic est de iciuniis indictis ab eccle 
      <lb ed="#S" n="80"/>fia, quae aequaliter indicuntur coniugatis, &amp; aliis. sed 
      <lb ed="#S" n="81"/>propter viri scandalum esset cum ea dispensandum, 
       si<lb ed="#S" break="no" n="82"/>eut quidam dicunt.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q51097-d1e634" n="23">
      <!-- 23 -->sed istud videtur esse scan 
      <lb ed="#S" n="83"/>dalum pharisaeorum, &amp; per consequens contennendum 
      <lb ed="#S" n="84"/>si non vult vxorem ieiunare, nisi probabiliter timeretur 
      <lb ed="#S" n="85"/>infirmitas, vel debilitas.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q51097-d1e645" n="24">
      <!-- 24 -->CIRCA tertium 
      <lb ed="#S" n="86"/>de tempore sunt tres conclusiones. Prima, quod ad iciunia 
      <lb ed="#S" n="87"/>consuetudinalia consuetudo ipsa obligat, etiam fi 
       scri<lb ed="#S" break="no" n="88"/>ptura non dicat. Vnde. 2. dist: in his rebus, in quibus ni 
      <lb ed="#S" n="89"/>hil certum scriptura statuit mos populi, mos Dei, &amp; insti 
      <lb ed="#S" n="90"/>tuta maiorum pro lege seruanda sunt. Et sicut 
       praeuari<lb ed="#S" break="no" n="91"/>catores diuinarum legum sic transgressores 
       consuetudi<lb ed="#S" break="no" n="92"/>num ecclesiasticarum cohercendi sunt. si ergo 
       consue<lb ed="#S" break="no" n="93"/>tum est in aliqua diccesi, quod ieiunetur certo die, illi 
      <lb ed="#S" n="94"/>de dioecesi tenentur ieiunare, sicut &amp; tenerentur, si 
       cpi<lb ed="#S" break="no" n="95"/>scopus indiceret: quia non refert, vtrum populus volun 
      <lb ed="#S" n="96"/>tatem suam declaret verbis, aut factis. ff. de legibus. l. Do 
      <lb ed="#S" n="97"/>quibus. de conse. dist. 5. Ieiunia in ecclesia sacerdotibus 
      <lb ed="#S" n="98"/>constituta sine necessitate rationabili non soluantur. 
      <lb ed="#S" n="99"/>Consuetudo enim rationabilis, &amp; praecepta obligat. 
       dis<lb ed="#S" break="no" n="100"/>12. c. Illud. &amp;. c. Illa. &amp; hoc quo ad indigenas. 
       Alienige<lb ed="#S" break="no" n="101"/>nae vero si veniunt animo habitandi, ex tunc ligantur ad 
       ie<lb ed="#S" break="no" n="102"/>iunia consuetudinario, sicut &amp; scripto. si autem transeant 
      <lb ed="#S" n="103"/>solum per terram, non ligantur consuetudinibus, nec 
       sta<lb ed="#S" break="no" n="104"/>tutis: tamen tenentur non scandalizare. Vnde occulte 
       come<lb ed="#S" break="no" n="105"/>dere possunt secundum morem terrae suae, sed non 
       puhli<lb ed="#S" break="no" n="106"/>ce: quia si esca scandalizat fratem meum, non manducabo in 
      <lb ed="#S" n="107"/>aeternum. Vnde Aug. interroganti pro matre respondit. 
      <lb ed="#S" n="108"/>Ambr. Cum Romam venio sabbato ieiuno. Cum 
       Me<lb ed="#S" break="no" n="109"/>diolani sum, non ieiuno. sic &amp; tu ad quencunque ecclesiam 
      <lb ed="#S" n="110"/>veneris, eius morem serua, si cuiquam non vis esse scandalum: 
      <lb ed="#S" n="111"/>nec quenquam tibi. Vnde ex illa responsione videntur ac 
      <lb ed="#S" n="112"/>cepti versus. Cum fueris Romae, Romano viuito mort. 
      <lb ed="#S" n="113"/>Cum fueris alibi, viuito sicut ibi. Tamem videtur, quod con 
      <lb ed="#S" n="114"/>suetudo laicorum non licet clericos, nec seculariu 
       relipio<lb ed="#S" break="no" n="115"/>sos: quia distincti sunt modi abstinentiae inter hos tres 
      <lb ed="#S" n="116"/>status. Et plures abstinentias habent clerici, quae laici, &amp; 
      <lb ed="#S" n="117"/>religiosi, quae seculares. Vnde non oportet, quod ad ieiunia 
       il<lb ed="#S" break="no" n="118"/>lorum ligentur, quorum etiam consuetudinibus a 
       suisie<lb ed="#S" break="no" n="119"/>iuniis non absoluuntur secundum illam regulam iuris. 
      <lb ed="#S" n="120"/>Quem non honore, non onero. Vnde illorum, cum qui 
      <lb ed="#S" n="121"/>bus viuit, mores seruare debet. sed specialisratio 
       qua<lb ed="#S" break="no" n="122"/>re clerici non tenentur ad ieiunia laicorum est: quia 
       plehe<lb ed="#S" break="no" n="123"/>scita non ligabant senatores, quousque consentirent: quia in 
      <lb ed="#S" n="124"/>ferior superiori legem imponere non potest: similiter neo 
      <lb ed="#S" n="125"/>consuetudinem. Instit. de iure naturali. Plebiscita. i. plo 
      <lb ed="#S" n="126"/>bis sancita, vel statuta. Quia tamen non quilibet tenetur 
       al<lb ed="#S" break="no" n="127"/>terum non scandalizare. ideo vbi est consuetudo ieiuna 
      <lb ed="#S" n="128"/>re in festo sancti Marci a laicis sequentibus, &amp; clericis 
      <lb ed="#S" n="129"/>facientibus processionem, siue laetaniam maiorem a 
       Gre<lb ed="#S" break="no" n="130"/>go. institutam: religiosi sicut nec ad processionem, sic nec 
      <lb ed="#S" n="131"/>ad ieiunium tenentur, sed publice propter scandalum 
      <lb ed="#S" n="132"/>non debent bis comedere.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q51097-d1e752" n="25">
      <!-- 25 -->secunda conclusio est, 
      <lb ed="#S" n="133"/>quod econuerso vbi est ieiunium iure indictum: consuetudo, quae 
      <lb ed="#S" n="134"/>pualet iuri excusas, licet generaliter dicat, quod consuetudo, 
      <!--0186.xml-->
      <pb ed="#S" n="186"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>quae est contra sanctos canones non excusat: quia verum 
      <lb ed="#S" n="2"/>est, quando per alios canones in se, vel in simili non fulcitur. 
      <lb ed="#S" n="3"/>sic autem est de ista. Vnde di. 4.c In istis temporibus. &amp;. c. 
      <lb ed="#S" n="4"/>statuimus. dicit, quod canon Thelesphori Papae, qui clerici a 
      <lb ed="#S" n="5"/>Quinquagesima iciunent: quia moribus vtentium 
       approba<lb ed="#S" break="no" n="6"/>tum non est: aliter agentes trangressionis reos non arguit. 
      <lb ed="#S" n="7"/>Excusantur ergo a ieiunio, &amp; carnium esu indigenae 
       pro<lb ed="#S" break="no" n="8"/>uinciae, vel dicc. vbi non ieiunatur etiam a viris 
       morigera<lb ed="#S" break="no" n="9"/>tis, in vigiliis Iacobi Bartholomaei, &amp; Mathiae: quia mul 
      <lb ed="#S" n="10"/>ti religiosi bis comedunt, quamuis Decretalis dicat in gene 
      <lb ed="#S" n="11"/>rali omnes vigilias apostolorum ieiunandas nisi vigilia 
      <lb ed="#S" n="12"/>Philippi, &amp; Iacobi, &amp; Barnabae: quia tempore paschali, &amp; 
      <lb ed="#S" n="13"/>Ioannis Euangelistae: quia in crastino natiuitatis Domi 
      <lb ed="#S" n="14"/>ni: non autem si ribaldi, &amp; mali, licet plures numero, qui 
      <lb ed="#S" n="15"/>nec certa iciunia seruant: quia non est consuetudo 
       ratio<lb ed="#S" break="no" n="16"/>ne obtenta, sed corruptela.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q51097-d1e802" n="26">
      <!-- 26 -->Item excusant alie 
      <lb ed="#S" n="17"/>nigenae, quamuis in terra eorum ieiunetur, ex quo venerunt 
      <lb ed="#S" n="18"/>animo remanendi: quia sicut tenentur ad ieiunia terrae, 
      <lb ed="#S" n="19"/>quam inhabitant, sic etiam non tenentur ad ieiunia: ad 
      <lb ed="#S" n="20"/>quae prius tenebantur. Et sic matri Aug. licuit sabbato 
      <lb ed="#S" n="21"/>non ieiunare Mediolami: qusi cum filio venerat habita 
      <lb ed="#S" n="22"/>re. sic &amp; Ambrosi. quanuis esset Romanus. Qui autem 
      <lb ed="#S" n="23"/>transitum facit per terram, sicut non obligatur ad 
       ieiu<lb ed="#S" break="no" n="24"/>nia illius terrae, sic non liberatur a ieiuniis, &amp; 
       abstinen<lb ed="#S" break="no" n="25"/>tio terrae suae: sicut Iudaei remanserunt obligati ad 
       lega<lb ed="#S" break="no" n="26"/>lia quousque post mortem Christi caeperunt ligari ad Euan 
      <lb ed="#S" n="27"/>gelica sacramenta. Tunc enim in speciali primo fuerunt 
      <lb ed="#S" n="28"/>soluti a lege antiqua.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q51097-d1e834" n="27">
      <!-- 27 -->Tertia conclusio est de 
      <lb ed="#S" n="29"/>Quadragesima, de qua certum est, quod cadit sub praecepto: 
      <lb ed="#S" n="30"/>tum propter generalem consuetudinem Christianorum: tum 
      <lb ed="#S" n="31"/>propter ecclesiae statutum: de conse. dist. 5. c. 
       Quadragesi<lb ed="#S" break="no" n="32"/>ma. vbi dicitur, quod quatuor dies praecedentes sunt additi 
      <lb ed="#S" n="33"/>propter numerum complendum: quia subtractis Dominicis 
      <lb ed="#S" n="34"/>restabant ieiunandi solum. 36. dies, qui sunt decima 
       to<lb ed="#S" break="no" n="35"/>tius anni. Duo autem dies primi consuetudini relinquun 
      <lb ed="#S" n="36"/>tur, quo ad esum carnium, &amp; ieiunium, de hoc de conse. di. 
      <lb ed="#S" n="37"/>1. c. solent. Item di. 4. c. statuimus.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q51097-d1e858" n="28">
      <!-- 28 -->Item 
       ieiu<lb ed="#S" break="no" n="38"/>nium quatuor temporum est in praecepto, quae accipiuntur 
      <lb ed="#S" n="39"/>secundum illos versus. 
      <lb ed="#S" n="40"/>
               <quote xml:id="khj78y-q51097-Qd1e868">Dant Crux, Lucia, Cinis, &amp; Charismata dia. 
      <lb ed="#S" n="41"/>Vt sit in angaria quarta sequens feria</quote>. 
      <lb ed="#S" n="42"/>Nam feria quarta propter hoc, quia illa die venditus est 
      <lb ed="#S" n="43"/>Christus: feria sexta, quia mortuus: sabbato, quia in sepulchro 
      <lb ed="#S" n="44"/>76. di. c. Ieiunium. &amp; per totum.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q51097-d1e881" n="29">
      <!-- 29 -->Item vigiliae solen 
      <lb ed="#S" n="45"/>nes sunt in praecepto: vt natiui. Christi, &amp; praecursoris: non 
      <lb ed="#S" n="46"/>autem decollationis. Assumptionis virginis: non autem 
       na<lb ed="#S" break="no" n="47"/>tiuitatis, nec purificationis, &amp; apostolorum omnium, de qui 
      <lb ed="#S" n="48"/>bus supra exceptis. Vbi autem Iaco. &amp; Bar. &amp; Mathiae ieiu 
      <lb ed="#S" n="49"/>natur, ibi ligat: vbi non, ibi absoluit. si enim decretalis 
      <lb ed="#S" n="50"/>celebrationem festi committit consuetudini: pari ratione &amp; 
      <lb ed="#S" n="51"/>ieiunium eius. Et intelligitur de festis principalibus 
       apo<lb ed="#S" break="no" n="52"/>stolorum, quod vigilla ieiunatur. Rogationes sunt necessita 
      <lb ed="#S" n="53"/>tis secundum glo. sed praeter diem tertium consuetudini 
      <lb ed="#S" n="54"/>relinquatur. Vnde Romae comeduntur carnes. In Gallia 
      <lb ed="#S" n="55"/>non, sed leiunat. Quia autem sint in praecepto, videtur de 
      <lb ed="#S" n="56"/>conse. di. 3. Rogationes. Melius tamen consuetudini relinqui 
      <lb ed="#S" n="57"/>tur: nisi quando consuetudo reprobat, sicut de illis, qui in die 
      <lb ed="#S" n="58"/>coenae non ieiunabant, quod reprobatur de conse. di. 3. non 
       lice<lb ed="#S" break="no" n="59"/>at, &amp; sequenti.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q51097-d1e918" n="30">
      <!-- 30 -->De aduentu dicit Papa, de 
       ob<lb ed="#S" break="no" n="60"/>ser. ie. c. 2. Ieiunium apud nos agitur in aduentu. Vnde vide 
      <lb ed="#S" n="61"/>tur ieiunium deuotionis, &amp; non necessitatis: in Dominica non 
      <lb ed="#S" n="62"/>est ieiunandum quasi ex debito. Vnde quando festum habens 
      <lb ed="#S" n="63"/>vigiliam euenit feria scd'a, sabbato praecedenti ieiunat: de 
      <lb ed="#S" n="64"/>obser. ie. c. 1. &amp;. 2. Nec consuetudo potest facere, quod homo 
       tenea<lb ed="#S" break="no" n="65"/>tur die Dominico ieiunare. potest autem ligari ad ieiunium quis 
      <lb ed="#S" n="66"/>aliis diebus festiuis, sicut in festo Marci, in vigilia Ascen 
      <lb ed="#S" n="67"/>sionis, &amp; Penthecosten, quamuis sint tempore festiuo. Vnde 
      <!--0186.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>&amp; multi religiosi ieiunant in die natalis: nunquam tamen in die 
      <lb ed="#S" n="69"/>Dominica, inter vigilias etiam computatur, quod sit in praecepto 
       il<lb ed="#S" break="no" n="70"/>la oim sanctorum.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q51097-d1e951" n="31">
      <!-- 31 -->QVANTVM ad quartum 
      <lb ed="#S" n="71"/>de fractione sunt tres conclusiones. Prima, quod iciunium fran 
      <lb ed="#S" n="72"/>gitur notabili horae anticipatione sine causa. Dico autem 
      <lb ed="#S" n="73"/>notabili, nonde illa, qua notatur species gulae. Dico etiam 
      <lb ed="#S" n="74"/>horam nonam omni tempore in Quadragesima, &amp; vigilia 
       Pa<lb ed="#S" break="no" n="75"/>schae expectari. Nec oportet tunc expectare vesperam dici 
      <lb ed="#S" n="76"/>sed officij: vt. scilicet antequam celebretur vespertinum officium, non eda 
      <lb ed="#S" n="77"/>tur. Nec oportet, quod simus Iudaei iciunantes vsque ad vespe 
      <lb ed="#S" n="78"/>ram, vel noctem, qui sumus filij lucis: licet tardius debeat 
      <lb ed="#S" n="79"/>edi inQuadragesima, quam in aliis ieiuniis: nisi forte in sab 
      <lb ed="#S" n="80"/>batis ordinum: in quibus etiam aliqui ante prandium dicunt 
      <lb ed="#S" n="81"/>vesperas: sicut in Quadragesima post officium vesperarum 
      <lb ed="#S" n="82"/>ante horam vespertinam: licet edere, ex quo constat, quod nona 
      <lb ed="#S" n="83"/>transiit: sic in aliis iciuniis post officium nonae ante horam 
      <lb ed="#S" n="84"/>nonae: dum tamen constet horam sextae transiisse, vel esse. potest autem 
      <lb ed="#S" n="85"/>dispensari, vel propter lectionem, vel propter debilitatem, vel 
      <lb ed="#S" n="86"/>propter iter, vel propter alias iustas causas, &amp; propter ho 
      <lb ed="#S" n="87"/>spites, sicut in tertio lib. in vitis patrum dicit, qui senex 
       qui<lb ed="#S" break="no" n="88"/>dam ante horam canonicam refectionis hospites prandere 
      <lb ed="#S" n="89"/>coegit.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q51097-d1e997" n="32">
      <!-- 32 -->secunda conclusio est, quod frangitur per esum 
      <lb ed="#S" n="90"/>carnium, &amp; in Quadragesima ab omnibus, quae sementinam tra 
      <lb ed="#S" n="91"/>hunt originem, vt a caseo, &amp; lacte, butiro, ouis, &amp; huiusmodi 
       ab<lb ed="#S" break="no" n="92"/>stinendum est. Et grauius soluit ieiunium comestio carnium, 
      <lb ed="#S" n="93"/>quam alias bina comestio. Helyas enim quando ieiunauit, carnes 
      <lb ed="#S" n="94"/>non comedit: sed tunc quando mane, &amp; vespere edebat. semel 
      <lb ed="#S" n="95"/>comedere est angelorum, bis hominum frequentius brutorum. 
      <lb ed="#S" n="96"/>Christus autem non comedit carnes nisi agni. Daniel 
       et<lb ed="#S" break="no" n="97"/>iam quando ieiunauit, caro non intrauit in os eius. non opor 
      <lb ed="#S" n="98"/>tet econuerso tum semper ieiunare, quando a carnibus abstinetur. 
      <lb ed="#S" n="99"/>Feria enim sexta a carnibus abstinetur excepto solo nata 
      <lb ed="#S" n="100"/>li, quando in feria sexta contingit: &amp; tamen nec festum 
       assumptio<lb ed="#S" break="no" n="101"/>nis, nec omnium sanctorum excipitur.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q51097-d1e1029" n="33">
      <!-- 33 -->Item in 
       sabba<lb ed="#S" break="no" n="102"/>to a carnibus abstinere iubet decretum: quod consuetudine 
      <lb ed="#S" n="103"/>abrogatum est in multislocis: &amp; in Francia a natiuitate 
      <lb ed="#S" n="104"/>vsque ad purificationem, cuius causa reprobata est: quia 
       bea<lb ed="#S" break="no" n="105"/>ta virgo in partu nondoluit: &amp; per consequens nec carnibus 
      <lb ed="#S" n="106"/>indiguit. In Prouincia, &amp; Lombardia in aliquibus terris non 
      <lb ed="#S" n="107"/>abstinent. Monachi vero omni tempore secundum decretum debent a 
      <lb ed="#S" n="108"/>carnibus abstinere, nisi Gallici, q hoc dicunt indultum a Pa 
      <lb ed="#S" n="109"/>pa: quod non credo. Lacticinia in aliis ieiuniis a Quadra 
      <lb ed="#S" n="110"/>gesima non sunt interdicta, nisi consuetudo habeat 
       absti<lb ed="#S" break="no" n="111"/>nere: quam vbique in ieiuniis seruandam censent Aug. Hiero 
      <lb ed="#S" n="112"/>ny. &amp; Ambro. Vnde cui iniuctum est ieiunare simpliciter 
      <lb ed="#S" n="113"/>non habet nisi a carnibus abstinere: sed potest cum potagio 
      <lb ed="#S" n="114"/>pingui, &amp; lacticiniis, &amp; ouis vti. Britones autem, qui in 
      <lb ed="#S" n="115"/>Quadragesima vtuntur butiro, videntur excusari: quia in 
       il<lb ed="#S" break="no" n="116"/>lis, in quibus ecclesia dispensare potest, si scit, &amp; 
       dissimu<lb ed="#S" break="no" n="117"/>lat, dispensat. si tamen ita dissimulat, quod nec puniat 
       excommu<lb ed="#S" break="no" n="118"/>nicando, nec prohibeat verbo. Multa quidem per patientiam 
      <lb ed="#S" n="119"/>tolerantur: quae si deducta essent in iudicio non toleraren 
      <lb ed="#S" n="120"/>tur. si autem ecclesia, quae tenetur ad correctionem fraternam, 
      <lb ed="#S" n="121"/>nec puniret, nec corrigeret facto, participaret in 
       crimi<lb ed="#S" break="no" n="122"/>ne. Nam &amp; si simplicem fornicationem, &amp; huiusmodi non 
      <lb ed="#S" n="123"/>puniat praedicat tamen illicitam. Vnde cum ecclesia illud sciat, 
      <lb ed="#S" n="124"/>nec eos prohibeat, nec praedicet eos male facere: &amp; si 
       ali<lb ed="#S" break="no" n="125"/>ud priuilegium non habeant, excusantur. Vnde quidam 
      <lb ed="#S" n="126"/>populi quibusdam auibus in Quadragesima vtebantur. 
      <lb ed="#S" n="127"/>sed in Lateranensi concilio fuit prohibitum, &amp; ex tunc cessa 
      <lb ed="#S" n="128"/>uerunt.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q51097-d1e1092" n="34">
      <!-- 34 -->Tertia conclusio est, vbi bina 
       come<lb ed="#S" break="no" n="129"/>stio est, frangit illorum. scilicet quae communiter sumi solent inci 
      <lb ed="#S" n="130"/>bum, vbi etiam fructus, vt cerasa, &amp; pira, &amp; nuces computan 
      <lb ed="#S" n="131"/>tur: quia in loco refectionis sumuntur in prandio, &amp; coena. 
      <lb ed="#S" n="132"/>Herbae etiam, quia sancti patres radicibus herbarum vteban 
      <lb ed="#S" n="133"/>tur. Ab his etiam Adam abstinere debuit, &amp; haec sola ante 
      <lb ed="#S" n="134"/>diluuium in cibum sumebantur. Excipitur autem cum cau 
      <!--0187.xml-->
      <pb ed="#S" n="187"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>sa medicinae sumuntur. Tunc enim non soluunt ieiunium ec 
      <lb ed="#S" n="2"/>clesiae, sed naturae. Item electuaria: dico autem omnia huiusmodi 
      <lb ed="#S" n="3"/>quae consueuerunt, sicut species sumi post prandium ad 
       ad<lb ed="#S" break="no" n="4"/>iuuandum digestionem: etiam si ex talibus confecta sint, quae 
      <lb ed="#S" n="5"/>per se in cibum sumi consueuerunt: dummodo sint alterata, 
      <lb ed="#S" n="6"/>sic per decoctionem, vel confectionem, quod iam non in cibum, 
      <lb ed="#S" n="7"/>sed in cibi adiutorium ab vtentibus communiter sumuntur 
      <lb ed="#S" n="8"/>vt in dactilis, &amp; nucibus confectis, &amp; pignolato. Dactilis 
      <lb ed="#S" n="9"/>autem simplex ieiunium soluit: cum hoc solo fructu 
       pal<lb ed="#S" break="no" n="10"/>mae patres quidam viuerent in Aegypto. Potus etiam 
       an<lb ed="#S" break="no" n="11"/>te, &amp; post non soluit: quod intelligo, quando non conficitur ex esi 
      <lb ed="#S" n="12"/>bilibus: vt vini, &amp; aquae, vel quando conficitur, non tamen 
      <lb ed="#S" n="13"/>consueuit sumi in cibum, vt potus ceruisiae. Quando au 
      <lb ed="#S" n="14"/>tem conficitur ex illis, quae consueuerunt sumi in cibum, 
      <lb ed="#S" n="15"/>vtamigdalatum, &amp; brodium, &amp; huiusmodi, quae etiam ante cibum 
      <lb ed="#S" n="16"/>sumuntur. secus forte est in pureta, quamuis posset dici, quod 
      <lb ed="#S" n="17"/>huiusmodi brodia, etiam quae ante cibum sumuntur, quod 
      <lb ed="#S" n="18"/>propter praeparationem ad cibum sumuntur. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q51097-d1e1155" n="35">
               <lb ed="#S" n="19"/>
               <!-- 35 -->Quod autem seruitores nobilium gustant aliquid 
      <lb ed="#S" n="20"/>ad faciendum probationem de toxico, vel coqui ad 
       proban<lb ed="#S" break="no" n="21"/>dum cibum: quia non sumuntur per modum nutrimenti 
      <lb ed="#S" n="22"/>nulla est fractio ieiunij, etiam si transglutirent. si quis 
      <lb ed="#S" n="23"/>etiam non propter famen, vel voluptatom, sed timore, ne 
      <lb ed="#S" n="24"/>forte deficiat prae anxietate ficus, aut puretam, aut 
       ali<lb ed="#S" break="no" n="25"/>quid huiusmodi praelibaret per modum medicinae, sic non 
      <lb ed="#S" n="26"/>est fractio ieiunij
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q51097-d1e1177" n="36">
      <!-- 36 -->QVANTVM ad 
       quin<lb ed="#S" break="no" n="27"/>tum, vtrum totiens frangat quis ielunium, quotiens come 
      <lb ed="#S" n="28"/>dit vltra vnam vicem: sunt tres opiniones. Prima opinio 
      <lb ed="#S" n="29"/>est, quod sic: quia est praeceptum negatiuum: hoc autem obligat sem 
      <lb ed="#S" n="30"/>per, &amp; ad semper. ergo &amp;c.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q51097-d1e1190" n="37">
      <!-- 37 -->Nec valet solutio, 
      <lb ed="#S" n="31"/>quae datur ab aliquibus, quod verum est de praecepto 
       negati<lb ed="#S" break="no" n="32"/>uo iuris naturalis, non positiui, quia ieiunium 
       quadra<lb ed="#S" break="no" n="33"/>gesimale licet sit ad instar ieiunij Christi: non tamen ex prae 
      <lb ed="#S" n="34"/>cepto Dei, sicut iciunium Adae in paradyso: sed ex 
       praece<lb ed="#S" break="no" n="35"/>pto ecclesiae: &amp; tamen ita soluitur, si frangatur secunda diet 
      <lb ed="#S" n="36"/>sicut si prima, &amp; aequaliter die quacunque ergo 
       prohibi<lb ed="#S" break="no" n="37"/>tio positiua non impedit, quin frangatur: ita per tertiam, 
      <lb ed="#S" n="38"/>&amp; quartam comestionem, sicut per primam.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q51097-d1e1212" n="38">
      <!-- 38 -->
       secun<lb ed="#S" break="no" n="39"/>do propter intentionem legislatoris de domando carnem, con 
      <lb ed="#S" n="40"/>tra quam aequaliter fit per tertiam, sicut per primam, &amp; plus. 
      <lb ed="#S" n="41"/>Et si dicatur, quod per vnam comestionem quandoque plus foue 
      <lb ed="#S" n="42"/>tur caro, quam per quatuor. Verum est, sed hoc est per 
       acci<lb ed="#S" break="no" n="43"/>dens, nec cadit sub arte: sed per se loquendo caeteris 
       pa<lb ed="#S" break="no" n="44"/>ribus quanto sunt plures comestiones, tanto plus 
       deor<lb ed="#S" break="no" n="45"/>dinatur concupiscentia carnis, quod est contra 
       intentio<lb ed="#S" break="no" n="46"/>nem praecipientis ieiunium.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q51097-d1e1235" n="39">
      <!-- 39 -->Tertio, quia non 
      <lb ed="#S" n="47"/>minus tertia, vel quarta, quam prima.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q51097-d1e1242" n="40">
      <!-- 40 -->Nec 
       va<lb ed="#S" break="no" n="48"/>let solutio, quam aliqui dant, quod omnes habent rationem 
       v<lb ed="#S" break="no" n="49"/>nius pluralitatis prohibitae: quia aut illud intelligitur, quod 
      <lb ed="#S" n="50"/>nisi omnes simul concurrant non est fractio ieiunij: &amp; tunc 
      <lb ed="#S" n="51"/>secunda comestio non solueret: aut sic quod indifferenter 
      <lb ed="#S" n="52"/>quaelibet soluit, sed non est nisi vna solutio: &amp; tunc sicut 
      <lb ed="#S" n="53"/>secunda soluit: sic tertia, &amp; quarta. Et est inconueniens, quod 
      <lb ed="#S" n="54"/>vbi sunt diuersi actus, quorum quilibet est aequalitertrans 
      <lb ed="#S" n="55"/>gressio praecepti, quod non sint plura peccata distincta. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q51097-d1e1264" n="41">
               <lb ed="#S" n="56"/>
               <!-- 41 -->Nihilominus nec rationes sic confirmatae cogunt. 
      <lb ed="#S" n="57"/>Prima non, quia in Quadragesima quot sunt dies, tot sunt 
      <lb ed="#S" n="58"/>ieiunia: &amp; tot possunt esse fractiones: sed vnius dici non 
      <lb ed="#S" n="59"/>est nisi vnum ieiunium: &amp; per consequens nisi vna 
       fra<lb ed="#S" break="no" n="60"/>ctio vnius rationis. vnde est secundum intentionem vnum. 
      <lb ed="#S" n="61"/>Vnde nec quotienscunque ponit morsellum in ore, dicitur 
      <lb ed="#S" n="62"/>frangere ieiunium, quod tamen oporteret. Vnde iste est obliga 
      <lb ed="#S" n="63"/>tus ad ieiunandum isto die semel: &amp; non obligatus ad ieiu 
      <lb ed="#S" n="64"/>nandum pluries eodem die: quia nec potest nisi semel 
       ieiu<lb ed="#S" break="no" n="65"/>nare in die. Vnde licet ieiunare implicet negationem 
      <lb ed="#S" n="66"/>plurium comestionum: tum quotcunque sint: vna est fractio 
      <lb ed="#S" n="67"/>ieiunij: quia non est nisi vna fractio vna die. ideo sicut 
      <!--0187.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>vnius oculi non sunt plures caecitates: sic nec vnius ieiu 
      <lb ed="#S" n="69"/>ni plures fractiones.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q51097-d1e1303" n="42">
      <!-- 42 -->Ad secundum dicendum, 
      <lb ed="#S" n="70"/>quod lex illa. C. de leg. l. Non dubium. est in legem committe 
      <lb ed="#S" n="71"/>re eum, qui verba legis amplexus, contra legis vtitur vo 
      <lb ed="#S" n="72"/>luntatem: intelligitur de intentione, &amp; voluntate legis, quae 
      <lb ed="#S" n="73"/>respicit substantiam actus, non finem: quia finis ecclesiae 
      <lb ed="#S" n="74"/>ieiunantis est meritum, &amp; satisfactio, quae non consequitur, 
      <lb ed="#S" n="75"/>qui in mortali ieiunat: &amp; tamen se liberat: &amp; talis intentio est 
      <lb ed="#S" n="76"/>haec de carnis domatione. sed intentio respiciens 
       sub<lb ed="#S" break="no" n="77"/>stantiam facti est abstinere a secunda comestione, &amp; a 
       car<lb ed="#S" break="no" n="78"/>nibus. vnde per quodlibet horum duorum facit iciunium. 
      <lb ed="#S" n="79"/>vnde si in secunda comestione comedit carnes, est duplex 
      <lb ed="#S" n="80"/>fractio vnius iciunij: quia vni opponuntur duo secundum 
      <lb ed="#S" n="81"/>diuersas rationes oppositionis: si autem comederet tantum 
      <lb ed="#S" n="82"/>semel carnes, esset vna fractio: si etiam comederet tertia 
      <lb ed="#S" n="83"/>vice carnes: non esset noua fractio, vt videbitur. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q51097-d1e1338" n="43">
               <lb ed="#S" n="84"/>
               <!-- 43 -->Tertium etiam solubile est: quia licet sit 
       probabi<lb ed="#S" break="no" n="85"/>le, quod in contrarium assumitur inter id, quod est de se ma 
      <lb ed="#S" n="86"/>lum, &amp; inter illud, quod est malum, quia prohibitum. Vnde si 
      <lb ed="#S" n="87"/>vsufructuarius caueat se vsurum arbitrio boni viri: 
       to<lb ed="#S" break="no" n="88"/>tiens committitur stipulatio, quotiens abutitur: siue malo 
      <lb ed="#S" n="89"/>vtritur: quia hoc est de se malum: &amp; tenebatur bene vti 
      <lb ed="#S" n="90"/>etiam si non cauisset. f. Vsufructuarius quemad. ca. l. 1. 
      <lb ed="#S" n="91"/>6. habet. item. ff. de verbo. ob. l. si sit stipulatus. 
       Econtra<lb ed="#S" break="no" n="92"/>rio autem dicit. ff. de le. in. l. fideicommissa. si quis decem ali 
      <lb ed="#S" n="93"/>cui reliquerit: &amp; si perdidisset, rursus ei reliquerit: non 
      <lb ed="#S" n="94"/>amplius, quam semel si perdiderit esse praestandum: quia non 
      <lb ed="#S" n="95"/>est ista restitutio ex delicto haeredum, sed solum ex 
       benepla<lb ed="#S" break="no" n="96"/>cito testatoris. vnde sequitur ibidem, nec si saepius perdi 
      <lb ed="#S" n="97"/>derit, ei restitui debeat. Nihilominus tamen quia illud ibi 
      <lb ed="#S" n="98"/>exprimit, &amp; non hic. ideo ista solutio continet petitionem 
      <lb ed="#S" n="99"/>principij. Posset ergo dici, quod tertia comestio non minus 
      <lb ed="#S" n="100"/>opponitur vnice, quam secunda. &amp; ideo si tertia inueniret 
       ob<lb ed="#S" break="no" n="101"/>ligationem ieiunij, sicut secunda, frangeret sic tertia, sicut 
      <lb ed="#S" n="102"/>secunda, sed non inuenit: quia secunda comestio, quae est 
      <lb ed="#S" n="103"/>fractio primae, transfert obligationem ieiuuij ad alium 
      <lb ed="#S" n="104"/>diem, vt statim dicetur.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q51097-d1e1388" n="44">
      <!-- 44 -->secunda opinio est 
      <lb ed="#S" n="105"/>totaliter huic contraria: &amp; licet sit probabilior, habet ta 
      <lb ed="#S" n="106"/>men rationes solubiles. Prima, quod non duplicatur dies, &amp; 
      <lb ed="#S" n="107"/>quod semel fractum iterum frangi non potest: potest solui 
      <lb ed="#S" n="108"/>per illud, quod dicitur. ff. de furtis. l. Ei qui habet furti 
      <lb ed="#S" n="109"/>actionem. assidua contractatione furis non magis actio 
      <lb ed="#S" n="110"/>furti nascitur: &amp; hoc non quin fur qualibet 
       contractatio<lb ed="#S" break="no" n="111"/>ne furctum committat: sed quia non plus interest domini 
      <lb ed="#S" n="112"/>per vnam, quam per multas: &amp; si semel restituatur res aequalitas 
      <lb ed="#S" n="113"/>iustitiae facta est quo ad hoc: ita &amp; hic cum non fit 
       obli<lb ed="#S" break="no" n="114"/>gatus nisi ad ieiunium vnius dici. si etiam illa die multo 
      <lb ed="#S" n="115"/>tiens frangeret: puta comedendo secundo carnes propter 
      <lb ed="#S" n="116"/>hoc non esset obligatus nisi ad vnum diem, nisi 
       confes<lb ed="#S" break="no" n="117"/>sor iniangeret sibi pro peccato alium diem: qui etiam pos 
      <lb ed="#S" n="118"/>set aliam poenitentiam iniungere, sicut &amp; pro peccato: quod 
      <lb ed="#S" n="119"/>non est transgressio iciunij bene iciunium imponii pro poe 
      <lb ed="#S" n="120"/>nitentia. secunda etiam, quod ad ea, quae frequenter accidunt 
       iu<lb ed="#S" break="no" n="121"/>ra adaptantur. vnde quia communiter comeditur bis non 
      <lb ed="#S" n="122"/>ter, vel quater. ideo secunda comestio frangit, non 
       ter<lb ed="#S" break="no" n="123"/>tia, nec quarta. sed istud non cogit: quia si lex praecipit: 
      <lb ed="#S" n="124"/>Non moechaberis. multo magis peccatum contra naturam 
      <lb ed="#S" n="125"/>insolitum: imo tunc sequeret, quod non frangeretieiunium 
       co<lb ed="#S" break="no" n="126"/>medendo fructus, qui aliquando extra horam prandij 
       co<lb ed="#S" break="no" n="127"/>meduntur, nisi per coenam ordinariam, &amp; consuetam: quod 
      <lb ed="#S" n="128"/>nullus dicit. Et si prohibetur id, quod est licitum, &amp; consuetum. 
      <lb ed="#S" n="129"/>multo magis id, quod est inordinatum: comedere autem plus, 
      <lb ed="#S" n="130"/>quam bis est puerorum, &amp; iumentorum: sed bis est hominum: se 
      <lb ed="#S" n="131"/>mel angelorum. sic igitur, qui habent regulam sancti Aug. 
      <lb ed="#S" n="132"/>quibus est insolitum aliquid extra horam alimentorum sume 
      <lb ed="#S" n="133"/>re per nullam extraordinariam sumptionem frangent 
       ieiu<lb ed="#S" break="no" n="134"/>nium ecclesiae.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q51097-d1e1459" n="45">
      <!-- 45 -->Praeterea sunt multi, quibus con- 
      <!--0188.xml-->
      <pb ed="#S" n="188"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>suetudo est plus, quam bis comedere: sicut operarij in 
       aesta<lb ed="#S" break="no" n="2"/>te communiter. ergo saltem illi tertia comestione 
       frange<lb ed="#S" break="no" n="3"/>rent.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q51097-d1e1477" n="46">
      <!-- 46 -->Tertium argumentum. De his, qui per se 
      <lb ed="#S" n="4"/>sunt mala, quorum quilibet actus obligat: &amp; talia prohiben 
      <lb ed="#S" n="5"/>tur iure naturali: sed illa, quae perse non sunt mala: sed 
      <lb ed="#S" n="6"/>quque bona, quae prohibenturiure positiuo: vt hic talium qui 
      <lb ed="#S" n="7"/>libet actus non obligat.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q51097-d1e1490" n="47">
      <!-- 47 -->Haec ratio non valet, 
      <lb ed="#S" n="8"/>quia tertia comestio moderata, non est de se mala, cum pos 
      <lb ed="#S" n="9"/>sit benefieri, &amp; ab infirmo, &amp; a puero, &amp; a viatore, &amp; a 
      <lb ed="#S" n="10"/>paupere: cum tamen id, quod est de se malum, a nemine sit 
       fa<lb ed="#S" break="no" n="11"/>ciendum. Et iterum praecepto ecclesiae etiam vsurae, &amp; 
       frau<lb ed="#S" break="no" n="12"/>des, &amp; multa de se mala prohibentur.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q51097-d1e1506" n="48">
      <!-- 48 -->Et ideo 
      <lb ed="#S" n="13"/>est tertia opinio, quod illa tertia comestio, aut est praeter 
       in<lb ed="#S" break="no" n="14"/>tentionem, aut ex intentione. si praeter intentionem: sicut 
      <lb ed="#S" n="15"/>quia intendit coenare, &amp; quamuis sint ibi multi Morselli, 
      <lb ed="#S" n="16"/>&amp; multiactus exteriores: non tamen est nisi vnus interior, &amp; 
      <lb ed="#S" n="17"/>sic vna comestio reputatur ab vnitate ordinis exterius, 
      <lb ed="#S" n="18"/>&amp; vnitate intentionis interius, &amp; sic vna fractio, &amp; vnum 
      <lb ed="#S" n="19"/>peccatum: licet grauius, quam de vno morsello: sicut si multi 
      <lb ed="#S" n="20"/>ictus in vna verberatione dantur, reputatur vna iniuria: 
      <lb ed="#S" n="21"/>&amp; vnum damnum dicitur, &amp; vna actio iniuriarum, &amp; legis Aqui 
      <lb ed="#S" n="22"/>lae oritur secundum iura non plures. si etiam aliquis non 
       ad<lb ed="#S" break="no" n="23"/>uertens de ieiunio comederet in mane: si quidem scire 
       te<lb ed="#S" break="no" n="24"/>nebatur, quod esset ieiunium non excusatur a fractione 
       ieiu<lb ed="#S" break="no" n="25"/>nij: non tamen tenetur tota die postea ieiunare: cum iam sit 
      <lb ed="#S" n="26"/>obligatus ad alium diem, vt statim dicetur. Et si quidem 
      <lb ed="#S" n="27"/>non liceret sibi plus comedere, nimis grauaretur: nec cum 
      <lb ed="#S" n="28"/>toto hoc esset verum ieiunium propter anticipationem 
      <lb ed="#S" n="29"/>nimiam. sed si non tenebatur scire: non reputatur 
       fra<lb ed="#S" break="no" n="30"/>ctio ieiunij. vnde ac si esset ieiunus, potest illo die 
       ieiu<lb ed="#S" break="no" n="31"/>nare, quia ielunium homini indictum non soluitur 
       ni<lb ed="#S" break="no" n="32"/>si per actum humanum, qui requirit intentionem, &amp; delibe 
      <lb ed="#S" n="33"/>rationem veram, vel interpretatiuam. si autem tertia 
       co<lb ed="#S" break="no" n="34"/>mestio ex intentione processit: aut fuit intentio 
       con<lb ed="#S" break="no" n="35"/>temptatiua, aut obeditiua: si contemptiua: puta quia ipse 
      <lb ed="#S" n="36"/>sciens iam fregisse se vellet etiam de nouo frangere: etiam 
      <lb ed="#S" n="37"/>si nondum fregisset: non ideo quia intendat alio die ite 
      <lb ed="#S" n="38"/>rum ieiunare integre: tunc propter actum exteriorem non 
      <lb ed="#S" n="39"/>esset fractio ieiunij: nihilominus tamen propter interiorem 
      <lb ed="#S" n="40"/>est aequale peccatum: quia aequalis contemptus: sicut qui 
      <lb ed="#S" n="41"/>cognoscit vxorem propter voluntatem idem facturus cum 
      <lb ed="#S" n="42"/>alia committit adulterium: &amp; si non propter actum 
       exte<lb ed="#S" break="no" n="43"/>riorem: tamen propter interiorem: &amp; est aequalis 
       contem<lb ed="#S" break="no" n="44"/>ptus. Posset etiam ad hoc inducidictum Iuristarum, qui 
      <lb ed="#S" n="45"/>dicunt, quod iurans de calumnia, totiens peierat, quotiens 
      <lb ed="#S" n="46"/>calumniam committit in causa: quia calumnia importat 
      <lb ed="#S" n="47"/>contemptum, &amp; malitiam intentam. si autem fuit intentio obe 
      <lb ed="#S" n="48"/>ditiua: quia recolens se comedisse secunda vice: forte 
       pro<lb ed="#S" break="no" n="49"/>pter incautelam videns sibi impossibile illo die perfecte 
       ie<lb ed="#S" break="no" n="50"/>iunare: cogitans quod alio die integre ieiunabit: si sic come 
      <lb ed="#S" n="51"/>dat neduobus diebus, vel vno cum dimidio habeat 
       ie<lb ed="#S" break="no" n="52"/>iunare, non videtur frangere. Et licet propter hoc 
       pos<lb ed="#S" break="no" n="53"/>set adduci lex per simile, quae dicit, quod qui promisit stare 
      <lb ed="#S" n="54"/>sententiae arbitrij sub poena: prima vice conueniens 
       in<lb ed="#S" break="no" n="55"/>cidit in poenam: non autem amplius. ff. de arbi. l. si duo. 
      <lb ed="#S" n="56"/>6. penult. Et generaliter vbi est mera poena: 
       semeltan<lb ed="#S" break="no" n="57"/>tum committitur, non totiens quotiens. Tamen sequen 
      <lb ed="#S" n="58"/>do rationem tantum, istud videtur dicendum, quod quia ieiu 
      <lb ed="#S" n="59"/>nare proprie est abstinere ab omni comestione non vna: 
      <lb ed="#S" n="60"/>postquam per culpam suam bis comedendo factum est 
       si<lb ed="#S" break="no" n="61"/>bi impossibile ieiunare illo die: ex tunc obligatus est 
      <lb ed="#S" n="62"/>ad integre ieiunandum alio die: quia duo sunt arbitri 
      <lb ed="#S" n="63"/>praecepta praecipientis solui certa die, scilicet, solui, &amp; cer 
      <lb ed="#S" n="64"/>ta die. si igitur illa die non fuerit solutum: alia die est 
      <lb ed="#S" n="65"/>soluendum. ff. de arbi. l. Celsus. imo etiam quando ieiu 
      <lb ed="#S" n="66"/>nium est in vigilia alicuius sancti: quia non potest 
       iciu<lb ed="#S" break="no" n="67"/>nari ex debito in illa, si sit Dominica ex hocipso tenetur 
      <!--0188.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>homo ielurare die praecedente. scilicet sabbato. sed vbi homo 
      <lb ed="#S" n="69"/>propter aequipolens, vel malus grauamen: licet culpa sua 
      <lb ed="#S" n="70"/>accidens non potest ieiunare: puta propter infirmitatem, 
      <lb ed="#S" n="71"/>quam culpa sua habuit: non propter hoc conualescens 
      <lb ed="#S" n="72"/>tenetur ieiunare. sic igitur, quia non erat obligatus ad 
      <lb ed="#S" n="73"/>ieiunandum, plusquam vno die: cum ex illa hora, qua fecit 
      <lb ed="#S" n="74"/>siimpossibile illud ieiunium illius diei: translata sit 
       obli<lb ed="#S" break="no" n="75"/>gatio ad alium diem: ex tunc non frangitur ieiunium, qd, 
      <lb ed="#S" n="76"/>non est. Vnde patet solutio quorundam non bona ad 
       is<lb ed="#S" break="no" n="77"/>tud, quod modo tangitur. scilicet quod illud, quod non est, fran 
      <lb ed="#S" n="78"/>gi non potest. Dicunt enim, quod praeceptum manet integrum, 
      <lb ed="#S" n="79"/>&amp; obligatio eius, &amp; dicitur frangi ieiunium per 
       transgres<lb ed="#S" break="no" n="80"/>sionem praecepti: quia licet praeceptum in se maneat 
       inte<lb ed="#S" break="no" n="81"/>grum, &amp; obligatio: non tamen quo ad illum diem: quia iam 
      <lb ed="#S" n="82"/>est translata, nec per praeceptum erat ipse obligatus ad ie. 
      <lb ed="#S" n="83"/>iunandum, nisi vno die. si autem tenereturieiunare 
       resi<lb ed="#S" break="no" n="84"/>duum illius dici, &amp; cum hoc alium diem esset plus. Nec 
      <lb ed="#S" n="85"/>potest dici, quod peccatum suum obligeteum ad ieiunium, 
      <lb ed="#S" n="86"/>nisi sibi imponatur plussquam ad aliam poenitentiam. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q51097-d1e1675" n="49">
               <lb ed="#S" n="87"/>
               <!-- 49 -->si quaeratur iuxta hoc de illo, qui vouit non bi 
      <lb ed="#S" n="88"/>bere vinum: an totiens frangat votum, quotiensbibit vi 
      <lb ed="#S" n="89"/>num. Videtur distinguendum, an vouerit in perpetuum, 
      <lb ed="#S" n="90"/>an certo die. In primo casu totiens quotiens, in secundo 
      <lb ed="#S" n="91"/>non: nisi ex contemptu fecerit, sicut prius. Quod 
       proba<lb ed="#S" break="no" n="92"/>tur primo per simile in casu opposito: quiaquandosunt 
      <lb ed="#S" n="93"/>indulgentiae perhemnes sine dici, &amp; temporis praefinitione 
      <lb ed="#S" n="94"/>tunc totiens homo eas lucratur, quotiensvadit: siue 
       eo<lb ed="#S" break="no" n="95"/>dem die, siuediuersis. sed quando sunt temporales, ad cer 
      <lb ed="#S" n="96"/>tos dies videtur intentio, quod qui non potest venire vno 
      <lb ed="#S" n="97"/>die, venire alio vsque ad octauam, vel quindenam. vnde 
      <lb ed="#S" n="98"/>veniens pluries in die non lucreinisi semel: ita &amp; in pro 
      <lb ed="#S" n="99"/>posito. Idem etiam patet per rationem tactam: quia quando est 
      <lb ed="#S" n="100"/>votum perhemne non potest dici, quod vna die sit finita ob 
      <lb ed="#S" n="101"/>ligatio illius diei: vel quod obligatio transeat ad aliam: quia 
      <lb ed="#S" n="102"/>omnes dies erant in obligatione aequaliter: &amp; sic non 
       li<lb ed="#S" break="no" n="103"/>beratur ad obligationem illiusdiei: propter quod 
       quo<lb ed="#S" break="no" n="104"/>tiens bibit, totiens ieiunium frangit. Et sic procedit 
       ra<lb ed="#S" break="no" n="105"/>tio dicentium oppositum. scilicet quod est obligatus ad non 
       biben<lb ed="#S" break="no" n="106"/>dum omni hora diei: verum est simpliciter, quando est votum 
      <lb ed="#S" n="107"/>perhemne. vnde quacunque hora bibit, &amp; totiensquotiens 
      <lb ed="#S" n="108"/>facit contra promissum. sed quando vouit non bibere certo 
      <lb ed="#S" n="109"/>die: vouit non bibere qualibet hora illius diei: 
       supposi<lb ed="#S" break="no" n="110"/>to, quod in priori non biberit. sed quia votum eius intelli 
      <lb ed="#S" n="111"/>gitur secundum iuris interpretationem, ex quo vna hora vi 
      <lb ed="#S" n="112"/>num bibit, obligatus est ad non bibendum aliodie, &amp; ex 
      <lb ed="#S" n="113"/>tunc illo die non est plus ligatus. vnde &amp;c. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q51097-d1e1738" n="50">
               <lb ed="#S" n="114"/>
               <!-- <sic>40</sic> -->Per idem ad tertium de illo, qui contra votum sim 
      <lb ed="#S" n="115"/>plex: de virginitate contrahit matrimonium: quia consum 
      <lb ed="#S" n="116"/>mando matrimonium, frangit votum: non autem postea de 
      <lb ed="#S" n="117"/>bitum reddendo: quia ad hoc tenet, quia nemo peccat legis 
      <lb ed="#S" n="118"/>authoritate secundum  Augu. sed petendo, &amp; exigendo totiens 
      <lb ed="#S" n="119"/>peccat, quotiens exigit: quia non potest dici, quod ex quo per 
      <lb ed="#S" n="120"/>didit virginitatem, quod translata sit ad aliandiem obligatio, 
      <lb ed="#S" n="121"/>in quo integre seruetur: quia omni tempore aequaliter tene 
      <lb ed="#S" n="122"/>batur: &amp; idem debet soluere sicut primo, vt saltem non petat, 
      <lb ed="#S" n="123"/>quod  est ei liberum. sed si homo voueret: quod in perpetuum in 
      <lb ed="#S" n="124"/>sabbatis contineret, non propter hoc prohiberet matrimo 
      <lb ed="#S" n="125"/>nium contrahere: nec propter hoc oporteret vxori votum 
       ex<lb ed="#S" break="no" n="126"/>primere: &amp; de obseruantia pactum facere: nihilominus si 
      <lb ed="#S" n="127"/>sabbato vna vice peteret: &amp; sic sibi impossibile obseruam 
      <lb ed="#S" n="128"/>tiam faceret: ex hoc ipso ad continendum illo die obligatus 
      <lb ed="#S" n="129"/>non esset: sub qua spe si iterum peteret debitum votum minime 
      <lb ed="#S" n="130"/>frangeret. vel potest distingui in duobus casibus, quo ad vo 
      <lb ed="#S" n="131"/>tum temporale non perhemne: quia aut non expressit certum 
      <lb ed="#S" n="132"/>diem, sed vouit semel, vel bis in septimana abstinere a vi 
      <lb ed="#S" n="133"/>no, vel coitu: &amp; tunc transfertur obligatio ad aliundiem: 
      <lb ed="#S" n="134"/>nec per primam transgressionem frangitur: aut expressit 
      <!--0189.xml-->
      <pb ed="#S" n="189"/>
               <!-- column order error in coords file -->
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>diem: puta, quod sabbato abstineret a coitu propter 
       bea<lb ed="#S" break="no" n="2"/>tam Virginem, vel feria sexta a vino propter Christi ace 
      <lb ed="#S" n="3"/>tum: &amp; tunc per primam fractionem non transfertur ob 
      <lb ed="#S" n="4"/>ligatio ad alium diem, in quo non subest illa causa: 
      <lb ed="#S" n="5"/>se tenetur residuo diei abstinere faciendo, quod potest. 
      <lb ed="#S" n="6"/>vnde tunc totiens frangit, quotiens multiplicat actum 
      <lb ed="#S" n="7"/>illum. solutio ad argumentum patet. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>