<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 7</title>
            <author ref="#PetrusDePalude">Petrus Palude</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 7</title>
               <date when="2023-06-17">June 17, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="S" n="cod-s1552l">Salamanca 1552</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-06-17" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#S" n="475"/>
            <cb ed="#S" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="khj78y-r52716"><!-- l4d44-q7 -->
            <head xml:id="khj78y-r52716-Hd1e101">Quaestio 7</head>
            <head xml:id="khj78y-r52716-Hd1e103" type="question-title">
     utrum 
     animae damnatorum ante resumptionem 
     corporum patiantur ab igne corporeo
   </head>
            <p xml:id="khj78y-r52716-d1e106">
               <lb ed="#S" n="128"/>QVAESTIO sEPTIMA. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r52716-d1e111">
               <lb ed="#S" n="129"/>De passione spirituum damnatorum. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r52716-d1e116">
               <lb ed="#S" n="130"/>Thom. 4. Dist. 44. q. 3. art. 3. 
      <!--0476.xml-->
      <pb ed="#S" n="476"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>VAERITVR septimo &amp; vltimo, vtrum 
      <lb ed="#S" n="2"/>animae damnatorum ante resumptionem 
      <lb ed="#S" n="3"/>corporum patiantur ab igne corporeo. 
      <lb ed="#S" n="4"/>Et arguitur quod non, quia nullum corpus 
       po<lb ed="#S" break="no" n="5"/>test immediate pati passione proprie 
       di<lb ed="#S" break="no" n="6"/>cta a spiritu: ergo nullus spiritus potest immediate pati pas 
      <lb ed="#S" n="7"/>sione proprie dicta a corpore, quasi nec ab igne. 
       Conse<lb ed="#S" break="no" n="8"/>quentia patet, quia, corpus magis est natum pati a 
       spiri<lb ed="#S" break="no" n="9"/>tu quam spiritus a corpore. Probatio antecedentis, quia 
       pas<lb ed="#S" break="no" n="10"/>sio proprie dicta fit per ablationem qualitatis conuenien 
      <lb ed="#S" n="11"/>tis, &amp; introductionem qualitatis disconuenientis, vt patet 
      <lb ed="#S" n="12"/>ex praecedenti quaestione: sed nullus spiritus potest aliquam for 
      <lb ed="#S" n="13"/>mam seu qualitatem immediate causare in aliquod  corpus, 
      <lb ed="#S" n="14"/>vt ostensum fuit in. 2. lib. ergo nullum corpus potest pati a spi 
      <lb ed="#S" n="15"/>ritu passione non solum proprie dicta: sed nec quacunque 
      <lb ed="#S" n="16"/>passione, cum omnis passio sit acceptio alicuius formae. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r52716-d1e163" n="2">
               <lb ed="#S" n="17"/>
               <!-- 2 -->Item Aug. 22. super Gen. ad literam dicit, &amp; ponitur in 
      <lb ed="#S" n="18"/>litera quod non sunt corporalia sed corporalibus similia, qui 
      <lb ed="#S" n="19"/>bus animae exutae corporibus afficiuntur: siue bene siue ma 
      <lb ed="#S" n="20"/>le, sed dicuntur affici dolore seu tristitia: ergo illud non fit 
      <lb ed="#S" n="21"/>ab igne inferni, qui est corpus vel corporeus vt dictum 
      <lb ed="#S" n="22"/>fuit.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r52716-d1e181" n="3">
      <!-- 3 -->Item secundum eundem in eodem. Agens nobilius est 
      <lb ed="#S" n="23"/>patiente, sed nullum corpus nobilius est spum: ergo nullus spiritus 
      <lb ed="#S" n="24"/>potest pati a corpore, leu anima tam teparata quam angelus 
      <lb ed="#S" n="25"/>spus sunt: ignis autem inferni est corporeus vt patuit: ergo 
      <lb ed="#S" n="26"/>nec angelus potest pati ab igne inferni.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r52716-d1e194" n="4">
      <!-- 4 -->Item corpus 
      <lb ed="#S" n="27"/>non agit in distans nullo mediante propinquo, sed tam 
      <lb ed="#S" n="28"/>animae separatae quam daemones sunt quandoque extra locum 
      <lb ed="#S" n="29"/>inferni circa nos, cum quandoque nobis appareant, nec tamen sunt 
      <lb ed="#S" n="30"/>sine poena sibi debita, quia sicut gloria beatorum nunquam 
      <lb ed="#S" n="31"/>interrumpitur, sic nec poena damnatorum: nec tamen videmus 
      <lb ed="#S" n="32"/>quod omnia intermedia ab igne inferni patiantur: ergo non 
      <lb ed="#S" n="33"/>oportet quod poenae quas patiuntur daemones vel animae se 
      <lb ed="#S" n="34"/>paratae sint ab igne.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r52716-d1e216" n="5">
      <!-- 5 -->In contrarium est quod dicitur 
      <lb ed="#S" n="35"/>Luc. 16. De diuitis epulonis anima, qui dixit se cruciari 
      <lb ed="#S" n="36"/>in flamma. &amp; Matt. 17. dicit, Ite maledicti in ignem aeternum, 
      <lb ed="#S" n="37"/>qui paratus est diabolo &amp; angelis eius.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r52716-d1e227" n="6">
      <!-- 6 -->Ad idem est 
      <lb ed="#S" n="38"/>quod dicit Aug. 21. de ciuitate Dei. Adhaerebunt 
       spiri<lb ed="#S" break="no" n="39"/>tus licet incorporei corporeis ignibus cruciandi, accipi 
      <lb ed="#S" n="40"/>entes ab ignibus poenam non dantes ignibus vitam.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r52716-d1e238" n="7">
               <lb ed="#S" n="41"/>
               <!--7 -->Respondeo, supposito secundum fidem, quod daemones &amp; 
      <lb ed="#S" n="42"/>animae damnatorum patiantur ab igne inferni. 
       Inquiren<lb ed="#S" break="no" n="43"/>dus est modus secundum quinque opi. modernorum.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r52716-d1e250" n="8">
      <!-- 8 -->
       Pri<lb ed="#S" break="no" n="44"/>ma opinio dicit, quod aliter patitur anima separata ab igne 
       cor<lb ed="#S" break="no" n="45"/>poreo, aliter daemon. Cuius ratio est quia ignis inferni non 
      <lb ed="#S" n="46"/>ponitur corporeus, nisi quia afflictiuus corporum damnatorum 
      <lb ed="#S" n="47"/>post resurrectione. si enim poit morte praemiaret vel pu 
      <lb ed="#S" n="48"/>niretur solum in anima &amp; nullo modo in corpore, nullus 
      <lb ed="#S" n="49"/>ignem inferni posuisset corporum, sed adhaesissent omnes illi 
      <lb ed="#S" n="50"/>rationi quam prius fecimus, qualis ligna, talis flamma &amp;c. 
      <lb ed="#S" n="51"/>Propter resumptionem enim corporum ponit Aug. vt habet 
      <lb ed="#S" n="52"/>in litera. Et Greg. 4. Dialo. dicit illum ignem corporeum esse, 
      <lb ed="#S" n="53"/>congruum est, vt spiritus qui ad poenam corporibus reunientur 
      <lb ed="#S" n="54"/>quales sunt animae damnatorum, aliter ab igne corporeo 
      <lb ed="#S" n="55"/>patiantur, aliter daemon qui nunquam corpori vnitur vt 
       for<lb ed="#S" break="no" n="56"/>ma, hi quidem secundum veritatem, ille autem secundum adapta 
      <lb ed="#S" n="57"/>tionem. Primum patet sic. sicut se habent spes &amp; 
       delecta<lb ed="#S" break="no" n="58"/>tio ad bonum, sic se habent timor &amp; tristitia ad malum, sicut 
      <lb ed="#S" n="59"/>enim delectatio est de bono praesenti spes de futuro: sic 
      <lb ed="#S" n="60"/>tristitia est de malo praesenti, timor vero de futuro, sed 
      <lb ed="#S" n="61"/>secundum quantitatem delectationis quae aestimatur es 
      <lb ed="#S" n="62"/>se de bono praesenti praecedit gaudium de ipso futuro: 
       er<lb ed="#S" break="no" n="63"/>go secundum quantitatem tristitiae quae aestimatur de malo 
      <lb ed="#S" n="64"/>cum praesens fuerit procedit dolor timoris de ipso 
       futu<lb ed="#S" break="no" n="65"/>ro: &amp; hinc est quod adiudicati morti ex consideratione 
       futu<lb ed="#S" break="no" n="66"/>rae mortis, mortem incurrunt quandoque : cum igitur animae 
       damna<lb ed="#S" break="no" n="67"/>torum sciant infallibiliter quod resumptis corporibus igne 
      <!--0476.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>truciabunturper veram immissionem, ex ipsa consideratione 
      <lb ed="#S" n="69"/>ignis nociui futuri verissime cruciantur mentaliter: &amp; 
      <lb ed="#S" n="70"/>hoc quidem plus vel minus secundum  qui maiori vel minori affli 
      <lb ed="#S" n="71"/>ctioi corporali sciunt se resumptis corporibus adiudicandos. 
      <lb ed="#S" n="72"/>Et confirmatur hoc, quia poena reproborum per oppositum 
      <lb ed="#S" n="73"/>se habet ad praemium beatorum: sed praemium beatorum ante 
      <lb ed="#S" n="74"/>resumptionem corporum consistit in gaudio rei de diuina 
      <lb ed="#S" n="75"/>visione, &amp; in gaudio spei de corporis glorificatione: ergo 
      <lb ed="#S" n="76"/>poena reproborum consistit in vehementi tristitia de amis 
      <lb ed="#S" n="77"/>sione visionis diuinae, &amp; vehementi timore de 
       afflictio<lb ed="#S" break="no" n="78"/>ne futura cum suo corpore. sic igitur patet quod animae 
       da<lb ed="#S" break="no" n="79"/>mnatorum quae corporibus reunientur ad poenam pati 
      <lb ed="#S" n="80"/>untur ab igne corporeo secundum veritatem: quia ille ignis 
      <lb ed="#S" n="81"/>ante resurrectionem vere timorem &amp; horrorem &amp; per con 
      <lb ed="#S" n="82"/>sequens tristitiam animae ingerit, quae post 
       resurrectio<lb ed="#S" break="no" n="83"/>nem corpora cum animabus vere exuret. secundum pates 
      <lb ed="#S" n="84"/>s. quod spiritus angelicus qui nunquam vnitur corpori, vt forma 
      <lb ed="#S" n="85"/>affligitur per quandam similitudinem &amp; adaptationem. 
       spi<lb ed="#S" break="no" n="86"/>ritualis enim tristitia &amp; delectatio cum sint ignotae mul 
      <lb ed="#S" n="87"/>titudini: oportet quod per delectationes &amp; tristitias 
       corpo<lb ed="#S" break="no" n="88"/>rales figuraliter exprimantur, &amp; sic cum summus dolor 
      <lb ed="#S" n="89"/>sensibilis sit ille qui est ab igne cum sit maxime actiuus, 
      <lb ed="#S" n="90"/>tristitia &amp; dolor spiritualis in angelis propter suam 
       ve<lb ed="#S" break="no" n="91"/>hementiam si non esset ab igne secundum rem, diceretur 
      <lb ed="#S" n="92"/>tamen ab igne secundum quandam similitudinem &amp; adaptationem. 
      <lb ed="#S" n="93"/>Et hoc probari potest dupliciter, primo, quia afflictio 
       daemo<lb ed="#S" break="no" n="94"/>num sumenda est per oppositum ad gaudium spirituum beato 
      <lb ed="#S" n="95"/>rum vel delectationem: tota autem delectatio beatorum spiri 
      <lb ed="#S" n="96"/>tuum &amp; iocunditas est in consequutione sui finis, &amp; non 
      <lb ed="#S" n="97"/>in aliqua re corporali: &amp; si aliqua de eorum delectatione 
      <lb ed="#S" n="98"/>dicantur quae videantur ad corporalem delectationem 
       per<lb ed="#S" break="no" n="99"/>tinere: sicut quod reficiantur aut rideant, debent per 
       similitu<lb ed="#S" break="no" n="100"/>dinem intelligi: ergo afflictio daemonum consistit in tristi 
      <lb ed="#S" n="101"/>tia quam habent de separatione a fine in quo summe pro 
      <lb ed="#S" n="102"/>ficerentur &amp; delectarentur si attingerent: &amp; non in aliqua 
      <lb ed="#S" n="103"/>re corporali: sed si quid de eorum afflictione dicit quod in 
       cor<lb ed="#S" break="no" n="104"/>poralem punitionem sonare videatur: debet intelligi per 
       quam<lb ed="#S" n="105" break="no"/>dam adaptationem &amp; similitudinem: sicut quod igne ardeant 
      <lb ed="#S" n="106"/>vel quod foetoribus affligantur.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r52716-d1e396" n="9">
      <!-- 9 -->Item poena debet 
       respon<lb ed="#S" break="no" n="107"/>dere culpae, sed culpam daemonum non fuit cum aliqua 
       de<lb ed="#S" break="no" n="108"/>lectatione sumpta ex rebus corporalibus, sed 
       inordina<lb ed="#S" break="no" n="109"/>ta complacentia sui cum interpretatiuo contemptu Dei: 
      <lb ed="#S" n="110"/>ergo Poena eorum debet esse in tristitia: quam in carentia 
      <lb ed="#S" n="111"/>visionis diuinae incurrunt propter contemptum Dei in di 
      <lb ed="#S" n="112"/>splicentia sui. Haec autem poena grauissima est &amp; maior 
      <lb ed="#S" n="113"/>quacunque poena sensibili: sicut &amp; delectatio a qua 
       exclu<lb ed="#S" break="no" n="114"/>dit maxima est: vnde dicit Aug. &amp; habetur. 4. sententiarum. 
      <lb ed="#S" n="115"/>Dist. 46. Alienari a regno Dei, carere multitudine dulce 
      <lb ed="#S" n="116"/>dinis Dei tam grandis poena est vt nulla possint eis tor 
      <lb ed="#S" n="117"/>menta quae nouimus comparari. Et Chryso. in Matth. 
       Po<lb ed="#S" break="no" n="118"/>namus ante oculos quanti doloris est excludi &amp; proiici 
      <lb ed="#S" n="119"/>a regno coelorum, quia videtur mihi ipsa grauior 
       ge<lb ed="#S" break="no" n="120"/>henna. Item multi gehennam horrent: ego vero ca sum 
      <lb ed="#S" n="121"/>illius gloriae multo maiorem esse arbitror. Item &amp; si mul 
      <lb ed="#S" n="122"/>tas gehennas ponat quis, nihil tale dicet quale excludi 
      <lb ed="#S" n="123"/>a gloria: &amp; odio haberi a Christo. Nobis autem contrarium 
      <lb ed="#S" n="124"/>videtur propter tria. Primo, quia sensibilia sunt nobis 
      <lb ed="#S" n="125"/>magis nota. secundo, quia delectationes sensibiles cum 
      <lb ed="#S" n="126"/>sint passiones appetitus sensitiui: sunt cum aliqua corpo 
      <lb ed="#S" n="127"/>ris transmutatione: &amp; ideo fortius sentiuntur. Tertio, 
      <lb ed="#S" n="128"/>quia delectationes corporales appetuntur tanquam medicinae 
      <lb ed="#S" n="129"/>contra tristitias corporales, quibus superuenientibus ma 
      <lb ed="#S" n="130"/>gis sentiuntur &amp; acceptantur: non sic autem est de 
       delectatio<lb ed="#S" break="no" n="131"/>nibus spiritualibus, &amp; tamen simpliciter sunt maiores: 
      <lb ed="#S" n="132"/>vnde homines a maximis delectationibus abstinent &amp; 
      <lb ed="#S" n="133"/>maximas tristitias corporales sustinent ne perdant 
       ho<lb ed="#S" break="no" n="134"/>norem qui est quoddam intelligibile. Dignus enim hono 
      <!--0477.xml-->
      <pb ed="#S" n="477"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>re regio prius vellet quamcunque poenam sensibilem extra 
      <lb ed="#S" n="2"/>mortem, &amp; quandoque mortem sustinere quae honorem 
       amit<lb ed="#S" break="no" n="3"/>tere. Propter vehementiam igitur poenae quam habent de 
      <lb ed="#S" n="4"/>amissione visionis diuinae dicuntur per quandam 
       simi<lb ed="#S" break="no" n="5"/>litudinem pati ab igne.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r52716-d1e479" n="10">
      <!-- 10 -->Hic autem occurrit quaedam 
      <lb ed="#S" n="6"/>dubitatio, quia si carentia visionis diuinae poena est qua 
      <lb ed="#S" n="7"/>praecipue daemones affliguntur: cum decedentes in 
       ori<lb ed="#S" break="no" n="8"/>ginali visione diuina careant: sequeretur quod peccato ori 
      <lb ed="#S" n="9"/>ginali debetur maxima poena, &amp; par poenae quae debetur 
      <lb ed="#S" n="10"/>daemonibus pro peccato actuali, quod est inconueniens, 
      <lb ed="#S" n="11"/>quia poena decedentium in solo originali est mitissima 
      <lb ed="#S" n="12"/>secundum Augustinum &amp; alios sanctos.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r52716-d1e499" n="11">
      <!-- 11 -->Et dicendum 
      <lb ed="#S" n="13"/>ad hoc, quod sicut bonum non delectat nisi cognitum: sic 
       ma<lb ed="#S" break="no" n="14"/>lum non affligit nisi cognitum: decedentes autem in solo 
      <lb ed="#S" n="15"/>originali nullam cognitionem habuerunt, nec habere 
       po<lb ed="#S" break="no" n="16"/>terunt de beatitudine: cum fidem non habuerint nec sa 
      <lb ed="#S" n="17"/>cramentum fidei susceperint, nec ad eam cognoscendam 
      <lb ed="#S" n="18"/>se extendat cognitio naturalis: &amp; ideo de eius carentia 
      <lb ed="#S" n="19"/>non tristantur: daemones vero qui gratiam habuerunt &amp; 
      <lb ed="#S" n="20"/>fidem sine qua impossibile fuit eos gratiam habere, cogni 
      <lb ed="#S" n="21"/>tionem habent de illo fine quem suo demerito 
       amise<lb ed="#S" break="no" n="22"/>runt: &amp; ideo summe de hoc tristantur.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r52716-d1e525" n="12">
      <!-- 12 -->Et si 
       dica<lb ed="#S" break="no" n="23"/>tur vlterius quod decedentes in originali saltem in iudicio 
      <lb ed="#S" n="24"/>&amp; post iudicium habebunt de beatitudine aliquam 
       co<lb ed="#S" break="no" n="25"/>gnitionem: quia vt infra dicetur omnes cognoscent 
       iu<lb ed="#S" break="no" n="26"/>dicium Dei iustum esse quo ad poenas damnatorum, &amp; 
      <lb ed="#S" n="27"/>praemia beatorum: &amp; quantum ad meritum &amp; demeritum 
      <lb ed="#S" n="28"/>vtrorunque :&amp; ideo ipsi scient quare ipsi ad beatitudinem 
      <lb ed="#S" n="29"/>sanctorum non admittantur.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r52716-d1e545" n="13">
      <!-- 13 -->Dicendum, quod tales 
      <lb ed="#S" n="30"/>cognoscent, quod boni qui per baptismum vel per proprium 
      <lb ed="#S" n="31"/>meritum cum gratia Christi meruerunt: habebunt pro 
      <lb ed="#S" n="32"/>praemio aliquod donum a Deo &amp; aliquam cognitionem &amp; 
      <lb ed="#S" n="33"/>amorem maiorem quam sit illa quae potest haberi ex natura 
      <lb ed="#S" n="34"/>libus: &amp; de se scient quod ad illud praemium non pertingent: 
      <lb ed="#S" n="35"/>quia scient se non fuisse baptizatos, nec Christi gratiam 
      <lb ed="#S" n="36"/>percepisse: non oportet tamen quod sciant se illo dono esse 
      <lb ed="#S" n="37"/>priuatos propter culpam originalem: &amp; ideo non 
       dole<lb ed="#S" break="no" n="38"/>bunt, quia in eis non erit aliqua obliquitas voluntatis 
      <lb ed="#S" n="39"/>ita vt irrationabiliter doleant de quocumque. Irrationabili 
      <lb ed="#S" n="40"/>ter autem dolerent de carentia visionis diuinae si solum 
      <lb ed="#S" n="41"/>cognoscant quod ad eam non admittuntur, quia non fuerunt 
      <lb ed="#S" n="42"/>participes gratiae Christi, nec per baptismum, nec per 
       pro<lb ed="#S" break="no" n="43"/>prium meritum. si ergo cognoscerent quod ab ea deficerent 
      <lb ed="#S" n="44"/>propter demeritum primorum parentum, forte de hoc possent 
      <lb ed="#S" n="45"/>rationabiliter dolere, non oportet tamen quod hoc sciant vt 
       di<lb ed="#S" break="no" n="46"/>ctum fuit in. 2. lib. Patet ergo quod daemones affliguntur ab 
      <lb ed="#S" n="47"/>igne per quandam similitudinem &amp; adaptationem: animae ve 
      <lb ed="#S" n="48"/>ro damnatorum per veram tristitiam quam concipiunt de 
      <lb ed="#S" n="49"/>hoc quod sciunt se resumptis corporibus in illo igne aeterna 
      <lb ed="#S" n="50"/>liter cruciandas. De animabus vero quae dicuntur esse in 
      <lb ed="#S" n="51"/>Purgatorio quae corporibus quidem in resurrectione 
       vni<lb ed="#S" break="no" n="52"/>entur, sed non ad poenam, quia post resurrectionem 
       Purga<lb ed="#S" break="no" n="53"/>torium non erit, idem tenendum est. scilicet quod affligantur per hoc 
      <lb ed="#S" n="54"/>quod retardantur a diuina visione, quaedam plus, quaedam minus. 
      <lb ed="#S" n="55"/>sicut enim poenale est ab ea excludi, sic poenale est ab ea 
      <lb ed="#S" n="56"/>retardari, &amp; tanto plus quanto ab illa plus retardantur, &amp; 
      <lb ed="#S" n="57"/>plus illae quae a maiori gloria retardant. Item sicut 
       gra<lb ed="#S" break="no" n="58"/>uitas &amp; leuitas inclinant ad locum naturalem, sic finalis 
      <lb ed="#S" n="59"/>charitas ad beatitudinem, sed si in graui impedito a loco 
      <lb ed="#S" n="60"/>naturali esset cognitio, poenale esset impediri a loco 
      <lb ed="#S" n="61"/>suo: ergo similiter est poenale animae sepsotae existenti 
      <lb ed="#S" n="62"/>in charitate &amp; cognoscenti se propter culpam prius commis 
      <lb ed="#S" n="63"/>sam, &amp; poenam ei debitam a beatitudine retardari. 
       Pro<lb ed="#S" break="no" n="64"/>pter vehementiam ergo huius poenae possunt secundum 
      <lb ed="#S" n="65"/>quandam similitudinem &amp; adaptationem dici pati ab igne, 
      <lb ed="#S" n="66"/>&amp; huic consonat dictum Apostoli ad Corin. 3. saluus erit 
      <lb ed="#S" n="67"/>sic tamen quasi per ignem, in quo innuitur similitudo &amp; 
      <!--0477.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>adaptatio.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r52716-d1e640" n="14">
      <!-- 14 -->sed diceret aliquis, Animae sanctorum 
      <lb ed="#S" n="69"/>patrum qui praecesserunt aduentum Christi retardaban 
      <lb ed="#S" n="70"/>tur a visione Dei &amp; tamen erant in charitate, nec 
       affligeban<lb ed="#S" break="no" n="71"/>tur sicut ponimus animas in Purgatorio affligi, quod tamen 
      <lb ed="#S" n="72"/>oportuisset si dictus modus esset verus.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r52716-d1e653" n="15">
      <!-- 15 -->Et 
       dicen<lb ed="#S" break="no" n="73"/>dum ad hoc, quod ante aduentum Christi non erat tempus 
      <lb ed="#S" n="74"/>perueniendi ad visionem diuinae essentiae: cum non esset 
      <lb ed="#S" n="75"/>solutum debitum naturae quod in morte Christi solutum 
      <lb ed="#S" n="76"/>est: nunc autem post mortem Christi est tempus perueniendi 
      <lb ed="#S" n="77"/>ad eam, nisi propria culpa vel obligatio ad poenam impe 
      <lb ed="#S" n="78"/>diat: &amp; ideo non peruenire nunc est poenale, prius autem 
      <lb ed="#S" n="79"/>non fuit, &amp; ponitur exemplum: Quod enim filius Regis ad 
      <lb ed="#S" n="80"/>regnum non perueniat viuente patre non est ei poenale, 
      <lb ed="#S" n="81"/>quia nondum est tempus quod perueniat: sed si mortuo patre 
      <lb ed="#S" n="82"/>impediat ad tempus ne ad regnum perueniat valde 
       dolo<lb ed="#S" break="no" n="83"/>rosum est ei, &amp; hoc secundum  plus &amp; minus secundum  quantitatem 
      <lb ed="#S" n="84"/>impedimenti. Patet igitur primus modus qualiter animae 
      <lb ed="#S" n="85"/>damnatorum &amp; animae quae sunt in Purgatorio affligi 
       di<lb ed="#S" break="no" n="86"/>cuntur ab igne inferni corporeo existente. sed in ista opi 
      <lb ed="#S" n="87"/>nione sunt tria dubia.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r52716-d1e690" n="16">
      <!-- 16 -->Primum est, quia ponit 
       diffe<lb ed="#S" break="no" n="88"/>rentiam &amp; dissimilitudinem inter animas &amp; daemones, quia 
      <lb ed="#S" n="89"/>isti affliguntur timore resumendi corpora non illi, &amp; hoc 
      <lb ed="#S" n="90"/>verum est: sed addunt rationes quae sonant qui daemones non 
      <lb ed="#S" n="91"/>habent poenas, nisi dolorem carentiae visionis Dei propter 
      <lb ed="#S" n="92"/>suum peccatum, &amp; sic non patiuntur ab igne, quod non videt 
      <lb ed="#S" n="93"/>tutum.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r52716-d1e708" n="17">
      <!-- 17 -->Vnde ad primum cum dr, quod poena daemonum 
      <lb ed="#S" n="94"/>est per oppositum ad gloriam angelorum: dicendum, quod Deus est 
      <lb ed="#S" n="95"/>omnis boni bonum, propter quod creatura pure spiritualis 
      <lb ed="#S" n="96"/>perfectissime potest beatificari Deum videndo, &amp; summe 
      <lb ed="#S" n="97"/>delectari sola fruitione Dei, sed priuatio boni diuini in 
      <lb ed="#S" n="98"/>se non est summum &amp; totum malum. Nam 
       priuatiocuius<lb ed="#S" break="no" n="99"/>cunque boni est aliquod malum, maxime boni naturaliter 
      <lb ed="#S" n="100"/>desiderati. Vnde cum creatura rationalis naturaliter 
       deside<lb ed="#S" break="no" n="101"/>ret beatitudinem naturalem &amp; supernaturalem, quam vtranque 
      <lb ed="#S" n="102"/>habet spirit videns Deum, quia neutra suarum beatitudinum de 
      <lb ed="#S" n="103"/>pendet a corpore, &amp; si beatitudo naturalis est praeesse cor 
      <lb ed="#S" n="104"/>pori illud habet post resurrectionem. sed priuatus 
       beati<lb ed="#S" break="no" n="105"/>tudine supernaturali nisi priuaretur naturali quam 
       et<lb ed="#S" break="no" n="106"/>iam naturaliter appetit: non esset plene miser, sicut 
       pue<lb ed="#S" break="no" n="107"/>ri in Limbo: vnde daemones ad perfectam miseriam debent 
      <lb ed="#S" n="108"/>priuari beatitudine supernaturali: item naturali quae est 
      <lb ed="#S" n="109"/>in sui contemplatione &amp; praelatione creaturae 
       corpo<lb ed="#S" break="no" n="110"/>ralis, quae est quando subiiciunt creaturae corporali, quia ma 
      <lb ed="#S" n="111"/>xima poena est domino superbo quod fiat seruus serui sui. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r52716-d1e752" n="18">
               <lb ed="#S" n="112"/>
               <!-- 18 -->Ad. 2. cum dr, quod poena correspondet culpae &amp;c. 
       dicen<lb ed="#S" break="no" n="113"/>dum, quod poena non semper correspodet culpae quo ad iden 
      <lb ed="#S" n="114"/>titatem subiecti vel instrumenti, quia peccantes sola anima pu 
      <lb ed="#S" n="115"/>niuntur in corpore, &amp; peccantes non per ignem puniunt 
      <lb ed="#S" n="116"/>per ignem, sed secundum quantitatem culpae debet esse quam 
      <lb ed="#S" n="117"/>titas poenae. Posset etiam dici, quod quia angelus peccauit per 
      <lb ed="#S" n="118"/>superbiam, quia superbit de propria excellentia &amp; de hoc 
      <lb ed="#S" n="119"/>quod erat praelatus aliis angelis, &amp; etiam creaturae corporali 
      <lb ed="#S" n="120"/>etiam supremae: ideo debuit puniri vt subliceretur ange 
      <lb ed="#S" n="121"/>lo etiam minimo &amp; infimo &amp; corpori infimo puta terrae, 
      <lb ed="#S" n="122"/>vt scilicet affligeretur in centro.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r52716-d1e781" n="19">
      <!-- 19 -->Ad tertium cum di 
      <lb ed="#S" n="123"/>citur, maxima poena debet sufficere: sed maxima est sepa 
      <lb ed="#S" n="124"/>rari perpeccatum proprium a Deo, quia sciunt se perdi 
      <lb ed="#S" n="125"/>disse maximum bonum. ideo &amp;c. Dicendum quod dubium est 
      <lb ed="#S" n="126"/>quod sancti dicunt, quia non priuatio maximi boni est 
      <lb ed="#S" n="127"/>maxime afflictiua, sed priuatio maxime desiderati: vide 
      <lb ed="#S" n="128"/>tur autem beatitudo naturalis magis desiderata quam 
       super<lb ed="#S" break="no" n="129"/>naturalis, quia illud quod est naturale &amp; de necessitate 
      <lb ed="#S" n="130"/>naturae est maxime intensum, &amp; non illud quod est libe 
      <lb ed="#S" n="131"/>re volitum. Dato autem quod illa esset maxima poena tamen 
      <lb ed="#S" n="132"/>cum quaedam alia est adhuc maior. Alias frustra homo punire 
      <lb ed="#S" n="133"/>tur in anima &amp; corpore.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r52716-d1e811" n="20">
      <!-- 20 -->secundum dubium est quo 
      <lb ed="#S" n="134"/>ad differentiam inter animas purgandorum &amp; damnan- 
      <!--0478.xml-->
      <pb ed="#S" n="478"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>dorum: vbi videtur falsum quod dicunt, quod tanto magis affli 
      <lb ed="#S" n="2"/>guntur quanto a maiori gloria retardantur, quia inquan 
      <lb ed="#S" n="3"/>tum huiusmodi verum est &amp; secundum quid: sed 
       simplici<lb ed="#S" break="no" n="4"/>ter loquendo non oportet quod in Purgatorio ille grauius af 
      <lb ed="#S" n="5"/>fligatur simpliciter, qui grauior peccator vel maioris 
       poe<lb ed="#S" break="no" n="6"/>nae debitor est. Possibile est autem quod ille qui maiorem 
       glo<lb ed="#S" break="no" n="7"/>riam expectat minus peccauerit, vel minus purgandum 
      <lb ed="#S" n="8"/>habeat: ergo simpliciter non grauius affligetur. Quod 
      <lb ed="#S" n="9"/>autem dicunt, quod quanto plus retardatur: tanto plus 
       affli<lb ed="#S" break="no" n="10"/>gitur verum est extensiue, item intensiue si hoc sciat. Nam 
      <lb ed="#S" n="11"/>si affligitur, quia scit se retardari: ergo tanto plus 
       quan<lb ed="#S" break="no" n="12"/>to plus scit se retardari, quia si simpliciter ad simpliciter 
      <lb ed="#S" n="13"/>&amp; magis ad magis: malum autem quanto diuturnius 
      <lb ed="#S" n="14"/>tanto peius caeteris paribus, sed nescit naturaliter 
       quan<lb ed="#S" break="no" n="15"/>tum ibi stabit, potest autem sibi reuelari. sed cum per 
      <lb ed="#S" n="16"/>suffragia quandoque liberentur quae nesciunt nisi sibi 
       reuelen<lb ed="#S" break="no" n="17"/>tur, per consequens nescit qui purgatur quantum ibi 
       te<lb ed="#S" break="no" n="18"/>nebitur iure communi. Quod probant quod non patientur 
      <lb ed="#S" n="19"/>vere ab igne sed metaphorice quasi per ignem, 
       dicen<lb ed="#S" break="no" n="20"/>dum, quod illud quasi non est nota similitudinis sed ex 
      <lb ed="#S" n="21"/>pressiuum veritatis, sicut illud, quasi vnigeniti a 
       pa<lb ed="#S" break="no" n="22"/>tre. Et licet authoritates Canonis sint solubiles: tamen 
      <lb ed="#S" n="23"/>expressa intentio sanctorum est quod vere patiuntur. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r52716-d1e874" n="21">
               <lb ed="#S" n="24"/>
               <!-- 21 -->Tertium dubium est de animabus quae sunt in lim 
      <lb ed="#S" n="25"/>bis. vbi videtur esse contradictio. Primo in hoc quod 
      <lb ed="#S" n="26"/>dicunt quod pueri affligerentur si scirent se esse 
       priua<lb ed="#S" break="no" n="27"/>tos gloria propter peccatum primorum parentum, quia 
      <lb ed="#S" n="28"/>tunc patres in limbo qui sciebant ad tempus se priuari 
      <lb ed="#S" n="29"/>affligerentur. sicut enim se habent ad poenam sensus pur 
      <lb ed="#S" n="30"/>gati &amp; damnati, sic ad poenam damni pueri &amp; patres: sed 
      <lb ed="#S" n="31"/>sicut damnatis est dolor carere perpetuo, sic purgatis ca 
      <lb ed="#S" n="32"/>rere ad tempus: igitur siscire se priuatos perpetuo, 
       pro<lb ed="#S" break="no" n="33"/>pter peccatum parentum affligeret perpetuo pueros: pa 
      <lb ed="#S" n="34"/>ri ratione scire se priuatos ad tempus propter peccatum 
      <lb ed="#S" n="35"/>parentum patres afflixisset ad tempus. si dicatur quod 
      <lb ed="#S" n="36"/>non affligebantur patres, quia non erat tempus percipi 
      <lb ed="#S" n="37"/>endi, &amp; sciebant se pro tempore percepturos, sed pueri 
      <lb ed="#S" n="38"/>sciunt se nunquam percepturos: tunc est instantia de 
       il<lb ed="#S" break="no" n="39"/>lis qui sunt in Purgatorio quibus non est tempus nunc 
      <lb ed="#S" n="40"/>percipiendi ab eis, &amp; sciunt se percepturos quando 
       tem<lb ed="#S" break="no" n="41"/>pus eorum venerit &amp; nihilominus affliguntur. si 
       dica<lb ed="#S" break="no" n="42"/>tur quod patres respiciebant tempus omnium, isti autem 
       re<lb ed="#S" break="no" n="43"/>spectu sui tantum, non videtur valere: quia &amp; tunc erat 
      <lb ed="#S" n="44"/>tempus recipiendi quo ad angelos, &amp; quo ad homines 
      <lb ed="#S" n="45"/>nisi peccassent, sicut &amp; hic. si dicatur quod nemo dolet de 
      <lb ed="#S" n="46"/>hoc quod non habet nec debet, nec vult habere, quia do 
      <lb ed="#S" n="47"/>lor est de carentia boni quod homo non habet pro nunc, 
      <lb ed="#S" n="48"/>&amp; pro nunc vult habere: &amp; sic non affligebantur in 
       lim<lb ed="#S" break="no" n="49"/>bis patres &amp; pueri, quia cum essent iusti nolebant 
       habe<lb ed="#S" break="no" n="50"/>re contra iustitiam: sed illi qui sunt in inferno vellent 
      <lb ed="#S" n="51"/>etiam habere iniuste: tunc est instantia in Purgatorio vbi 
      <lb ed="#S" n="52"/>est iusta voluntas nolens habere nisi quando Deus 
       vo<lb ed="#S" break="no" n="53"/>let, &amp; tamen velleitas est eis causa afflictionis.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r52716-d1e944" n="22">
      <!-- 22 -->
       Po<lb ed="#S" break="no" n="54"/>test igitur dici, quod pueri si crederent se inuolutos persona 
      <lb ed="#S" n="55"/>liter propria voluntate peccatis parentum 
       affligeren<lb ed="#S" break="no" n="56"/>tur: sicut homo de damno propter culpam suam: sed ipsi 
      <lb ed="#S" n="57"/>sciunt sepriuatos non propter suam malam voluntatem: 
      <lb ed="#S" n="58"/>ideo nec dolent, quia vbi non praecessit mala complacen 
      <lb ed="#S" n="59"/>tia nec etiam priuatio debitae complacentiae, non debet 
      <lb ed="#S" n="60"/>sequi displicentia nec tristitia non naturalis. similiter 
      <lb ed="#S" n="61"/>hoc ipsi patres sciunt se liberatos a culpa per 
       sacramen<lb ed="#S" break="no" n="62"/>tum: vnde non propter culpam sui sed parentum sciunt 
      <lb ed="#S" n="63"/>se priuari, &amp; sic non affliguntur: sed in Purgatorio 
       pro<lb ed="#S" break="no" n="64"/>pter culpam propriam quam commiserunt sciunt se 
       pri<lb ed="#S" break="no" n="65"/>uari. ideo affliguntur. sic ergo scire se priuari vel retar 
      <lb ed="#S" n="66"/>dari contra voluntatem, vel secundum voluntatem contra vel 
      <lb ed="#S" n="67"/>leitatem ex peccato proprio est afflictiuum, non autem ex 
      <!--0478.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>peccato alieno.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r52716-d1e986" n="23">
      <!-- 23 -->secunda opinio ponit modum com 
      <lb ed="#S" n="69"/>munem animae &amp; daemoni, per veram immissionem ab 
      <lb ed="#S" n="70"/>igne sine immissa noua dispositione. Dicunt enim sic, quod 
      <lb ed="#S" n="71"/>ignis inferni potest considerari dupliciter. Vno modo se 
      <lb ed="#S" n="72"/>cundum se &amp; sic non potest agere in spiritum. Alio modo, vt 
      <lb ed="#S" n="73"/>est instrumentum diuinae iustitiae, &amp; sic potest agere in spi 
      <lb ed="#S" n="74"/>ritum &amp; ipsum vere affligere per veram immissionem, quod 
      <lb ed="#S" n="75"/>probant per rationem &amp; per simile. Ratio est talis, 
       Instru<lb ed="#S" break="no" n="76"/>mentum praeter virtutem naturalem videtur habere aliquam 
      <lb ed="#S" n="77"/>aliam virtutem a principali agente, sicut calor qui est 
       instru<lb ed="#S" break="no" n="78"/>mentum animae praeter suam virtutem calefactiuam quam 
      <lb ed="#S" n="79"/>habet a se: habet ab anima cuius est instrumentum virtutem 
      <lb ed="#S" n="80"/>conuertendi alimentum in carnem. similiter dolabra ha 
      <lb ed="#S" n="81"/>bet ab artifice virtutem inducendi formam arcae ad quam 
      <lb ed="#S" n="82"/>non posset ex se attingere. similiter ignis inferni vt est 
      <lb ed="#S" n="83"/>instrumentum diuinae iustitiae habet aliquam virtutem per 
      <lb ed="#S" n="84"/>quam potest attingere ad aliquid vltra virtutem suae na 
      <lb ed="#S" n="85"/>turae: tunc arguitur sic, Quod Deus potest facere 
       median<lb ed="#S" break="no" n="86"/>tibus causis secundis, potest facere &amp; sine eis: sed Deus po 
      <lb ed="#S" n="87"/>test affligere animam mediante corpore sicut nunc affli 
      <lb ed="#S" n="88"/>gitur sensibiliter dum est in corpore: ergo potest eam con 
      <lb ed="#S" n="89"/>similiter affligere sine corpore: si sic ergo &amp; ignis vt est 
      <lb ed="#S" n="90"/>instrumentum diuinae iustitiae: cum in instrumento, vt 
       di<lb ed="#S" break="no" n="91"/>ctum est, sit aliqua virtus principalis agentis, per quam 
      <lb ed="#S" n="92"/>potest in aliquid in quod non posset ex conditione suae 
      <lb ed="#S" n="93"/>naturae. Per simile probatur sic. sicut sacramenta sunt 
       in<lb ed="#S" break="no" n="94"/>strumenta diuinae misericordiae iustificantis: sic ignis in 
      <lb ed="#S" n="95"/>ferni est instrumentum diuinae iustitiae punientis, sed sa 
      <lb ed="#S" n="96"/>cramenta quatenus sunt instrumenta diuinae misericor 
      <lb ed="#S" n="97"/>diae agunt iustificando animam per alicuius immissionem: 
      <lb ed="#S" n="98"/>ergo ignis vt est instrumentum diuinae iustitiae affligit ani 
      <lb ed="#S" n="99"/>mam per veram immissionem.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r52716-d1e1058" n="24">
      <!-- 24 -->Haec autem opinio 
      <lb ed="#S" n="100"/>non videtur posse stare. Primo, quia nullum instrumentum 
      <lb ed="#S" n="101"/>potest agere circa aliquid in virtute alterius, nisi circa 
      <lb ed="#S" n="102"/>illud possit ponere suam propriam actionem naturalem: sicut 
      <lb ed="#S" n="103"/>calor agens in virtute animae potest de se ponere suam 
       actio<lb ed="#S" break="no" n="104"/>nem naturalem. scalefactionem circa alimentum quod con 
      <lb ed="#S" n="105"/>uertit virtute animae in carnem: &amp; securis suam actionem 
      <lb ed="#S" n="106"/>naturalem habet circa lignum in quo vt mota ab artifice 
      <lb ed="#S" n="107"/>inducit formam arcae: sed ignisde se nullam actionem 
       po<lb ed="#S" break="no" n="108"/>test habere circa animam vel daemonem vt istimet 
       copfi<lb ed="#S" break="no" n="109"/>tentur: ergo non potest habere circa eam actionem vt 
       instru<lb ed="#S" break="no" n="110"/>mentum diuinae iustitiae.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r52716-d1e1087" n="25">
      <!-- 25 -->secundo, quia principi 
      <lb ed="#S" n="111"/>um passionis quae est per immissionem semper est aliqua 
      <lb ed="#S" n="112"/>forma ipsius agentis. sicut enim passio per immissionem 
      <lb ed="#S" n="113"/>fit per receptionem alicuius formae in patiente, sic 
       princi<lb ed="#S" break="no" n="114"/>pium talis actionis est aliqua forma in agente. Illud au 
      <lb ed="#S" n="115"/>tem quod non dat alicui nouam formam non dat ci quod pos 
      <lb ed="#S" n="116"/>sit affligere per immissionem formae: sed quod ignis agatvt in 
      <lb ed="#S" n="117"/>strumentum diuinae iustitiae non ponit in ea aliqua for 
      <lb ed="#S" n="118"/>mam nec accidentalem nec substantialem: ergo per hoc 
      <lb ed="#S" n="119"/>non potest animam affligere, quia dicitur agere vt 
       in<lb ed="#S" break="no" n="120"/>strumentum diuinae iustitiae.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r52716-d1e1114" n="26">
      <!-- 26 -->Tertio, quia si anima 
      <lb ed="#S" n="121"/>vel daemon affligeretur per veram immissionem, forma im 
      <lb ed="#S" n="122"/>missa, aut esset corporalis, aut spiritualis, non corporalis: 
      <lb ed="#S" n="123"/>quia anima separata non est susceptiua alicuius formae 
      <lb ed="#S" n="124"/>corporalis, nec spiritualis, quia illa non potest esse 
       affli<lb ed="#S" break="no" n="125"/>ctiua, quia nihil abiicit quod sit naturae conueniens, co 
      <lb ed="#S" n="126"/>quod non habet contrarietatem ad aliquam formam 
       natu<lb ed="#S" break="no" n="127"/>ralem: ergo nullo modo affligitur daemon velanima ab 
      <lb ed="#S" n="128"/>igne per impissionem. si dicatur quod ignis non immittit 
      <lb ed="#S" n="129"/>aliquam formam nisi afflictionem, hoc non potest esse, quia 
      <lb ed="#S" n="130"/>afflictio vel dolor non est aliud quam renisus appetitus 
      <lb ed="#S" n="131"/>contra nociuum praesens &amp; cognitum: sed obiectum pre 
      <lb ed="#S" n="132"/>cedit actum saltem ordine naturae. Oportet ergo quod 
      <lb ed="#S" n="133"/>ignis ordine naturae sit prius animae nociuus, &amp; 
       dein<lb ed="#S" break="no" n="134"/>de cognoscatur, vt nociuus, quam sequatur afflictio 
      <!--0479.xml-->
      <pb ed="#S" n="479"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>in anima. si ergo ignis affligit animam per veram 
       sepa<lb ed="#S" break="no" n="2"/>ratam immissionem per quam est ei nociuus, oportet qui 
      <lb ed="#S" n="3"/>prius aliquid immittat quod noceat quam quod cognitum causet af 
      <lb ed="#S" n="4"/>flictionem.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r52716-d1e1164" n="27">
      <!-- 27 -->Item afflictio verius consistit in 
       abie<lb ed="#S" break="no" n="5"/>ctione formae conuenientis, quam in receptione cuiuscunque 
      <lb ed="#S" n="6"/>formae, quia receptio cuiuscunque formae non est 
       discon<lb ed="#S" break="no" n="7"/>ueniens, &amp; per consequens non est afflictiua nisi quatenus 
      <lb ed="#S" n="8"/>abiicit aliam formam naturae conuenientem. In 
       assignan<lb ed="#S" break="no" n="9"/>do ergo quomodo  anima patitur ab igne vera &amp; reali 
       passio<lb ed="#S" break="no" n="10"/>ne per immissionem, potissime dici deberet quae est 
       for<lb ed="#S" break="no" n="11"/>ma vel perfectio animae separatae conueniens, quae 
       aufer<lb ed="#S" break="no" n="12"/>tur per formam ab igne immissam: hoc autem non fit nec 
      <lb ed="#S" n="13"/>est facile hoc fingere. ergo &amp;c.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r52716-d1e1188" n="28">
      <!-- 28 -->Ad rationes eorum 
      <lb ed="#S" n="14"/>est respondendum, &amp; primo ad illud in quo fundatur 
       eo<lb ed="#S" break="no" n="15"/>rum prima ratio. Dicunt enim quod omne instrumentum 
      <lb ed="#S" n="16"/>praeter virtutem suam naturalem habet aliam virtutem a 
      <lb ed="#S" n="17"/>principali agente per quam potest in vlteriorem effectum quam 
      <lb ed="#S" n="18"/>posset ex conditione suae naturae. Istud enim non est 
       ve<lb ed="#S" break="no" n="19"/>rum si intelligatur quod ab agente principali fiat noua 
       for<lb ed="#S" break="no" n="20"/>ma in instrumento: vnde in calore qui est instrumentum 
      <lb ed="#S" n="21"/>animae nulla forma est ab anima: &amp; tamen conuertit 
       instru<lb ed="#S" break="no" n="22"/>mentaliter cibum in carnem altero duorum modorum: aut 
      <lb ed="#S" n="23"/>quia disponit: &amp; anima cui est calor coniunctus formam 
      <lb ed="#S" n="24"/>carnis inducit: aut alij dicunt quia calor &amp; anima se 
       ha<lb ed="#S" n="25" break="no"/>bent vt vnum agens perfectum, quod inducit formam 
       car<lb ed="#S" n="26" break="no"/>nis ad quam inducendam alterum solum non sufficeret: si 
      <lb ed="#S" n="27"/>cut in securi acuties &amp; durities sunt vnum principium 
      <lb ed="#S" n="28"/>secandi, nec alterum sufficeret. simili modo non est 
       dicen<lb ed="#S" n="29" break="no"/>dum quod in dolabra sit aliqua forma influxa a principali 
      <lb ed="#S" n="30"/>agente, praeter motum localem quo dolabra mouei ab 
       artifi<lb ed="#S" n="31" break="no"/>ce, quiaforma arcae vel cuiuscunque artificiati non est ni 
      <lb ed="#S" n="32"/>si determinatus ordo partium, qui potest fieri per solum 
       mo<lb ed="#S" break="no" n="33"/>tum localem diuisionis &amp; incisionis, prout competit tali vel 
      <lb ed="#S" n="34"/>tali ordini partium &amp; dispositioni.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r52716-d1e1238" n="29">
      <!-- 29 -->Cum ergo argui 
      <lb ed="#S" n="35"/>tur primo, quod Deus potest agere sine causis mediis quidquid 
      <lb ed="#S" n="36"/>facit cum eis: verum est de causis agentibus vel finalibus 
      <lb ed="#S" n="37"/>quae sunt causa extrinsece: de causis vero formalibus vel 
      <lb ed="#S" n="38"/>materialibus non est verum: non enim Deus potest hominem 
      <lb ed="#S" n="39"/>facere sine anima aut sine corpore, quia hoc implicaret 
      <lb ed="#S" n="40"/>contradictionem: anima autem non patitur ab igne 
       median<lb ed="#S" n="41" break="no"/>te corpore vt causa agente. Non enim ignis agit in 
       cor<lb ed="#S" break="no" n="42"/>pus &amp; corpus in animam: imo illud quod immediate ab 
      <lb ed="#S" n="43"/>igne patitur est corpus animatum includens intrinsece cor 
      <lb ed="#S" n="44"/>pus &amp; animam, &amp; istud patitur a Deo mediante igne 
       in<lb ed="#S" break="no" n="45"/>quantum virtus per quam ignis agit in corpus animatum 
      <lb ed="#S" n="46"/>causatur a Deo &amp; conseruatur: propter quod bene 
       sequi<lb ed="#S" break="no" n="47"/>tur quod sicut Deus mediante igne vt causa agente affligit 
      <lb ed="#S" n="48"/>corpus animatum, sic potest affligere ipsum sine igne. sed 
      <lb ed="#S" n="49"/>quod Deus vel ignis possit animam separatam a corpore 
       affli<lb ed="#S" break="no" n="50"/>gere simili afflictione, sicut affligebatur totum composi 
      <lb ed="#S" n="51"/>tum a Deo mediante igne vel sine igne, non probatur: 
      <lb ed="#S" n="52"/>quia ad afflictionem animae dum est in corpore non se ha 
      <lb ed="#S" n="53"/>bet corpus &amp; totum compositum vt agens. Dato etiam quod 
      <lb ed="#S" n="54"/>Deus posset animam separatam affligere sicut affligitur in 
      <lb ed="#S" n="55"/>corpore: non oportet tamen quod hoc possit competere igni 
      <lb ed="#S" n="56"/>quantumcunque duceretur instrumentum, quia non omne 
      <lb ed="#S" n="57"/>quod Deus facit per seipsum potest facere per instrumen 
      <lb ed="#S" n="58"/>tum.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r52716-d1e1295" n="30">
      <!-- 30 -->Ad secundum dicendum, sicut aliqui dicunt qui 
      <lb ed="#S" n="59"/>sacramenta non causant aliquid in anima nisi sicut causa 
      <lb ed="#S" n="60"/>sine qua non: sed totum facit virtus diuina assistens, &amp; item 
      <lb ed="#S" n="61"/>perfectio consistit in sola receptione: vera autem passio 
      <lb ed="#S" n="62"/>non: &amp; ideo non sufficit ad assignandum causam afflictio 
      <lb ed="#S" n="63"/>nis animae, dicere quod aliquid immittitur ei ab igne vt 
       in<lb ed="#S" break="no" n="64"/>strumentum diuinae iustitiae: sed oportet vlterius dicere, 
      <lb ed="#S" n="65"/>quae est illa forma conueniens quae per illud immissum 
      <lb ed="#S" n="66"/>abiicitur. Adhuc non est simile de sacramentis &amp; de igne, quia sa 
      <lb ed="#S" n="67"/>cramenta non agunt in animam separatam sed in totum con 
      <!--0479.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>iunctum, circa quod possunt poneresuam actionem 
       natu<lb ed="#S" break="no" n="69"/>ralem prout pertinet ad agens instrumentale: ignis autem 
      <lb ed="#S" n="70"/>nullam actionem naturalem potest habere circa animam 
      <lb ed="#S" n="71"/>separatam quam debet affligere, &amp; ideo non est fimile. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r52716-d1e1332" n="31">
               <lb ed="#S" n="72"/>
               <!-- 31 -->sed contra istam opinionem de immissione ab igne 
      <lb ed="#S" n="73"/>in virtute Dei quantum ad reprobationem factam, videtur 
      <lb ed="#S" n="74"/>quod ratio prima contra eam adducta habeat instantiam in 
      <lb ed="#S" n="75"/>phantasmate, quod non habet in intellectu possibilem ali 
      <lb ed="#S" n="76"/>quam operationem propriam in virtute sua, sed omnem quam 
      <lb ed="#S" n="77"/>habet, in virtute intellectus agentis.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r52716-d1e1351" n="32">
      <!-- 32 -->sed dicendum 
      <lb ed="#S" n="78"/>quod non est simile, quia phantasma est coniunctum intellectui 
      <lb ed="#S" n="79"/>supposito: spiritus autem est coniunctus corpori 
       essentiali<lb ed="#S" break="no" n="80"/>ter: vnde sicut fit vnum in esse, sic potest communicare ei in age 
      <lb ed="#S" n="81"/>re: ita quod secundum potentiam abstractam possit pati &amp; 
       secun<lb ed="#S" break="no" n="82"/>dum organicam agere &amp; econuerso formam realem: sicut a 
      <lb ed="#S" n="83"/>phantasiari sequit intelligere &amp; ad velle concupiscere. 
      <lb ed="#S" n="84"/>Diceret autem aliquis quod cum Deus sit immediator 
       vnicui<lb ed="#S" break="no" n="85"/>que rei &amp; intimior quam ipsa sibi: si propter coniunctionem 
      <lb ed="#S" n="86"/>corpus agit in spiritum virtute spiritus creati, multo magis 
       cor<lb ed="#S" break="no" n="87"/>pus disiunctum in virtute spiritus increati.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r52716-d1e1377" n="33">
      <!-- 33 -->secunda etiam 
      <lb ed="#S" n="88"/>ratio in maiore habet instantiam, quia coelum quod in 
       virtu<lb ed="#S" break="no" n="89"/>te propria generat formam electi vel mixti in virtute Dei 
      <lb ed="#S" n="90"/>generat animam secundum eos: nec tamen quando dicitur in virtute 
      <lb ed="#S" n="91"/>Dei agere vltra speciem ponunt isti differentem formam sibi 
       da<lb ed="#S" break="no" n="92"/>ri: sed vnam eandem per quam ex se generat formam inferiorem, &amp; 
      <lb ed="#S" n="93"/>vt instrumentum Dei formam superiorem.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r52716-d1e1395" n="34">
      <!-- 34 -->Posset etiam 
      <lb ed="#S" n="94"/>dici, quod sicut Deus dedit Adae vnum ex quo naturaliter 
       pote<lb ed="#S" break="no" n="95"/>rat ab eo homo procedere, sicut potentiam generandi, &amp; aliud 
      <lb ed="#S" n="96"/>de quo supernaturaliter potuit mulier formari: puta vnam 
      <lb ed="#S" n="97"/>costam, qualem nullus alius habuit nec habiturus est: sic pos 
      <lb ed="#S" n="98"/>set imaginari quod praeter calorem quo ignis est naturali affli 
      <lb ed="#S" n="99"/>ctiuus corporum dedit Deus igni inferni quandam virtutem 
      <lb ed="#S" n="100"/>detentiuam vel aliam: ita quod omnes damnati tam homines quam daemones 
      <lb ed="#S" n="101"/>eodem affliguntur: sicut eodem omnes beati laetificantur: sed vna af 
      <lb ed="#S" n="102"/>flictio est a natura ignis puta corporum, 
       aliasupernatura<lb ed="#S" break="no" n="103"/>lis. Negaret etiam aliquis minorem &amp; diceret in igne esse 
       vir<lb ed="#S" break="no" n="104"/>tutem passiuam, sicut in sacramentis.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r52716-d1e1424" n="35">
      <!-- 35 -->Tertia ratio etiam 
       defi<lb ed="#S" break="no" n="105"/>cit, quia forma spiritualis si quam ignis immitteret esset afflicti 
      <lb ed="#S" n="106"/>ua: quia tristitia est de omnibus quae nobis nolentibus 
       acci<lb ed="#S" break="no" n="107"/>dunt: &amp; poena est quicquid contra voluntatem est, cum autem 
      <lb ed="#S" n="108"/>spiritus dominetur corpori, indignum est ei subiici corpori. Vnde 
      <lb ed="#S" n="109"/>quicquid esset illud quod reciperet ab indigniori seipsum as 
      <lb ed="#S" n="110"/>fligeret, &amp; si non secundum se &amp; absolute saltem inquantum 
       es<lb ed="#S" break="no" n="111"/>set contrarium suae libertati &amp; dignitati, sicut esset afflictio 
      <lb ed="#S" n="112"/>nobili facere homagium, &amp; recognoscere se tenere a 
       rusti<lb ed="#S" break="no" n="113"/>co etiam illud, quod sibi esset vtile. Nec est concedendum quod 
      <lb ed="#S" n="114"/>forma spiritualis separata a corpore non possit esse affli 
      <lb ed="#S" n="115"/>ctiua, quia sicut accidentia in sacramento altaris illud idem agunt 
      <lb ed="#S" n="116"/>quod prius agebant in virtute substantiae diuina virtute 
      <lb ed="#S" n="117"/>hoc faciente vel conseruante, sic sensationem caloris quam 
      <lb ed="#S" n="118"/>prout est coniuncta calori immoderato sequit dolor 
       na<lb ed="#S" break="no" n="119"/>turaliter: illam eandem separatam a calore eiusdem substan 
      <lb ed="#S" n="120"/>tiae in virtute caloris actiui &amp; principaliter Dei sequit 
      <lb ed="#S" n="121"/>idem dolor qui sequeretur eam in virtute caloris 
       coniun<lb ed="#S" break="no" n="122"/>cti in supposito.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r52716-d1e1468" n="36">
      <!-- 36 -->Quarta ratio est de renisu 
       appe<lb ed="#S" n="123" break="no"/>titus, videtur supponere falsum, quia licet appetitus non 
      <lb ed="#S" n="124"/>possit prosequi nisi illud quod praeiudicat bonum, nec 
      <lb ed="#S" n="125"/>fugere malum nisi illud quod praeiudicatur malum: tamen potest 
      <lb ed="#S" n="126"/>esse delectatio in appetitu antequam delectans iudicetur es 
      <lb ed="#S" n="127"/>se delectans, quia si iudicarei delectans actu antequam de 
      <lb ed="#S" n="128"/>lectaret, falsum esset iudicium. si autem iudicaretur aptum 
      <lb ed="#S" n="129"/>natum delectare, tunc non deberet sequi delectatio actua 
      <lb ed="#S" n="130"/>lis sed aptitudinalis. Est etiam iudicium quoddam per 
      <lb ed="#S" n="131"/>experientiam, sicut homo nesciens vtrum cibus sit dulcis 
      <lb ed="#S" n="132"/>vel non: primum quidem iudicat bonum experiri hoc ipsum: 
      <lb ed="#S" n="133"/>&amp; tunc experitur: quod mox vt gustus percipit saporem 
      <lb ed="#S" n="134"/>sequitur delectatio in appetitu: &amp; tunc tertio sequitur 
      <!--0480.xml-->
      <pb ed="#S" n="480"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>iudicium quod illud est delectans quod prius 
       nescieba<lb ed="#S" break="no" n="2"/>tur, cum autem tactus differat ab estimatiua, non habet in 
      <lb ed="#S" n="3"/>dicare de nociuo &amp; conuenienti &amp; sic mox vt fit tactus 
      <lb ed="#S" n="4"/>percipit tangibile immoderatum sequitur dolor, vel si pro 
      <lb ed="#S" n="5"/>portionatum delectatio: &amp; posiea sequitur iudicium 
       aesti<lb ed="#S" break="no" n="6"/>matiue quod est delectaus vel contristans: licet forte prae 
      <lb ed="#S" n="7"/>cedat iudicium quod est inconueniens vel 
       disconueni<lb ed="#S" break="no" n="8"/>ens vt renitatur vel amplectatur, tamen haec est veritas quod 
      <lb ed="#S" n="9"/>affliftio quae est tristitia non potest esse primum impres 
      <lb ed="#S" n="10"/>sum cum oporteat appraehensiue prius immitti quam 
      <lb ed="#S" n="11"/>appetitiue.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r52716-d1e1529" n="37">
      <!-- 37 -->Vlterius autem considerandum est, quod 
      <lb ed="#S" n="12"/>tam in dolore corporis damnati quam spiritus 
       damna<lb ed="#S" break="no" n="13"/>ti secundum opinionem Thom. ponitur iudicium 
       prae<lb ed="#S" break="no" n="14"/>cedere laesiui &amp; afflictiui: quia tam corpus quam spiritum 
      <lb ed="#S" n="15"/>ponit alligari inuitum, quod est laesiuum sicut carere: ex 
      <lb ed="#S" n="16"/>qua perceptione sequit asflictio. Ad quintum cum dicii,q 
      <lb ed="#S" n="17"/>non est afflictiua immisiio nisi per abiectionem, 
       dicen<lb ed="#S" break="no" n="18"/>dum, quod hoc est falsum etiam secundum eos qui 
       di<lb ed="#S" break="no" n="19"/>cunt quod corpora damnatorum patiuntur per pasiionem 
      <lb ed="#S" n="20"/>naturae quae ponunt immisiionem &amp; nullam 
       abiectio<lb ed="#S" break="no" n="21"/>nem &amp; iuste: quia cum naturalia debeant remanere 
       in<lb ed="#S" break="no" n="22"/>tegra, nulla forma naturalis debet abiici a damnatis: quia 
      <lb ed="#S" n="23"/>illud esset quoddam genus mortis &amp; corruptionis, 
       lo<lb ed="#S" break="no" n="24"/>quendo de forma prout est actus primus, sed forma quae est 
      <lb ed="#S" n="25"/>actus secundus id est operatio bene abiicitur si 
       praeexi<lb ed="#S" break="no" n="26"/>stat: sicut daemones priuati sunt naturali beatitudine, &amp; 
      <lb ed="#S" n="27"/>omnes damnati priuantur ne posiint frui aliqua 
       dele<lb ed="#S" break="no" n="28"/>ctatione, &amp; hic est labor &amp; afflictio &amp; poena.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r52716-d1e1572" n="38">
      <!-- 38 -->
       solu<lb ed="#S" break="no" n="29"/>tio corum ad primum argumentum non videtur bona, 
      <lb ed="#S" n="30"/>quia Deus potest facere immediate quicquid potest 
       fa<lb ed="#S" break="no" n="31"/>cere mediante causa non formali nec materi ali si sit cau 
      <lb ed="#S" n="32"/>sa per quam, &amp; multo magis si solum causa sine qua non: 
      <lb ed="#S" n="33"/>vnde cum ex dolore in sensu causetur tristitia in volun 
      <lb ed="#S" n="34"/>tate propter redundantiam inuicem virium, siue dolor 
      <lb ed="#S" n="35"/>sit causa tristitiae per quam, vt plures dicunt: siue eam si 
      <lb ed="#S" n="36"/>ne qua non, vt alij dicunt: poterit immediate Deus cau 
      <lb ed="#S" n="37"/>sare tristitiam in voluntate sine dolore in sensu eandem 
      <lb ed="#S" n="38"/>quam poterat cum sensu mediante: sicut potuit 
       genera<lb ed="#S" break="no" n="39"/>re hominem sine homine. Vnde eandem etiam tristitiam 
      <lb ed="#S" n="40"/>numero quam in anima haeretici dum comburitur cau 
      <lb ed="#S" n="41"/>sauit ignis mediante dolore: Deus potuit seruare in 
       vo<lb ed="#S" break="no" n="42"/>luntate vt secum traheret de corpore exlens: sicut 
       intel<lb ed="#S" break="no" n="43"/>lectus secum trahit species habitus, &amp; forte actus quae a 
      <lb ed="#S" n="44"/>phantasmate coniuncto suscepit: sed hoc est verum quod si 
      <lb ed="#S" n="45"/>Deus hoc potest facere: non tamen propter hoc sequit quod 
       pos<lb ed="#S" break="no" n="46"/>sit hoc ignis etiam virtute Dei: quia etiam potentia acti 
      <lb ed="#S" n="47"/>ua non potest agere nisi in passiuam, nec Deus potest 
       face<lb ed="#S" break="no" n="48"/>re quod ignis calefaciat non calefactibile puta Lunam, &amp; mul 
      <lb ed="#S" n="49"/>to minus spiritum. Non est autem spiritus separatus a cor 
      <lb ed="#S" n="50"/>pore aliquo modo passibilis ab igne.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r52716-d1e1624" n="39">
      <!-- 39 -->Ad secundum 
      <lb ed="#S" n="51"/>de sacramentis non est simile, sicut nec de coelo, quod in 
      <lb ed="#S" n="52"/>virtute Dei animat, quia proprium obiectum potentiae acti 
      <lb ed="#S" n="53"/>uae coeli est potentia pasiiua materiae: vnde quia in illam 
      <lb ed="#S" n="54"/>potest aliquid ex se: non est mirum si in eadem plus potest ex 
      <lb ed="#S" n="55"/>alio vt dicebat secundum argumentum. Et similiter sacramentum 
      <lb ed="#S" n="56"/>quia corporeum in ipsum animatum habens propriam corpo 
      <lb ed="#S" n="57"/>ream operationem potest in partem eius habere aliam vt 
       in<lb ed="#S" break="no" n="58"/>strumentum: sed secus est in proposito, quia est spiritus 
       disiun<lb ed="#S" break="no" n="59"/>ctiuus in quem nec sacramenta agerent. Nam dicere quod non est si 
      <lb ed="#S" n="60"/>mile de immissione quae est perfectio &amp; illa quae est 
       affli<lb ed="#S" break="no" n="61"/>ctio: non videtur bene dictum: quia sicut voluntas 
       delecta<lb ed="#S" break="no" n="62"/>tur ex delectatione sensualitatis, ita &amp; tristat ex eius 
       do<lb ed="#S" break="no" n="63"/>lore: &amp; sicut delectatur angelus ex hoc quod est praelatus coe 
      <lb ed="#S" n="64"/>lo Empyreo licet ei nihil coferat, quia dominium est quid 
       no<lb ed="#S" break="no" n="65"/>bile &amp; desiderabile, &amp; per consequens eius cognitio 
       dele<lb ed="#S" break="no" n="66"/>ctabilis, sic econuerso alligari inferno est tristabile. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r52716-d1e1663" n="40">
               <lb ed="#S" n="67"/>
               <!-- 40 -->Tertia opinio est dicentium animam separatam &amp; daemo 
      <!--0480.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>nem affligi ab igne corporeo per veram immistionem, sicut 
      <lb ed="#S" n="69"/>praecedens opinio: sed dicunt isti quod virtute diuina superad 
      <lb ed="#S" n="70"/>ditur animae feparatae &amp; daemoni aliqua qualitas seu 
       ha<lb ed="#S" break="no" n="71"/>bitus supernatur alis, rartione  cuius aaima separata vel 
       dae<lb ed="#S" break="no" n="72"/>mon potest pati ab igne, qui secundum se non posset ab eo pati: 
      <lb ed="#S" n="73"/>Ratio istius opinionis est sola fuga inconuenientium, quia cum 
      <lb ed="#S" n="74"/>isti non possent ostendere qualiter anima separata posset aliquid re 
      <lb ed="#S" n="75"/>cipere per quod affligeret: adinuenerunt quod hoc poterat fieri 
      <lb ed="#S" n="76"/>mediante aliquo sibi diuinitus adiuncto.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r52716-d1e1694" n="41">
      <!-- 41 -->Istud autem 
      <lb ed="#S" n="77"/>est minus probabiliter dictum quam primum, quia illud additum 
       aui<lb ed="#S" break="no" n="78"/>mae aut est aliquid corporeum aut spirituale. si spirituale, aequalis 
      <lb ed="#S" n="79"/>dubitatio est qualiter anima separata quae est spiritus potest pati 
      <lb ed="#S" n="80"/>ab igne corporeo mediante illo sicut sine illo, quia vtrobique 
      <lb ed="#S" n="81"/>est eadem ratio. si autem illud additum sit corporeum: aut facit 
      <lb ed="#S" n="82"/>vnum suppositum cum anima, aut non. si non, tunc anima ra 
      <lb ed="#S" n="83"/>tione ipsius non poterit pati, quia distinctorum secundum sup 
      <lb ed="#S" n="84"/>positum sunt distinctae actiones &amp; passiones. si vero sunt 
      <lb ed="#S" n="85"/>vnum secundum  suppositum, aut illud est subiectum animae, aut aia 
      <lb ed="#S" n="86"/>est subiectum illius. Non potest dici quod illud sit subiectum 
       ani<lb ed="#S" break="no" n="87"/>mae, quia subiectum animae non est nisi sua materia vel 
       su<lb ed="#S" break="no" n="88"/>um corpus ex quibus coniunctis resultat homo, &amp; sic non 
      <lb ed="#S" n="89"/>esset separata de qua loquimur. si vero dicatur quod anima 
      <lb ed="#S" n="90"/>sit subiectum illius additi quod ponitur corporale, tunc 
      <lb ed="#S" n="91"/>aequalis dubitatio est quomodo  anima possit recipere illud 
      <lb ed="#S" n="92"/>corporale accidens, sicut dubitamus qualiter potest reci 
      <lb ed="#S" n="93"/>pere caliditatem vel quancunque qualitatem corpoream. Et 
       id<lb ed="#S" break="no" n="94"/>eo ista positio in nullo declarat propositum, sed assumes 
      <lb ed="#S" n="95"/>aequale dubium.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r52716-d1e1740" n="42">
      <!-- 42 -->Circa istam autem opinionem quod per 
      <lb ed="#S" n="96"/>qualitatem supernaturaliter immissam sit anima ab igne 
      <lb ed="#S" n="97"/>passibilis, est sciendum quod potuit habere istud motinum. 
      <lb ed="#S" n="98"/>Quod enim istud agat &amp; illud patiatur nunc, cum prius 
      <lb ed="#S" n="99"/>non posset: oportet esse per mutationem ex parte alterius, 
      <lb ed="#S" n="100"/>quia idem manens, idem semper natum est facere idem. Vi 
      <lb ed="#S" n="101"/>dentes ergo nullam mutationem ex parte ignis possibilem 
      <lb ed="#S" n="102"/>sufficientem, quia aut esset spiritualis, &amp; sic non 
       conueni<lb ed="#S" break="no" n="103"/>ret corpori, aut corporalis &amp; sic non esset actiua in 
       spiri<lb ed="#S" break="no" n="104"/>tum, sicut &amp; ante dixeruut ex parte animae vel spiritus 
      <lb ed="#S" n="105"/>mutationem fieri. scilicet quandam dispositionem per quam 
       redde<lb ed="#S" break="no" n="106"/>retur passibilis ab igne: quia cum ipsa damnatio sit qui 
      <lb ed="#S" n="107"/>dam actus supernaturalis, sicut habitudo, sicut ad 
       recipi<lb ed="#S" break="no" n="108"/>endum a Deo actum beatitudinis requiritur habitus quo 
      <lb ed="#S" n="109"/>sit beatificabilis spiritus cum prius non esset, sic per 
       ha<lb ed="#S" break="no" n="110"/>bitum fieri videt spiritus damnabilis qui prius non erat. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r52716-d1e1777" n="43">
               <lb ed="#S" n="111"/>
               <!-- 43 -->Praeterea si anima coniuncta per qualitatem 
       natu<lb ed="#S" break="no" n="112"/>ralem: puta intentionem possibilem sit passibilis a corpore: 
      <lb ed="#S" n="113"/>puta phantasmate, multo magis per qualitatem supernatu 
      <lb ed="#S" n="114"/>ralem Deo faciente ab igne.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r52716-d1e1791" n="44">
      <!-- 44 -->Et dicendum, quod Deus 
      <lb ed="#S" n="115"/>non potest facere quod potentia feratur nisi in suum obiectum: 
      <lb ed="#S" n="116"/>puta quod visus audiat sonum vel videat: proprium autem 
       passi<lb ed="#S" break="no" n="117"/>uum a corpore est corpus vel spiritus coniunctus non 
       sepa<lb ed="#S" break="no" n="118"/>ratus: propter quod nec spiritus agit in corpus nisi motum 
      <lb ed="#S" n="119"/>localem, nec econuerso quicquam: manente ergo quod corpus 
      <lb ed="#S" n="120"/>sit istud &amp; illud spiritus, istud non potest in illud immittere 
      <lb ed="#S" n="121"/>nec ab ipso recipere plus quam non calefactibile potest 
       calefie<lb ed="#S" n="122" break="no"/>ri.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r52716-d1e1813" n="45">
      <!-- 45 -->Ad argumentum dicendum, quod non est simile, quia 
      <lb ed="#S" n="123"/>in beatitudine aliquis actus recipitur cuius potentia 
       na<lb ed="#S" break="no" n="124"/>turaliter capax non est perfecte &amp; immediate per se 
       so<lb ed="#S" break="no" n="125"/>lam: vnde dispositione superaddita capax fit: sed ex puris 
      <lb ed="#S" n="126"/>naturalibus natura caret beatitudine naturali &amp; super 
      <lb ed="#S" n="127"/>naturali, nisi sibi addatur &amp; delectatione &amp; gaudio: vnde 
      <lb ed="#S" n="128"/>his priuari potest nullo alio disposito, quo facto 
       trista<lb ed="#S" break="no" n="129"/>tur sicut ex malo quod est priuatio boni.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r52716-d1e1833" n="46">
      <!-- 46 -->Quarta 
      <lb ed="#S" n="130"/>opinio vicina antiquae ponit modum specialem quo animae 
      <lb ed="#S" n="131"/>puniunt. Dicunt enim quod in anima separata virtute diui 
      <lb ed="#S" n="132"/>na possunt remanere potentiae sensitiuae. Quod probat, 
      <lb ed="#S" n="133"/>quia virtute diuina absolutum accidens potest separari a suo 
      <lb ed="#S" n="134"/>subiecto: sed secundum istos potentiae sensitiuae sunt quae- 
      <!--0481.xml-->
      <pb ed="#S" n="481"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>dam accidentia absoluta. ergo virtute diuina possunt so 
      <lb ed="#S" n="2"/>parari a composito in quo sunt tanquam in subiecto, &amp; 
      <lb ed="#S" n="3"/>remanere in anima separata: tunc arguitur sic. Verus do 
      <lb ed="#S" n="4"/>lor sensibilis perficitur in actu appetitus sensitiui praeuia 
      <lb ed="#S" n="5"/>cognitione sensiti ua: sed remanentibus sensitiuis 
       poten<lb ed="#S" break="no" n="6"/>tiis in anima separata potest in eis esse sensitiua 
       cogni<lb ed="#S" break="no" n="7"/>tio &amp; appetitus consequens. ergo in eis potest esse verus 
      <lb ed="#S" n="8"/>dolor sensibilis &amp; vera tristitia.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r52716-d1e1872" n="47">
      <!-- 47 -->sed nec illud vales 
      <lb ed="#S" n="9"/>quia dato quod Deus posset separare accidens absolutum a 
      <lb ed="#S" n="10"/>subiecto, non tamen posset ipsum ponere in quocunque 
      <lb ed="#S" n="11"/>alio subiecto, sicut quantitatem separatam a substantia pa 
      <lb ed="#S" n="12"/>nis non posset ponere subiectiue in angelo: &amp; eodem 
       mo<lb ed="#S" break="no" n="13"/>do potentiam sensitiuam quae est accidens organi corpo 
      <lb ed="#S" n="14"/>rei, non posset ponere in anima separata. Dato etiam quod 
      <lb ed="#S" n="15"/>posset ponere, adhuc non sufficeret ad hoc quod anima 
       sen<lb ed="#S" break="no" n="16"/>sibiliter pateretur ab igne, quia obiectum passionis est 
       ali<lb ed="#S" break="no" n="17"/>quid nocens, sed non potest dari modus quomodo ignis 
      <lb ed="#S" n="18"/>noceat animae separatae etiam si haberet potentias 
       sen<lb ed="#S" break="no" n="19"/>sitiuas plusquam si non haberet. Non enim nocet ex hoc 
      <lb ed="#S" n="20"/>solo quod cognoscitur quacunque cognitione: &amp; ideo hoc mo 
      <lb ed="#S" n="21"/>do non potest assignari causa passionis ab igne.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r52716-d1e1905" n="48">
      <!-- 48 -->
       Cir<lb ed="#S" break="no" n="22"/>ca hanc autem opinionem quae ponit quod per retentionem 
      <lb ed="#S" n="23"/>potentiarum sensitiuarum, prima ratio quae adducta est con 
      <lb ed="#S" n="24"/>tra eam est dubia: quia non est simile de subiecto 
       omni<lb ed="#S" break="no" n="25"/>no extraneo, &amp; de subiecto proprio, sed imper fecto: 
       li<lb ed="#S" break="no" n="26"/>cet enim anima separata non possit secum trahere esse 
      <lb ed="#S" n="27"/>corporeum quod est sibi omnino extraneum: tamen ipsom 
      <lb ed="#S" n="28"/>esse aut subsistere quod ipsa communicat corpori, licet sit 
      <lb ed="#S" n="29"/>non solius animae vt subiecti, sed totius coniuncti illud 
      <lb ed="#S" n="30"/>secum trahit naturaliter: quia sicut essentia sua est 
       aeui<lb ed="#S" break="no" n="31"/>terna, &amp; per consequens incorruptibilis, sic &amp; esse eius: 
      <lb ed="#S" n="32"/>ergo a simili potentias sensitiuas licet sint coniuncti 
       se<lb ed="#S" break="no" n="33"/>cum trahit naturaliter vel saltem supernaturaliter potest 
      <lb ed="#S" n="34"/>hoc fieri. sed non est simile. Esse enim &amp; subsistere anima 
      <lb ed="#S" n="35"/>communicat corpori sicut rem sibi propriam quam 
       habe<lb ed="#S" break="no" n="36"/>ret sine corpore: etiam si extra corpus &amp; ante crearetur 
      <lb ed="#S" n="37"/>quod est possibile: &amp; ideo illud retinet post corpus 
       po<lb ed="#S" break="no" n="38"/>tentias sensitiuas secundum naturam suam non est nata 
      <lb ed="#S" n="39"/>ipsa habere si ante crearetur sicut nec figuram, cum 
       sub<lb ed="#S" break="no" n="40"/>iectiue sint in quanto sicut &amp; figura: vnde sicut non 
       po<lb ed="#S" break="no" n="41"/>test fieri quod istae potentiae remaneant in corpore mortuo 
      <lb ed="#S" n="42"/>quod est pars subiecti: quia contradictio esset quod non vi 
      <lb ed="#S" n="43"/>ueret, &amp; tamen haberet potentiam vitalem: sic nec econ 
      <lb ed="#S" n="44"/>uerso quod remaneant in anima separata quae solum est 
       al<lb ed="#S" break="no" n="45"/>tera pars subiecti.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r52716-d1e1962" n="49">
      <!-- 49 -->secunda ratio, quod obiectum 
       pas<lb ed="#S" break="no" n="46"/>sionis est aliquid nocens, non valet: quia eo ipso quod 
       im<lb ed="#S" break="no" n="47"/>mitteret cognitionem quam sequeretur dolor esset nocens: 
      <lb ed="#S" n="48"/>nec oporteret quod aliter vel plus noceret: quia anima sepa 
      <lb ed="#S" n="49"/>rata aliter nocibilis vel laesibilis non est.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r52716-d1e1976" n="50">
      <!-- 50 -->Tertio di 
      <lb ed="#S" n="50"/>cendum, quod &amp; si ibi essent potentiae sensitinae, non tamen 
      <lb ed="#S" n="51"/>propter hoc in ipsas posset ignis agere nec calor in sensu 
      <lb ed="#S" n="52"/>nisi esset organicus, sicut nec calor in visum separatum: 
      <lb ed="#S" n="53"/>quia non est motiuus nisi diaphani secundum actum: sic 
      <lb ed="#S" n="54"/>enim est de omni sensibili quod non ageret in sensum nisi 
      <lb ed="#S" n="55"/>propter organum.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r52716-d1e1994" n="51">
      <!-- 51 -->Quinta opinio est Thomae 
       con<lb ed="#S" break="no" n="56"/>munis doctoris, quod spiritus incorporeus. i. anima 
       separa<lb ed="#S" break="no" n="57"/>ta vel angelus patitur ab igne solum per detentionem per 
      <lb ed="#S" n="58"/>hunc modum: quia spiritus incorporei secundum ipsum 
      <lb ed="#S" n="59"/>diffiniuntur loco, ita quod existunt sic in vno loco quod non in 
      <lb ed="#S" n="60"/>alio. Res igitur corporea habet ex natura sua quod spiritum 
      <lb ed="#S" n="61"/>diffiniat, sed non habet ex natura sua quod spiritum 
       deti<lb ed="#S" break="no" n="62"/>neat quin alibi possit diuertere: sed hoc super additur 
      <lb ed="#S" n="63"/>igni corporeo inquantum est instrumentum diuinae 
       iusti<lb ed="#S" break="no" n="64"/>tiae, quod sic detineat spiritum quod alibi non diuertat: &amp; ita 
       effici<lb ed="#S" break="no" n="65"/>tur ei poenalis retardando ipsum ab executione propriae 
      <lb ed="#S" n="66"/>voluntatis, ne operetur vbi vult, &amp; secundum quod vult, &amp; tan 
      <lb ed="#S" n="67"/>to plus cruciatur quanto superbior est. Haec autem opinio 
      <!--0481.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>probabilis est ponendo quod anima separata vel angelus 
      <lb ed="#S" n="69"/>sit in loco per suam essentiam: quia tunc potest virtute 
       di<lb ed="#S" break="no" n="70"/>uina detineri in loco ne moueatur ad alium ad quem 
       vel<lb ed="#S" break="no" n="71"/>let: non tamen bene apparet quod virtus detentiua sit 
      <lb ed="#S" n="72"/>in igne, hoc tamen non obstante posset dici, quod 
       dici<lb ed="#S" break="no" n="73"/>tur detineri ab igne, quia detinetur in igne, &amp; sic ab eo 
      <lb ed="#S" n="74"/>patitur eo modo quo desiderans mortem &amp; fastidiens vi 
      <lb ed="#S" n="75"/>tam dicit, quod anima sua patitur a suo corpore in quo deti 
      <lb ed="#S" n="76"/>netur.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r52716-d1e2049" n="52">
      <!-- 52 -->Et nihilominus graue videtur aliquibus quod 
      <lb ed="#S" n="77"/>iste sit totus modus quo anima vel daemones patiuntur: 
      <lb ed="#S" n="78"/>quia secundum hunc modum aequaliter pateretur anima vel 
      <lb ed="#S" n="79"/>daemon si detineretur in pulcherrima camera &amp; optime 
      <lb ed="#S" n="80"/>ornata, sicut patitur ab igne: quia non ponitur pati uisi 
      <lb ed="#S" n="81"/>quatenus detinetur, hoc autem non reputatur 
       communi<lb ed="#S" break="no" n="82"/>ter adeo graue seu poenale, sicut praedicamus grauem esse 
      <lb ed="#S" n="83"/>poenam damnatorum hominum vel daemonum. Et 
       confirma<lb ed="#S" break="no" n="84"/>tur, quia sicut animae damnatorum detinentur in infernos 
      <lb ed="#S" n="85"/>sic animae puerorum decedentium in originali detinentur 
      <lb ed="#S" n="86"/>in limbo, si ergo sola detentio est affiictio: sequitur quod 
      <lb ed="#S" n="87"/>animae decedentium in solo originali affliguntur 
       quan<lb ed="#S" break="no" n="88"/>tum daemones &amp; animae damnatorum, quod non videtur 
      <lb ed="#S" n="89"/>conueniens. si vero spiritus ponatur esse in loco solum 
      <lb ed="#S" n="90"/>per operationem: tunc non bene apparet qualiter 
       patia<lb ed="#S" break="no" n="91"/>tur a loco per detentionem: quia operationes quaedam 
       ma<lb ed="#S" break="no" n="92"/>nent in agente: vt intelligere &amp; velle: &amp; per istas non potest 
      <lb ed="#S" n="93"/>spiritus magis esse in loco quam per essentiam t aliae vero 
      <lb ed="#S" n="94"/>sunt quae transeunt in materiam exteriorem vt mouere: &amp; 
      <lb ed="#S" n="95"/>per has solas potest spiritui competere esse in loco, 
       qua<lb ed="#S" break="no" n="96"/>tenus mouet vel facit aliquid circa locum vel circa 
       cor<lb ed="#S" break="no" n="97"/>pus existens in loco. Haec autem operatio licet possit 
       con<lb ed="#S" break="no" n="98"/>uenire Angelis: non tamen potest conuenire animabus 
      <lb ed="#S" n="99"/>separatis: quia anima separata non mouetad formam quod 
      <lb ed="#S" n="100"/>est sibi commune &amp; angelis, nec potest mouere aliquid 
      <lb ed="#S" n="101"/>corpus ad locum: quia cum habeat determinatum 
       mo<lb ed="#S" break="no" n="102"/>bile cui vnitur vt forma mediante quo mouet quicquid 
      <lb ed="#S" n="103"/>mouet, separata ab eo nihil aliud potest mouere. si ergo 
      <lb ed="#S" n="104"/>spiritus non sit in loco nisi per operationem &amp; nullam 
      <lb ed="#S" n="105"/>talem potest habere anima separata: sequitur quod ipsa non 
      <lb ed="#S" n="106"/>sit in loco &amp; per consequens quod ibi non detineatur 
      <lb ed="#S" n="107"/>nec per detentionem affligatur.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r52716-d1e2121" n="53">
      <!-- 53 -->Item probatur de 
      <lb ed="#S" n="108"/>anima separata &amp; angelis simul, esto quod vtrique 
       conue<lb ed="#S" break="no" n="109"/>niat operari circa locum quod non affligantur per 
       de<lb ed="#S" break="no" n="110"/>tentionem in locor quia si esse in loco est operari in 
       lo<lb ed="#S" break="no" n="111"/>co: esse seu detineri violenter in loco vel contra 
       volun<lb ed="#S" break="no" n="112"/>tatem, est operari in loco violenter, vel contra 
       volun<lb ed="#S" break="no" n="113"/>tatem: sed illud non potest competere animae separatae 
      <lb ed="#S" n="114"/>seu angelo. ergo. &amp;c. Maior de se patet. Minor 
       proba<lb ed="#S" break="no" n="115"/>tur: quia magis homo potest cogi ad operandum quam 
      <lb ed="#S" n="116"/>angelus vel anima separata: sed homo non potest cogi 
      <lb ed="#S" n="117"/>coactione simpliciter ad operandum ea quae dependent ex 
      <lb ed="#S" n="118"/>libero arb. quamuis possit impediri ne faciat quod vellet 
      <lb ed="#S" n="119"/>facere. Nam si per violentiam manus alicuius hominis 
      <lb ed="#S" n="120"/>applicetur ad percutiendum alium talis non percuties 
      <lb ed="#S" n="121"/>actiue: quia principium percussionis actiuum non est 
      <lb ed="#S" n="122"/>in ipso, sed mere passiuum: &amp; multo magis videtur quod 
      <lb ed="#S" n="123"/>anima separata vel angelus non possit cogi ad aliquam 
      <lb ed="#S" n="124"/>actionem dependentem a libero arbitrio: talis autem est 
      <lb ed="#S" n="125"/>omnis actio quam habet vel habere potest anima separa 
      <lb ed="#S" n="126"/>ta vel angelus circa locum: ergo angelus vel anima sepa 
      <lb ed="#S" n="127"/>rata non potest cogi ad operandum in loco vel circa 
       lo<lb ed="#S" break="no" n="128"/>cum: quia si esse in loco est operari in loco, &amp; detineri in 
      <lb ed="#S" n="129"/>loco est violenter operare in loco, patet quod nec angelus 
      <lb ed="#S" n="130"/>nec anima separata possunt violenter detineri in loco, 
      <lb ed="#S" n="131"/>nec per consequens affligi per violentam dententionem. 
      <lb ed="#S" n="132"/>si vero dicatur quod non sunt in loco nec detinentur 
      <lb ed="#S" n="133"/>in loco per actionem suam in loco, sed potius per 
       actio<lb ed="#S" break="no" n="134"/>nem quam recipiunt in loco.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r52716-d1e2184" n="54">
      <!-- 54 -->Contra, detineri a 
      <!--0482.xml-->
      <pb ed="#S" n="482"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>loco supponit esse in loco, si ergo passio spiritus in loco 
      <lb ed="#S" n="2"/>est per detentionem in loco, sequitur quod passio in loco 
       sup<lb ed="#S" break="no" n="3"/>ponit esse in loco: sed posterius praesupponens suum prius 
      <lb ed="#S" n="4"/>non est causa eius. ergo pati a loco non est ratio angelo 
      <lb ed="#S" n="5"/>vel animae quod sit in loco.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r52716-d1e2206" n="55">
      <!-- 55 -->Isti igitur sunt modi in 
       qui<lb ed="#S" break="no" n="6"/>bus doctores nituntur ostendere qualiter angelus vel ani 
      <lb ed="#S" n="7"/>ma separata patiantur ab igne: &amp; tamen vt visum nullus 
       sa<lb ed="#S" break="no" n="8"/>tisfacit intellectui, nec mirum: quia vt dictum fuit li. 1. q. 1. 
      <lb ed="#S" n="9"/>ea quae sunt fidei non possunt scientifice probari: nec ratioes 
      <lb ed="#S" n="10"/>in contrarium scientifice solui, pro eo quod fides est de his quae 
      <lb ed="#S" n="11"/>excedunt omnem rationem naturalem.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r52716-d1e2225" n="56">
      <!-- 56 -->Circa autem istam 
      <lb ed="#S" n="12"/>opinionem quod per detentionem violentam, notandum quod potest 
      <lb ed="#S" n="13"/>probabiliter sustineri, non obstante quod contra eam arguitur 
      <lb ed="#S" n="14"/>siue spiritus sit in loco per essentiam siue per operationem. si 
      <lb ed="#S" n="15"/>primo modo, sunt tria inconuenientia. Primum quod 
       omit<lb ed="#S" break="no" n="16"/>tunt est: quia sequeretur quod cum omnes aequaliter detineantur 
      <lb ed="#S" n="17"/>oens aequaliter punirentur. Nec valet sit dicatur quod superbior 
      <lb ed="#S" n="18"/>plus affligitur: quia aliquando minus superbus est grauior 
      <lb ed="#S" n="19"/>peccator, puta luxuriosus humilis. Et dicendum ad istam quod 
      <lb ed="#S" n="20"/>verum est de superbia prout est speciale peccatum, sed quanto 
      <lb ed="#S" n="21"/>aliquis est grauior peccator in inferno tanto plus odit 
      <lb ed="#S" n="22"/>Deum quod est maxima superbia: &amp; tanto plus ei displicet 
      <lb ed="#S" n="23"/>iustitia Dei &amp; per consequens plus affligitur de alligatio 
      <lb ed="#S" n="24"/>ne illa, quae quantum est magis inuoluntaria tanto magis 
      <lb ed="#S" n="25"/>poenosa. secundum inconueniens est, quod damnatus in 
       came<lb ed="#S" break="no" n="26"/>ra pulchra ita affligeretur sicut in igne. Et ad istud 
       dicen<lb ed="#S" break="no" n="27"/>dum primo quod cum alligari cuicunque loco sit eis poenosum: 
      <lb ed="#S" n="28"/>quia inuoluntarium vt pote contra libertatem &amp; dignita 
      <lb ed="#S" n="29"/>tem suam alligari, tamen vilissimo loco est eis poenosissimum: 
      <lb ed="#S" n="30"/>huiusmodi autem est centrum terrae maxime distans a coelo 
      <lb ed="#S" n="31"/>nobilissimo corporum. sed vlterius ibidem alligari igni 
      <lb ed="#S" n="32"/>quo debent affligi vilissima corpora damnatorum adhuc est 
      <lb ed="#S" n="33"/>eis magis poenosum: licet contra istud vltimum sit illud 
      <lb ed="#S" n="34"/>Matth. Ite in ignem qui paratus est diabolo, quasi ille prius 
      <lb ed="#S" n="35"/>sit propter daemones quam propter homines.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r52716-d1e2282" n="57">
      <!-- 57 -->Tertia instantia 
      <lb ed="#S" n="36"/>de pueris &amp; patribus in limbo facile soluitur: quia 
       volun<lb ed="#S" n="37" break="no"/>tas eorum cum sit iusta vult illum carcerem: &amp; sic non affligebat 
      <lb ed="#S" n="38"/>patres nec pueros affligit: quia nihil volitum est poenosum. 
      <lb ed="#S" n="39"/>Qd si de animabus purgatorij instetur: dicendum quod ideo 
      <lb ed="#S" n="40"/>ille carcer est eis poenosus: quia licet voluntarius, tamen est 
      <lb ed="#S" n="41"/>eis propter peccatum proprium quod continue est contra 
       volun<lb ed="#S" n="42" break="no"/>tatem ipsorum: quia de pecatis continue dolent &amp; per 
       con<lb ed="#S" break="no" n="43"/>sequens de consequente poena. secus autem est de peccato 
      <lb ed="#S" n="44"/>originali cui non debetur contritio. sed in ista prima 
       par<lb ed="#S" break="no" n="45"/>te deductionis sciendum est, quod nunquam dicendum est quod spiritus 
      <lb ed="#S" n="46"/>sic sit in loco per essentiam quod essentia sit sibi ratio essendi 
      <lb ed="#S" n="47"/>in loco: sic. scilicet quod indigeat loco ad sui conseruationem, sicut 
      <lb ed="#S" n="48"/>graue vel leue, vel quod circumscribatur loco sicut quantum, sed 
      <lb ed="#S" n="49"/>sic quod eius essentia vere est in loco definitiue: quia sic 
      <lb ed="#S" n="50"/>est hic quod non alibi licet possit esse nusquam. si autem angelus est 
      <lb ed="#S" n="51"/>in loco per operationem sic. scilicet quod sicut quantitas est 
       substan<lb ed="#S" break="no" n="52"/>tiae ratio essendi in loco: sic &amp; spiritui operatio. potest respon 
      <lb ed="#S" n="53"/>deri ad instantias etiam dato quod essentia angeli esset nusquam 
      <lb ed="#S" n="54"/>vel vbique. Vnde ad illud quod dicit de operatione 
       manen<lb ed="#S" break="no" n="55"/>te potest dici, quod dato quod eius intelligere &amp; velle 
       secun<lb ed="#S" break="no" n="56"/>dum situationem &amp; diffinitionem abstraherent a loco 
      <lb ed="#S" n="57"/>sicut essentia: si tamen necessario haberet cogitare 
       con<lb ed="#S" break="no" n="58"/>tra voluntatem de inferno &amp; igne eius, propter quod 
      <lb ed="#S" n="59"/>impediretur considerare alia quae magis vellet 
       considera<lb ed="#S" break="no" n="60"/>re: quia enim intelligit non omnia simul impeditur ab in 
      <lb ed="#S" n="61"/>tellectione vnius per intellectionem alterius: &amp; constat 
      <lb ed="#S" n="62"/>quod magis est spiritui desiderabile &amp; delectabile contempla 
      <lb ed="#S" n="63"/>ri altissimas causas quam corporalia. vnde poenosum est 
      <lb ed="#S" n="64"/>valde spiritui si contra voluntatem cogitat de inferno 
      <lb ed="#S" n="65"/>&amp; eius igne continue, &amp; quod de eo semper habebit 
       cogita<lb ed="#S" break="no" n="66"/>re, sicut etiam homini bono est poenosum: quando 
       occur<lb ed="#S" break="no" n="67"/>runt sibi turpes cogitationes vel quaecunq, contra volun- 
      <!--0482.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>tatem suam de re odio habita, &amp; de qua nunquam vellet 
       re<lb ed="#S" break="no" n="69"/>colere: hoc autem est possibile: quia sicut spiritus separatus 
      <lb ed="#S" n="70"/>semper actu intelligit se propter actualem praesentiam suae 
      <lb ed="#S" n="71"/>essentiae, sic potest De' facere quod semper intelligat aliquid 
      <lb ed="#S" n="72"/>aliud vel per speciem quae semper sit in actu vel aliter, &amp; 
      <lb ed="#S" n="73"/>per hoc vel non cogitat alia vel non delectatur in eis, sicut 
      <lb ed="#S" n="74"/>faceret si nihil contra voluntatem suam cogitaret: &amp; sic 
       dice<lb ed="#S" break="no" n="75"/>retur in eis sicut diabolus semper ferret secum suum ignem 
      <lb ed="#S" n="76"/>per continuatam ipsius cogitationem, per quam ipse secundum 
      <lb ed="#S" n="77"/>intellectum appraehendentem &amp; voluntatem remittentem semper 
      <lb ed="#S" n="78"/>esset alligatus etiam ante diem Iudicij &amp; vbique.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r52716-d1e2384" n="58">
      <!-- 58 -->
       secund<lb ed="#S" break="no" n="79"/>da instantia est de operatione transeunte si per eam sit ange 
      <lb ed="#S" n="80"/>lus in loco, vt sic detentus affligatur vt canis vel equus 
      <lb ed="#S" n="81"/>qui est alligatus ad mouendam rotam qua aqua trahitur de 
      <lb ed="#S" n="82"/>puteo, vel damnatus ad fodienda metalla: quia hoc non po 
      <lb ed="#S" n="83"/>test conuenire animae quae non est nata mouere corpus nisi 
      <lb ed="#S" n="84"/>mediante suo corpore. Et dicendum quod si ita esset quamuis 
      <lb ed="#S" n="85"/>nesciamus quae esset illa operatio nam non esset ignis 
       suc<lb ed="#S" break="no" n="86"/>censio: quia ille ignis succensione non indiget nec esset mo 
      <lb ed="#S" n="87"/>tio eiuscircularis sicut in sphaera sua mouetur: quia ad 
      <lb ed="#S" n="88"/>hoc sufficeret vnus daemon: tamen quaecunque sit illa 
       mo<lb ed="#S" break="no" n="89"/>tio si conuenit angelo naturaliter posset conuenire animae 
      <lb ed="#S" n="90"/>supernaturaliter. si enim Deus dedit adamanti &amp; magne 
      <lb ed="#S" n="91"/>ti virtutem mouendi ferrum sine contactu quam alia corpora 
      <lb ed="#S" n="92"/>non habent: nullum incredibile est si dicamus quod 
       miraculo<lb ed="#S" break="no" n="93"/>se det eandem virtutem alij corpori: &amp; similiter si spiritus au 
      <lb ed="#S" n="94"/>gelicus a natura habet mouere corpus: nullum inconue 
      <lb ed="#S" n="95"/>niens vel impossibile videtur quod hanc virtutem 
       supernatu<lb ed="#S" break="no" n="96"/>raliter det Deus animabus, vel ad bonum suum sicut 
       appa<lb ed="#S" break="no" n="97"/>rent in corporibus assumptis pro petendis suffragijs: vel 
      <lb ed="#S" n="98"/>ad malum suum vt in damnatis.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r52716-d1e2432" n="59">
      <!-- 59 -->Tertia instantia est 
       con<lb ed="#S" break="no" n="99"/>munis vtrique. scilicet quod non potest spiritus separatus violentari ad 
      <lb ed="#S" n="100"/>operationem, sicut nec homo ad illam quae est liberi arbitrij. 
      <lb ed="#S" n="101"/>Vbi dicendum est primo, quod si in spiritu esset virtus natura 
      <lb ed="#S" n="102"/>liter motiua alia ab intellectu &amp; voluntate: cessaret instan 
      <lb ed="#S" n="103"/>tia, supposito autem quod per liberum arbitrium non necessitate 
      <lb ed="#S" n="104"/>naturae moueat: dicendum quod non potest esse in libero 
       arbi<lb ed="#S" break="no" n="105"/>trio aliqua volitio ab ipso elicita contra voluntatem. Est 
      <lb ed="#S" n="106"/>enim contradictio quod vellet aliquid elicitiue &amp; ipsammet 
      <lb ed="#S" n="107"/>volitionem nollet. sed non est impossibile quod Deus posset 
      <lb ed="#S" n="108"/>imprimere libero arbi. actum intelligendi &amp; volendi respe 
      <lb ed="#S" n="109"/>ctu cuius liberum arbi. se habet pure passiue sicut est 
       for<lb ed="#S" break="no" n="110"/>te in patria, in patiendo autem nihil est liberum: quod autem 
      <lb ed="#S" n="111"/>non est liberum vt sic cogi potest: vnde videtur non 
       impossi<lb ed="#S" break="no" n="112"/>bile contra voluntatem imprimi necessario volitionem mo 
      <lb ed="#S" n="113"/>uendi aliquid ad quam volitionem necessarium sequatur ita 
      <lb ed="#S" n="114"/>motio sicut ad liberam: &amp; sicut spirit erit alligatus ad ope 
      <lb ed="#S" n="115"/>randum. si dicatur quod imo esset contradictio: quia esset actus 
      <lb ed="#S" n="116"/>voluntarius &amp; inuoluntarius: dicendum quod esset 
       volunta<lb ed="#S" break="no" n="117"/>rius: quia a voluntate sed contra quia ab alio. Vel si Deus 
      <lb ed="#S" n="118"/>non potest sibi imprimere actum secundum nisi placitum: 
       pos<lb ed="#S" break="no" n="119"/>set tamen sibi imprimere aliquam qualitatem aliam ad quam ita 
      <lb ed="#S" n="120"/>sequeretur motus necessario, sicut ad suum velle libere.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r52716-d1e2484" n="60">
               <lb ed="#S" n="121"/>
               <!--60 -->Ad quartam instantiam de passione: dicendum quod quando 
      <lb ed="#S" n="122"/>dicitur spiritus esse in loco per passionem: non intelligitur 
      <lb ed="#S" n="123"/>quod hoc sit per aliquam receptionem formae naturalis a loco: 
      <lb ed="#S" n="124"/>sed dicitur esse in loco, per passionem. i. per diffinitionem, sicue 
      <lb ed="#S" n="125"/>locatum patitur a loco a quo circumscribitur: licet 
       diffini<lb ed="#S" break="no" n="126"/>ri loco non ita ponat aliquid in diffinito, sicut 
       circunscri<lb ed="#S" break="no" n="127"/>bi ponit aliquid in locato vel circunscripto. Vlterius au 
      <lb ed="#S" n="128"/>tem quando sic loco diffinitur quod etium ibi inuitus 
       detine<lb ed="#S" break="no" n="129"/>tur: tunc dicitur pati poenam: quia contra voluntatem &amp; liber 
      <lb ed="#S" n="130"/>tatem eius est. Et sicut ad gloriam beatorum est quod sunt praelati 
      <lb ed="#S" n="131"/>nobilissimo corpori, sic econuerso ad tristitiam 
       malo<lb ed="#S" break="no" n="132"/>rum est quod sint alligati vilissimo corpori. prout ergo passio 
      <lb ed="#S" n="133"/>dicit afflictionem, sic non sunt ipsi in loco per passionem: 
      <lb ed="#S" n="134"/>sed econuerso patiuntur &amp; affliguntur per hoc qui sunt in lo 
      <!--0483.xml-->
      <pb ed="#S" n="483"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>eo contra voluntatem: sed prout passio dicit quandam habitudi 
      <lb ed="#S" n="2"/>nem passiuam ad locum: sic ipsi sunt in loco per passionem. i. pei 
      <lb ed="#S" n="3"/>diffinitionem suae essentiae: quod est commune bonis &amp; 
       ma<lb ed="#S" break="no" n="4"/>lis, qua supposita, nec est sibi liberum alium locum petere: &amp; 
      <lb ed="#S" n="5"/>sicut in beato locus qui debetur nobilissimo corpori 
       si<lb ed="#S" break="no" n="6"/>bi concessus quamuis illo non egeat est sibi ad gaudium 
       ra<lb ed="#S" break="no" n="7"/>tione dominij: &amp; sic animabus est gaudium esse in coelo 
      <lb ed="#S" n="8"/>empyreo quem sciunt locum nobilissimum suis 
       corpori<lb ed="#S" break="no" n="9"/>bus deputandum: &amp; per hoc etiam gaudium est angelis 
      <lb ed="#S" n="10"/>quod sibi etiam est deputatum, sic est econuerso de loco 
       dam<lb ed="#S" n="11" break="no"/>natorum corporum cui spiritus alligantur: sic qui non 
       pos<lb ed="#S" break="no" n="12"/>sunt petere locum nobilissimorum corporum quem prius 
      <lb ed="#S" n="13"/>habebant vel habituri erant, quod est eis valde 
       tristabi<lb ed="#S" break="no" n="14"/>le. Nec videtur impossibile dare corpori virtutem 
       deti<lb ed="#S" break="no" n="15"/>nendi spiritum supposita diffinitione essentiae &amp; limita 
      <lb ed="#S" n="16"/>tione virtutis ex quo dicitur quod fortior angelus posset 
      <lb ed="#S" n="17"/>sistere minus forti. Virtus ergo creata sistendi angelum, 
      <lb ed="#S" n="18"/>videtur etiam communicabilis corpori: vel si illa virtus non 
      <lb ed="#S" n="19"/>esset in corpore ex quo tamen virtute aliqua detineretur 
      <lb ed="#S" n="20"/>infra corpus, diceretur a corpore detineri &amp; per 
       conse<lb ed="#S" break="no" n="21"/>quens affligi, quia inde oritur sibi materia tristandi. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r52716-d1e2571" n="61">
               <lb ed="#S" n="22"/>
               <!-- 61 -->Ad argumenta in oppositum est dicendum, ad 
       pri<lb ed="#S" break="no" n="23"/>mum quod sicut nullum corpus potest pati a spiritu 
       passio<lb ed="#S" break="no" n="24"/>ne proprie dicta, quae est abiectio formae conuenientis &amp; 
      <lb ed="#S" n="25"/>receptio formae disconuenientis: sic nullus spiritus 
       po<lb ed="#S" break="no" n="26"/>test pati a corpore consimili passione: &amp; ideo ille modus 
      <lb ed="#S" n="27"/>passionis qui ponitur esse per immissionem 
       commu<lb ed="#S" break="no" n="28"/>niter non tenetur.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r52716-d1e2592" n="62">
      <!-- 62 -->Ad secundum dicendum est, quod 
      <lb ed="#S" n="29"/>Augustinus loquitur inquirendo: vnde &amp; alium modum 
      <lb ed="#S" n="30"/>ponit. 21. de ciuitate Dei, vbi dicit quod sicut in conditione 
      <lb ed="#S" n="31"/>animae anima coniungitur corpori vt dans ei vitam 
       quam<lb ed="#S" n="32" break="no"/>uis vnum sit corporale &amp; aliud spirituale, &amp; ex tali 
       con<lb ed="#S" break="no" n="33"/>iunctione concipit anima vehementem amorem ad cor 
      <lb ed="#S" n="34"/>pus, sic anima separata ligatur igni vt accipiens ab eo 
      <lb ed="#S" n="35"/>poenam: in quo innuit animae poenam esse per 
       detentio<lb ed="#S" break="no" n="36"/>nem in igne. Vel dicendum quod August. intelligit quod ea 
       qui<lb ed="#S" break="no" n="37"/>bus immediate anima afficitur ad dolorem vel tristitiam 
      <lb ed="#S" n="38"/>sunt spiritualia, quatenus ignis non afiligit animam nisi 
      <lb ed="#S" n="39"/>mediante apghensione vel seipso vt appraehenso quod est 
      <lb ed="#S" n="40"/>quoddam esse spirituale: quamuis ista responsio non 
       videa<lb ed="#S" break="no" n="41"/>tur multum erncax, quia per iltum modum ponet cici, 
      <lb ed="#S" n="42"/>quod quicquid affligitur: affligatur non per corporalia sed 
      <lb ed="#S" n="43"/>per similitudinem corporalium: quia nihil affligit nisi vt 
      <lb ed="#S" n="44"/>appraehensum.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r52716-d1e2631" n="63">
      <!-- 63 -->Ad tertium dicen:lum, q principale 
      <lb ed="#S" n="45"/>agens oportet esse nobilius patiente: sed non oportet quod 
      <lb ed="#S" n="46"/>instrumentale agens sit nobilius: nullus ponit autem quod ignis 
      <lb ed="#S" n="47"/>sit principale agens in afflictione animae, &amp; ideo non opor 
      <lb ed="#S" n="48"/>tet quod sit nobilior anima.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r52716-d1e2644" n="64">
      <!-- 64 -->Ad quartum dicendum quod 
      <lb ed="#S" n="49"/>argumentum illud bene probat quod ignis ille non afiligit 
      <lb ed="#S" n="50"/>daemones vel animas separatas per immissionem: sed non 
      <lb ed="#S" n="51"/>probat quin affligat per detentionem, detenti enim in car 
      <lb ed="#S" n="52"/>cere non solum affliguntur dum actualiter detinentur: 
      <lb ed="#S" n="53"/>sed etiam dum exeunt scientes se iterato detrudendos: ita 
      <lb ed="#S" n="54"/>quod afflictio semper est per detentionem vel deputationem 
      <lb ed="#S" n="55"/>ad locum detinentem, sicut econuerso electi gaudent de 
      <lb ed="#S" n="56"/>coelo empyreo qui quodummodo in eorum cedit gloriam 
      <lb ed="#S" n="57"/>non solum quando sunt ibi, sed quando recedunt 
       scien<lb ed="#S" break="no" n="58"/>tes illum locum sibi deputatum. ideo &amp;c. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>