<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#PetrusDePalude">Petrus Palude</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2023-06-17">June 17, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="S" n="cod-s1552l">Salamanca 1552</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-06-17" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#S" n="229"/>
            <cb ed="#S" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="khj78y-q67123"><!-- l4d18-q3 -->
            <head xml:id="khj78y-q67123-Hd1e101">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="khj78y-q67123-Hd1e103" type="question-title">
     utrum in iure 
     debeat esse aliqua excommunicatio lata
   </head>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e106" n="30">
               <lb ed="#S" n="26"/>
               <!-- 30 -->QVAESTIO TERTIA. 
      <lb ed="#S" n="27"/>De multiplici excommunicationum genere. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e115">
               <lb ed="#S" n="28"/>Tho. 4 d. i8. q.2 ar. 5. q.1.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e120">
               <lb ed="#S" n="29"/>TERTIO quaeritur: vtrum in iure 
       de<lb ed="#S" break="no" n="30"/>beat esse aliqua excommunicatio lata. Et 
       vide<lb ed="#S" break="no" n="31"/>tur quod non: quia mitius agitur cum lege, quam cum 
      <lb ed="#S" n="32"/>legis ministro. ff. de arbi. l. Celsus: sed 
       sae<lb ed="#S" break="no" n="33"/>uerior est excommunicatio, quae omnis  poena 
      canoni<lb ed="#S" n="34" break="no"/>ca: ergo no debet esse a lege, sed a legis ministro.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e137" n="2">
      <!-- 2 -->In 
      <lb ed="#S" n="35"/>contrarium sunt iura &amp; concilia &amp; sydodi: in quibus 
       mul<lb ed="#S" break="no" n="36"/>tae sententiae statuuntur.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e146" n="3">
      <!-- 3 -->Respondeo, dicendum: quod a iure 
      <lb ed="#S" n="37"/>sunt quinque genera casuum latae sententiae. Primi respiciunt 
      <lb ed="#S" n="38"/>fidem catholicam vel scripturam sacram. secundi Ecclesiam Roma 
      <lb ed="#S" n="39"/>nam. Tertij Ecclesiae libertatem. Quarti correstionem 
       crimi<lb ed="#S" break="no" n="40"/>num. Et isti suut casus Papales per totum mundum, collecti 
      <lb ed="#S" n="41"/>per Bituricensem, postea Tusculanum. Quinti sunt casus 
      <lb ed="#S" n="42"/>simonis legati: qui ligant in regno Franciae.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e164" n="4">
      <!-- 4 -->Primi 
      <lb ed="#S" n="43"/>sunt. 20. qui continentur in isto versu. Hereticus, condens, 
      <lb ed="#S" n="44"/>no paret, agar, quoque studens. Prima dictio: haereticus, 
       im<lb ed="#S" break="no" n="45"/>portat quinque primos haereticos proprie dictos, &amp; 
       haere<lb ed="#S" break="no" n="46"/>ticales qui sunt credentes, defendentes, receptatores, fau 
      <lb ed="#S" n="47"/>tores eorum: omnes istae pestiferae personae sunt ipso iure 
       ex<lb ed="#S" break="no" n="48"/>communicatae. de haere. Ad abolendam. Excommunicamus sicut ait: quod 
      <lb ed="#S" n="49"/>intelligendum est, si aliquo actu exteriori suum delictum 
       ma<lb ed="#S" break="no" n="50"/>nifestarunt. Aliter pro solo actu interiori, quo tamen solo 
       ho<lb ed="#S" break="no" n="51"/>mo est perfectus haereticus homo non incurrit.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e188" n="5">
      <!-- 5 -->Hoc 
      <lb ed="#S" n="52"/>antem est hic dubium: an quicunque tenet vbicunque contra 
       ar<lb ed="#S" break="no" n="53"/>ticulos Parisijs damnatos sit excommunicatus. Et vldetus quod 
      <lb ed="#S" n="54"/>sic: etsi non sententia epraei quae non ligat non subditos, nec 
       ex<lb ed="#S" break="no" n="55"/>tra territorium, saltem sententia illius decretalis. Ad 
       abolen<lb ed="#S" break="no" n="56"/>dam:quae dicit, Vinculoperpetui anathematis obligamus 
      <lb ed="#S" n="57"/>oens qui per singulos epraeos tanquam baeretici, sont damnati. 
      Di<lb ed="#S" n="58" break="no"/>cendum quod episcopus non intendit omnes articulos damnare sicut 
       haere<lb ed="#S" break="no" n="59"/>ticos, sed sicut dubios &amp; periculosos: tum quia multi 
      catho<lb ed="#S" n="60" break="no"/>lici eos tenent: tum quia non excommunicaret: sed denunciares 
      <lb ed="#S" n="61"/>ex conicatos: tum quia non solum dogmatizantes, imo etiam ali 
      <lb ed="#S" n="62"/>ter credentes essent excommunitati: tum quia ad soli Papam 
       per<lb ed="#S" break="no" n="63"/>ti net determinare generaliter, quid est haereticum, &amp; quid 
      <lb ed="#S" n="64"/>cath olicum. Non ergo est excommunicatus a inte qui tenet illud, 
      <!--0229.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="65"/>quod vna Ecclesia particularis iudicat esse haereticum, sed 
      <lb ed="#S" n="66"/>qui firmiter adhaereret ei, quod Ecclesia vniuersalis vel 
      <lb ed="#S" n="67"/>Romana diffinit esse haereticum, ad quam pertinet hoc: quia 
      <lb ed="#S" n="68"/>quamdiu homo adhaeret fidei Ecclesiae Romanae, quaecunque 
      <lb ed="#S" n="69"/>alia Ecclesia teneat oppositum, nunquam est haereticus: de 
      sum<lb ed="#S" n="70" break="no"/>ma tri. ca. Damnamus. in fi. quia illa non potesterrare, sed 
      <lb ed="#S" n="71"/>omnis alia sic, sicut tota Ecclefia Graecorum: vnde determinans 
      <lb ed="#S" n="72"/>contra tales articulos non incurrit sententiam iuris.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e243" n="6">
      <!-- 6 -->si 
      <lb ed="#S" n="73"/>vero quaeratur vtrum sententiam episcopi incurrat contra eius 
      <lb ed="#S" n="74"/>prohibitionem faciens, certum est quod sic: si est subditus in loco 
      <lb ed="#S" n="75"/>subdito. Et idem est si exemptus etiam in loco exempto, &amp; 
       mul<lb ed="#S" break="no" n="76"/>tomagis si non exemptus in loco exempto: quia in talibus 
      <lb ed="#S" n="77"/>quae sunt fidei non prodest exemptio. si autem sit non subdit? 
      <lb ed="#S" n="78"/>iure coni: vel subditus in loco extra territorium, non 
       incur<lb ed="#S" break="no" n="79"/>rit. si vero extraneus in loco dicec. aut est talis qui non 
      <lb ed="#S" n="80"/>sortitur forum ratione delicti: sicut forte archieps: &amp; sic 
      <lb ed="#S" n="81"/>non incidit, aut talis qui sortitur &amp; tunc si est de articulis 
      <lb ed="#S" n="82"/>per Ecclesiam Romanam damnatis tunc incidit. si autem non: non 
      <lb ed="#S" n="83"/>incidit, quia non peccat per inobedientiam: quia tunc non est 
      <lb ed="#S" n="84"/>subditus.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e274" n="7">
      <!-- 7 -->secundus casus, condens, implicat alios 
      <lb ed="#S" n="85"/>quinque: qui tum hic accipiuntur pro vno casu. de haereti. c. 
      <lb ed="#S" n="86"/>Quicunque. li. 6. vbi dicitur sic. Quicunque haereticos, 
       cre<lb ed="#S" break="no" n="87"/>dentes, receptatores, defensores, vel fautores eorum 
       scien<lb ed="#S" break="no" n="88"/>ter praesumpserit Ecclesiasticae sepulturae tradere, vsque ad 
      <lb ed="#S" n="89"/>satisfactionem idoneam excommunicationi se nouerit subiacere, 
      <lb ed="#S" n="90"/>nec absolutionis beneficium merentur, nisi proprijs 
       mani<lb ed="#S" break="no" n="91"/>bus publice extumulent, &amp; proijciant huiusmodi corpora 
      <lb ed="#S" n="92"/>damnatorum, &amp; locus ille perpetua careat sepultura. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e297" n="8">
               <lb ed="#S" n="93"/>
               <!-- 8 -->Fautores vero dicuntur: vno modo sola omissione, 
       si<lb ed="#S" break="no" n="94"/>cut illa qui publica potestate funguntur eo ipso fauent 
      <lb ed="#S" n="95"/>haereticis, quod non fauent inquisitoribus, consilio, &amp; auxilio 
      <lb ed="#S" n="96"/>contra illos, quia qui non est mecum contra me est. Priuatae 
      ve<lb ed="#S" n="97" break="no"/>ro personae fauent, quia nolunt indicare, sed caelant. 
       secun<lb ed="#S" break="no" n="98"/>da fautoria est verbi excusando:sicut dicendo isti homines 
      <lb ed="#S" n="99"/>non sunt tales quales dicuntur: &amp; huiusmodi, per quae 
       sim<lb ed="#S" break="no" n="100"/>plices inducuntur ad amorem eorum: &amp; odium inquisitorum. 
      <lb ed="#S" n="101"/>Tertia fautoria est facti: si quis alimoniam mittat, vel 
      libe<lb ed="#S" n="102" break="no"/>ret: &amp; huiusmodi. Dicuntur autem credentes qui habent fidam 
      <lb ed="#S" n="103"/>eorum implicitam, non explicitam, reputantes eos bonos, &amp; 
       ha<lb ed="#S" break="no" n="104"/>bere bonam fidem. Receptatoresqui vel seinel recipiunt. 
       De<lb ed="#S" break="no" n="105"/>fensores qui defendunt verbo vel facto, contra quod 
       fece<lb ed="#S" break="no" n="106"/>runt qui denunciatum publice excommunicatum a canone per 
      <lb ed="#S" n="107"/>inquisitorem, pro fautoria haeresis solemniter sepelierunt, 
      <lb ed="#S" n="108"/>adhuc lite super hoc durante.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e336" n="9">
      <!-- 9 -->Non paret qui non 
      <lb ed="#S" n="109"/>obedit inquisitori, vel impedit, quia qui non est mecum 
       con<lb ed="#S" break="no" n="110"/>tra me est. Vnde nolendo fauere inquisitori fauet 
       haereti<lb ed="#S" break="no" n="111"/>cis. de haere. Vt inquisit. Et continet nouem casus. Primus 
      <lb ed="#S" n="112"/>qui est septimus contra vniuersos saeculi potestates, &amp; domino
      <lb ed="#S" n="113"/>temporales ac prouinciarum, terrarum, ciuitatum, aliorumque 
      loco<lb ed="#S" n="114" break="no"/>rum rectores, quibuscumque dignitatibus vel officijs vel 
       nomini<lb ed="#S" n="115" break="no"/>bus censeantur: &amp; eorum balliuos seu officiales dicece. episcopis 
      <lb ed="#S" n="116"/>vel inquisitoribus haereticae prauitatis non paruerint, in 
      <lb ed="#S" n="117"/>haereticorum credentium receptatorum, fautorum, &amp; defensorum 
      <lb ed="#S" n="118"/>ipsorum inuestigatione, captione, ac custodia diligenti, cum 
      <lb ed="#S" n="119"/>ab eis fuerint requisiti. secundus qui est octauus, si 
      praefa<lb ed="#S" n="120" break="no"/>tas personas pestiferas in potestatem, vel carcerem eporum seu 
      <lb ed="#S" n="121"/>inquisitorum, vel ad locum de quo ipsi mandauerint, vel 
       ali<lb ed="#S" break="no" n="122"/>quis ex eisdem infra eorundem dominorum potestatum, vel rectorum 
      <lb ed="#S" n="123"/>districtum non duxerint, vel duci fecerint sine mora, postquam 
      <lb ed="#S" n="124"/>fuerintrequisiti. Tertius qui est nonus, si de haeresi a 
       dice<lb ed="#S" break="no" n="125"/>ces. epraeo, inquisitore seu inquisitoribus condemtiatos, prae 
      <lb ed="#S" n="126"/>fati domini temporales siue rectores, seu eorum officiales sibi 
       reli<lb ed="#S" break="no" n="127"/>ctos, statim quod receperint iodilate animaduersione debita 
      <lb ed="#S" n="128"/>non punierint. Quartus, qui est decimus, contra eosdem 
      <lb ed="#S" n="129"/>dius, potestates, rectores, ipsorumque officiales, si de 
       cri<lb ed="#S" break="no" n="130"/>mine hoeresia: eum mere sit Ecelesiusticum: cognouerint vel 
      <lb ed="#S" n="131"/>indicaperint. Quintus qui est vndecimus, si captos pro- 
      <!--0230.xml-->
      <pb ed="#S" n="230"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>eodem crimine absque dictorum episcoporum seu inquisitorum, 
      <lb ed="#S" n="2"/>aut saltem alterius eorundem licentia, aut mandato a 
      carce<lb ed="#S" n="3" break="no"/>re liberauerint. sextus, qui est duodecimus, si 
       executio<lb ed="#S" break="no" n="4"/>nem sibi pro huiusmodi crimine a diccesanis seu 
       inquisi<lb ed="#S" break="no" n="5"/>toribus, vel inquisitorum iniuncta prompte prout ad suum 
      <lb ed="#S" n="6"/>spectat officium non adimpleuerint. septimus qui est. 13. si 
      <lb ed="#S" n="7"/>diccesanorum aut inquisitorum iudicium, sententiam, seu 
       pro<lb ed="#S" break="no" n="8"/>cessum directe vel indirecte impedierint. Octauus qui 
      <lb ed="#S" n="9"/>est. 14. si praefato fidei negotio dioecesano cpo vel 
      inqui<lb ed="#S" n="10" break="no"/>sitoribus incumbenti se opponere praesumpserint, vel ipsum 
      <lb ed="#S" n="11"/>aliquatenus impedire. Nonus qui est. 15. contra illos qui 
      <lb ed="#S" n="12"/>scienter dederint auxilium, consilium, vel fauorem. Praedicti 
      <lb ed="#S" n="13"/>enim ipso iure sunt excommunicati: vt habetur in nouella domini 
      <lb ed="#S" n="14"/>Bonifacij. e. ti. vt inquisitionis. Agar, saraceni qui a 
       sa<lb ed="#S" break="no" n="15"/>ra se nominant, cum tamen sint ab Agar, quia sunt Ismaelitae, q 
      <lb ed="#S" n="16"/>continet tres casus. Primus qui est decimussextus, qui 
      con<lb ed="#S" n="17" break="no"/>tra Christum &amp; populum Christianum saracenis arma, ferrum, 
      <lb ed="#S" n="18"/>lignamina deferunt galearum.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e436" n="10">
      <!-- 10 -->secundus qui est 
       deci<lb ed="#S" break="no" n="19"/>mus septimus, qui galeas eis vendunt vel naues.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e443">
      <!--11 -->
       Ter<lb ed="#S" break="no" n="20"/>tius qui est decimusoctauus, qui in piraticis 
       saraceno<lb ed="#S" break="no" n="21"/>rum nauibus contra Christianos curam gubernationis 
       exer<lb ed="#S" break="no" n="22"/>cent, vel machinis aut quibuscunque alijs aliquod eis 
       im<lb ed="#S" break="no" n="23"/>pendut auxilium, vel consilium, in dispendium terrae sanctae. 
      <lb ed="#S" n="24"/>de Iudi. &amp; sara. c. Ita quorundam. &amp;. c. Ad liberandam. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e459" n="12">
               <lb ed="#S" n="25"/>
               <!-- 12 -->Circa autem istos tres casus notandum est, quod quicumq, , quo 
      <lb ed="#S" n="26"/>cunque tempore, saracenis aliquid quod appellatione armorum 
      <lb ed="#S" n="27"/>continetur, &amp; ad adiutorium guerrae pertinet quocunque 
       ti<lb ed="#S" break="no" n="28"/>tulo tradit, vel mittit. Item quicunque tempore guerrae cum eis 
       ha<lb ed="#S" break="no" n="29"/>bet commercium quodcunque, nisi pro redimendis captiuis: 
      <lb ed="#S" n="30"/>incidit, sed tempore treugae licet cum eis mercari de non 
       perti<lb ed="#S" break="no" n="31"/>nentibus ad arma: de Iudaeis ca. Ad liberandam. Item 
       quo<lb ed="#S" break="no" n="32"/>rundam. Et est ibi vnum speciale quod nusquam inuenitur. 
       s<lb ed="#S" break="no" n="33"/>Christianos captos ab alijs Christianis fieri seruos 
       ca<lb ed="#S" break="no" n="34"/>pientium, sed solu de infidelibus: ibi autem sic: quia 
       repu<lb ed="#S" break="no" n="35"/>tantur apostatae qui ad hostes iuuandos transfugiunt. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e488" n="13">
               <lb ed="#S" n="36"/>
               <!-- 13 -->Quintus quoque studes implicat duos casus. Primus 
      <lb ed="#S" n="37"/>qui est decimusnonus, est contra religiosas personas 
       exeun<lb ed="#S" n="38" break="no"/>tes ad audiendas leges vel physicam nisi ad claustrum 
      redie<lb ed="#S" n="39" break="no"/>rint intra duorum mensium spatium. secundus qui est 
       vigesi<lb ed="#S" break="no" n="40"/>mus, est contra archidiaconos, decanos, plebanos, 
       praepo<lb ed="#S" break="no" n="41"/>fitos, cantores, &amp; alios clericos perionatus habentes, nec 
      <lb ed="#S" n="42"/>non presbyteros, nisua legibus vel physica audiendis infra 
      <lb ed="#S" n="43"/>spatium destiterint supradictum, vt ne clerici: vel mon. sopra 
      <lb ed="#S" n="44"/>specula. Isti duo casus implicantimultas personas: quia omnes 
      <lb ed="#S" n="45"/>religiosos. i. professos. secundo, clericos in dignitate 
       Ec<lb ed="#S" break="no" n="46"/>elefiastica costitutos: etiam si non sint sacerdotes, nec curam 
      <lb ed="#S" n="47"/>animarum habeum: Tertio, omnes sacerdotes cuiuscunque 
       sta<lb ed="#S" break="no" n="48"/>tos. Quarto, plebanos qui habent curam animarum quasi in 
      <lb ed="#S" n="49"/>legiu, &amp; si non sint sacerdotes qui exeunt ad audiendum 
      <lb ed="#S" n="50"/>leges, vel physicam, nisi intra duos menses resipiscat, sed 
      <lb ed="#S" n="51"/>ad simplices curatos non presbyteros includit. sed cum 
      <lb ed="#S" n="52"/>magis deberent audire theologiam, &amp; iura canonica, quae 
       le<lb ed="#S" break="no" n="53"/>gen aut physicam: non magna necessitas videtur, cum eit de 
      sa<lb ed="#S" n="54" break="no"/>cerdotio vsque ad septennium dispensari. de elec. Cum ex eo, 
      <lb ed="#S" n="55"/>si autem in camera sccreto audirent, quia contra mentem 
       fa<lb ed="#S" break="no" n="56"/>cerent inciderent. Vnde &amp; qui sic audire volunt a Papa sic 
      <lb ed="#S" n="57"/>impetrant. Et idem est ac si perse principaliter ibi studerent. 
      <lb ed="#S" n="58"/>sexundo videndi sunt casus, qui per se respiciunt 
       Excle<lb ed="#S" break="no" n="59"/>sum Romanam: qui sunt. 20. qui continentur in isto versu. 
      <lb ed="#S" n="60"/>Papa, schifmaticus, falsans, cardoq́, senatus. Primu casus. 
      <lb ed="#S" n="61"/>Papa continer. 7. cnsus. Primus, si quis dicat Ecclesiam 
       Ro<lb ed="#S" break="no" n="62"/>manam non esse caput, &amp; ei tanquam capiti noluerit obedire: 
      <lb ed="#S" n="63"/>vel si dicat eam no posse condere canones. Talis tanquam 
      haere<lb ed="#S" n="64" break="no"/>ticus est ipso iure exthicatus: vt probatur &amp; notaton 19. 
      <lb ed="#S" n="65"/>di. Nulli phas.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e559" n="14">
      <!-- 14 -->socundus, si quis in Papam electus a 
      <lb ed="#S" n="66"/>paucioribus quam a duabut partibus Cardinutium, 
       praesumpse<lb ed="#S" break="no" n="67"/>rit consentire &amp; gerare se pro Papa,
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e568" n="15">
      <!-- <sic>13</sic> -->Dercit, foqois de 
      <!--0230.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>tertiae partis nominatione confisus nomem sibi Papae 
       praesum<lb ed="#S" break="no" n="69"/>pserit vsurpare.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e581" n="16">
      <!-- 16 -->Quartus, qui talem in Papam 
       recepe<lb ed="#S" break="no" n="70"/>rint. de elec. Licet.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e588" n="17">
      <!-- 17 -->Quintus, qui papatu vacante 
      <lb ed="#S" n="71"/>alicui de Cardinalibus pro facienda Papae electione 
       in<lb ed="#S" break="no" n="72"/>clusis, vt iuris est, scripturam vel nuncium miserint, aut cum 
      <lb ed="#S" n="73"/>ipso secrete locuti fuerint.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e599" n="18">
      <!-- 18 -->sextus, contra dominos 
       re<lb ed="#S" break="no" n="74"/>ctores officiales ciuitatis illius, in qua electio Romani 
      <lb ed="#S" n="75"/>pontificis imminet facienda &amp; celebranda, si ea quae de 
      <lb ed="#S" n="76"/>inclusione &amp; arctatione Cardinalium sunt per. d. Papam 
      <lb ed="#S" n="77"/>Gregorium decimum statuta, plene, inuiolabiliter, sine 
       do<lb ed="#S" break="no" n="78"/>lo, sine fraude non fecerint obseruari, vel si Cardinales 
      vl<lb ed="#S" n="79" break="no"/>tra quam statutum est praesumpserint arctare. vel si fraudem in 
      <lb ed="#S" n="80"/>praemissis, vel circa praemissa commiserint.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e619" n="19">
      <!-- 19 -->septim', 
      <lb ed="#S" n="81"/>si super taliter obseruandis statim audito summi 
       pontifi<lb ed="#S" break="no" n="82"/>cis obitu, coram clero &amp; populo ciuitatis illius ad hoc 
      spe<lb ed="#S" n="83" break="no"/>cialiter conuocandis corporale non praestiterint 
       iuramen<lb ed="#S" break="no" n="84"/>tum. sunt enim praedicti excommunicati: &amp;. 6. &amp;. 7. casibus ciuitas 
      <lb ed="#S" n="85"/>ipsa Ecclesiastico subiacet interdicto, vt in decretali prae 
      <lb ed="#S" n="86"/>dicti Greg. decimi. vbi periculi.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e638" n="20">
      <!-- 20 -->Circa quintum 
       au<lb ed="#S" break="no" n="87"/>tem casum dicitur, quod si omnes cardinales simul reciperent nun 
      <lb ed="#S" n="88"/>cium vel epistolam, non incurreret in eis omnibus simul mittens: 
      <lb ed="#S" n="89"/>&amp; non est ratio huius, nisi quia illi toti collegio non potest 
      <lb ed="#S" n="90"/>lex imponi, quod est falsum: quia ipsi includuntur. de 
      <lb ed="#S" n="91"/>elec. c. Vbi. lib. 6. Qui autem recipit ex eis, videtur 
       partici<lb ed="#S" break="no" n="92"/>pare in crimine criminoso, &amp; sic excuicatus perdit vocem; 
      <lb ed="#S" n="93"/>quousq, a summo poenitentiario vel toto collegio 
       absol<lb ed="#S" break="no" n="94"/>uatur.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e660" n="21">
      <!-- 21 -->secundus est schismaticus, comprehendit qua 
      <lb ed="#S" n="95"/>tuor casus. Primus qui est octauus, qui facit schisma contra 
      <lb ed="#S" n="96"/>Ecclesiam Romanam. secundus qui est nonus, contra 
       adhae<lb ed="#S" break="no" n="97"/>rentes eisdem. sunt enim omnes excommunicati: vt probatur. 7. q. 1. 
      <lb ed="#S" n="98"/>Nouatianus. de hoc nota secundum Inno. &amp; Host. de 
      schis<lb ed="#S" n="99" break="no"/>maticis. c. 1. Et facit ad hoc quod legitur in nouella domini 
      <lb ed="#S" n="100"/>Bonifacij. e. ti. de schismaticis. ad suscitandos. Tertius qui 
      <lb ed="#S" n="101"/>est decimus, contra illos qui vtuntur scienter 
       ordinationi<lb ed="#S" break="no" n="102"/>bus, vel alienationibus a schismaticis factis: cum per hoc eis 
      <lb ed="#S" n="103"/>fauere &amp; adhaerere videantur: vt sic intelligatur de 
      schisma<lb ed="#S" n="104" break="no"/>ticis. c. 1. Quartus, qui est vndecimus contra illos qui 
       spon<lb ed="#S" n="105" break="no"/>te &amp; scienter participant cum excoicatis a Papa, recipiendo in 
      <lb ed="#S" n="106"/>diuinis. de hoc de sententia excommunicationis significat. sed hoc 
       intelligi<lb ed="#S" break="no" n="107"/>tur de nominatim excommunicatis, &amp; de clericis qui eos 
       reci<lb ed="#S" break="no" n="108"/>piunt in suis officijs. secus forte de laicis qui alias 
       audi<lb ed="#S" break="no" n="109"/>rent missam cum eis.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e697" n="22">
      <!-- 22 -->Tertius falsans comprehendit 
      <lb ed="#S" n="110"/>duos casus: duodecim &amp; decimum tertium. Primus qui est 
      <lb ed="#S" n="111"/>duodecimus, cum quis per se vel per alium falsat literas domini 
      <lb ed="#S" n="112"/>Papae cum fautoribus &amp; defensoribus suis. secundus qui 
      <lb ed="#S" n="113"/>est decimus tertius, cum quis scienter vtitur literis 
       Aposto<lb ed="#S" break="no" n="114"/>licis etiam abalio falsatis: vt de falsarijs. Ad falsariorum. Item 
      <lb ed="#S" n="115"/>quando casu ad eum literae falsae peruenerunt, nisi infra viginti 
      <lb ed="#S" n="116"/>dies destruat vel resignet, non reddendo tradenti sed 
       iusti<lb ed="#S" break="no" n="117"/>tiae. sed tutius est sibi destruere de crimine falsi. c. duram. 
      <lb ed="#S" n="118"/>Qui autem vtitur ignoranter falsis, nisi prlus apertis illis 
      <lb ed="#S" n="119"/>videri fecerit, pro sciente habetur: vt ibidem in glo. dicitur. 
      <lb ed="#S" n="120"/>Dicit autem bosti. sic. hodie praeceptum est, quod in literis domini 
      <lb ed="#S" n="121"/>Papae nec in magno nec in modico audeat quis manum 
      <lb ed="#S" n="122"/>apponere: etium literam vnicam vel punctum vnicu corrigendo, 
      <lb ed="#S" n="123"/>exceptis officialibus quibus hoc est commissum. Alioquin 
      <lb ed="#S" n="124"/>manum apponens ex canone lato in curia ipso facto 
       senten<lb ed="#S" break="no" n="125"/>tiam exconscationis incurrit, quae non potest circa sedem 
      <lb ed="#S" n="126"/>Apostolitam relaxari. secus autem est, de literis alijs quibus 
      <lb ed="#S" n="127"/>cunque etiam legati aut summi poenitentiarij, &amp; multo 
      ma<lb ed="#S" n="128" break="no"/>gis de literis praelatorum, nisi quod quidam in synodis excommunicant 
      <lb ed="#S" n="129"/>falsantes litetas suas. Et sic incurrunt falsantes iiffa 
       diic<lb ed="#S" break="no" n="130"/>cesim.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e747" n="23">
      <!-- 23 -->Quartus, Cardoquecompraehendit tres casus 
      <lb ed="#S" n="131"/>1415. &amp; decimu sextum. Primus qui est. 14. contra illum qui 
      <lb ed="#S" n="132"/>sanctae Romanae Ecclesiae Cardinalem hostiliter fuerit 
       in<lb ed="#S" break="no" n="133"/>secutus, vel percusserit aut ceperit aut mandauerit, vel se 
      <lb ed="#S" n="134"/>cius fuerit facientis. scuundus qui est. 13. contra illum qui 
      <!--0231.xml-->
      <pb ed="#S" n="231"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>tale factum ratum habuit, aut consilium dedit vel fauorem, aut 
      <lb ed="#S" n="2"/>postea recepta uerit, defensauerit scienter huiusmodi 
       ma<lb ed="#S" break="no" n="3"/>lefactorem. Tertius qui est decimussextus: cum princeps, 
       se<lb ed="#S" break="no" n="4"/>nator, consul, vel alius dominus siue rector contra 
       praesumpto<lb ed="#S" break="no" n="5"/>res de quibus supra dictum: &amp; habetur in constitutionibus 
      <lb ed="#S" n="6"/>domini Bonifacij de poenis. Foelicis eiusdem constitutionibus 
      <lb ed="#S" n="7"/>tenorem non fecerint obseruare. Nam tam ipsi quam officiales 
      eo<lb ed="#S" n="8" break="no"/>rum infra mensem postquam ad notitiam eorum peruenerit: eo 
      <lb ed="#S" n="9"/>ipso sententiam excommunicationis incurrunt. Ciuitas vero quis 
      <lb ed="#S" n="10"/>alia praeter vrbem, quae talia facienti seu facientibus, seu prae 
      <lb ed="#S" n="11"/>sumentibus in his consilium vel auxilium dederit, aut 
       fauo<lb ed="#S" break="no" n="12"/>rem, vel infra mensem taliter delinquentes, prout tanti faci 
      <lb ed="#S" n="13"/>noris enormitas exegerit, &amp; facultas ei affuerit, non 
       duxe<lb ed="#S" break="no" n="14"/>rit puniendos, pontificali &amp; supra sit eo ipso dignitate 
       pri<lb ed="#S" break="no" n="15"/>uata, &amp; nihilominus remanet interdicta, vel in eadem 
       de<lb ed="#S" break="no" n="16"/>cre. habetur. Hoc autem intelligitur de Cardinali siue 
      ha<lb ed="#S" n="17" break="no"/>beat capellam siue non, dum tamen iam sit nominatus in 
      cardina<lb ed="#S" n="18" break="no"/>lem &amp; assenserit, quia ex tunc verus cardinalis est, etiam 
       an<lb ed="#S" break="no" n="19"/>tequam sit consccratus in episcopum, si habet titulum episcopalem. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e808" n="24">
               <lb ed="#S" n="20"/>
               <!-- 24 -->Quintusquesenatus includit quatuor casus, decimum 
      <lb ed="#S" n="21"/>septimum, decimumoctauum, decimumnonum, &amp; vigesimum. 
       Pri<lb ed="#S" break="no" n="22"/>mus, qui est decimusseptimus, contra illos qui contra 
      consti<lb ed="#S" n="23" break="no"/>tutionem domini Bonifacij Papae octaui fundamenta, quae pro 
      <lb ed="#S" n="24"/>iure ac libertate Ecclesiae ac bono statu vrbis noscitur 
      <lb ed="#S" n="25"/>esse facta, in senatorem, capitaneum, patritium, aut rectorem, seu 
      <lb ed="#S" n="26"/>eiusdem vrbis regimem vel officium aliquem nominant, eligunt, 
      <lb ed="#S" n="27"/>vel assumunt. secundus, qui est decimusoctauus: contra 
      <lb ed="#S" n="28"/>huiu smodi nominatos, electos, vel assumptos, si tali nominatio 
      <lb ed="#S" n="29"/>ni, electioni, assumptioni consenserint, aut se de ipfis quo 
      <lb ed="#S" n="30"/>modolibet intromiserint. Tertius, qui est decimusnonus, 
      <lb ed="#S" n="31"/>contra obedientes &amp; intendentes eisdem. Quartus, qui est 
       vi<lb ed="#S" break="no" n="32"/>gesimus, contra dantes ipsis nominatoribus, electoribus, 
      assum<lb ed="#S" n="33" break="no"/>ptoribus, aut nominatis, electis, assumptis, auxilium, consilium 
      <lb ed="#S" n="34"/>vel fauorem publice vel occulte: vt in eadem decretali 
      habe<lb ed="#S" n="35" break="no"/>tur. Fundamenta. vbi dicitur quod qui potentem notabilis 
      <lb ed="#S" n="36"/>eminentiae de Roma vel districtu non existentem eligit, 
       in<lb ed="#S" break="no" n="37"/>cidit, &amp; qui quemcunque alium vltra annum, &amp; fauentes. sed ꝗ- 
      <lb ed="#S" n="38"/>hoc anno elegerunt regem Franciae, supponitur quod de 
       licen<lb ed="#S" break="no" n="39"/>tia Papae: aliter incidissent.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e856" n="25">
      <!-- 25 -->Tertio videndum est de 
      <lb ed="#S" n="40"/>casibus qui respiciunt Ecclesiae libertatem. Primus versus. 
      <lb ed="#S" n="41"/>Percutiens, censum, litigans: vendensque, statutum.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e866" n="26">
      <!-- 26 -->
       Pri<lb ed="#S" break="no" n="42"/>mus, percutiens, continet sex casus. Primus si quis in 
       cleri<lb ed="#S" break="no" n="43"/>cum, vel in personam religiosam manus iniecerit violentas, 
      <lb ed="#S" n="44"/>vel temerarias. 17. q. 4. si quis suadente. de sententia excommunicationis 
       pa<lb ed="#S" break="no" n="45"/>rochianus &amp;. c. contingit. secundus, cum quis potest 
       defen<lb ed="#S" break="no" n="46"/>dere clericum a violenta manuum iniectione, &amp; non defendit: 
      <lb ed="#S" n="47"/>quod qualiter intelligatur legitur &amp; no. e. ti. quam te: 
       Ter<lb ed="#S" break="no" n="48"/>tius, qui nec manum iniecit, nec in hoc consentit: ipsum tamen 
      <lb ed="#S" n="49"/>clericum capit, vel inuitum retinet ponendo ei custodes, vel 
      <lb ed="#S" n="50"/>eum intra domum aliquam recludendo vel includendo. e. ti. 
      <lb ed="#S" n="51"/>Nuper. Quartus, de illo qui per se non percutit, capit vel 
      <lb ed="#S" n="52"/>detinet, sed hoc mandat, vel per alium fieri facit. e. ti. 
       mulie<lb ed="#S" break="no" n="53"/>res. Quintus, de illo qui vt clericus verberetur, vel 
       deti<lb ed="#S" break="no" n="54"/>neat causam praestat consilium vel iuuamem: vt probatur de 
      <lb ed="#S" n="55"/>homicidio. sicut dignum, &amp; notatur. e. ti. c. Mulieres. sextus, 
      <lb ed="#S" n="56"/>de illo qui etsi non facit nec mandat iniectionem, tamen suo 
      <lb ed="#S" n="57"/>nomine factam &amp; post factam ratam habet: vt in nouella Papae 
      <lb ed="#S" n="58"/>domini Bonifacij. e. ti. Cum quis, praedicti omnes sunt ipso iure 
      <lb ed="#S" n="59"/>excommunicati. Et dicit Hostien. quod cum donati templi vel alij 
      con<lb ed="#S" n="60" break="no"/>uersi, qui proprium habent, licet tonsuram &amp; habitum deferunt: 
      <lb ed="#S" n="61"/>non habent hoc priuilegium: si autem proprium abdicarunt, se &amp; 
      <lb ed="#S" n="62"/>sua deo dedicantes in loco regulari vel saeculari, dicunt 
      <lb ed="#S" n="63"/>Ecclesiastica libertate gaudere, &amp; reputantur religiosi: de 
      <lb ed="#S" n="64"/>priuileg. vt priuilegia: quod non videtur. scilicet quod religiosus 
      <lb ed="#S" n="65"/>dicatur persona, quae non fecit professionem in religione 
      <lb ed="#S" n="66"/>approbata, quamuis fecerit alia tria vota, siue bigamia fiue 
      <lb ed="#S" n="67"/>aliter conuersa.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e927" n="27">
      <!-- 27 -->secundus casus intelligitur de illo, 
      <!--0231.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>qui ex officio tenetur a violentijs defendere, &amp; non facit cum 
      <lb ed="#S" n="69"/>pos it: vel illo qui non prohibet, qum propter se illud fit: vel 
      <lb ed="#S" n="70"/>eius nomine, vel qui solo verbo posset impedire &amp; non vult, 
      <lb ed="#S" n="71"/>complacens sibi in illo malo: idem est de religionis 
      approba<lb ed="#S" n="72" break="no"/>tae nouitio, qui est clericus. extra. c. Religioso. 6. vlti. Idem 
      <lb ed="#S" n="73"/>est si spuit super clericum, vel aquam vel aliud proijcit super 
      <lb ed="#S" n="74"/>eum. Item si ipsum includit in domo claudendo super eum 
      <lb ed="#S" n="75"/>hostium, vel ponendo armatos ad caplendum si exierit: vel 
      <lb ed="#S" n="76"/>si accipit per habenas equi, vel si rumpit cingulum sellae vt 
      <lb ed="#S" n="77"/>clericus cadat, vel inuitus descendat, vel si minis &amp; 
      terro<lb ed="#S" n="78" break="no"/>ribus non tangens cogit stare vel ire. Et hoc dicunt Ray. 
      <lb ed="#S" n="79"/>Hosti. &amp; Inno. extra. c. Nuper. si autem arrestat clericum 
      <lb ed="#S" n="80"/>asportantem suas res, vel apud eum depositas, &amp; ei aufere 
      <lb ed="#S" n="81"/>violenter antequam ad locum destinatum perueniret: non 
       inci<lb ed="#S" break="no" n="82"/>dit. secus si ei ex interuallo, quia vim vi repellere lices 
      <lb ed="#S" n="83"/>incontinenti in rebus, sicut propulsare in persona. si 
      au<lb ed="#S" n="84" break="no"/>tem insequitur clericum illicite, &amp; ille ex hoc cadens, vel in 
      <lb ed="#S" n="85"/>aquam saliens laedatur: iste excommunicatus est, licet eum non teti 
      <lb ed="#S" n="86"/>gerit. si quis autem pognum eleuet, aut gladium vibret, nec 
      <lb ed="#S" n="87"/>aliter tangat non incidit, nec si per metum cogit eum redime 
      <lb ed="#S" n="88"/>re, vel domum exire: dum tamen rem ei coherentem non per uim 
      <lb ed="#S" n="89"/>accipiat: si etiam vestem ad perticam accipiat. si autem furto 
      <lb ed="#S" n="90"/>corrigiam vel de bursa pecuniam surripiat, nec hic etiam 
      inci<lb ed="#S" n="91" break="no"/>dit, quia violentia non est. si autem post mandatum poenituit, 
      <lb ed="#S" n="92"/>nec re integra reuocauit, quis de reuocando posse suum 
      <lb ed="#S" n="93"/>fecerit, incidit. Nec obstat quod tempore verberationis est in 
      <lb ed="#S" n="94"/>charitate, quia tempore mandati erat extra, &amp; ipse non ligatur, 
      <lb ed="#S" n="95"/>quia percussit, sed quia mandauit, nec est iniusta 
       senten<lb ed="#S" break="no" n="96"/>tia quae fertur pro mortali: licet contra poenitentem quousque 
      <lb ed="#S" n="97"/>satisfecerit. Vnde extra. e. Quicunque. li. 6. nisi re integra 
      <lb ed="#S" n="98"/>reuocauerit non dicitur, vel de reuocando posse suum 
       fece<lb ed="#S" break="no" n="99"/>rit.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e1005" n="28">
      <!-- 28 -->secundus, censum, compraehendit. 5. casus: 
       septi<lb ed="#S" break="no" n="100"/>mum, octauum, nonum, decimum, &amp; vndecimum. Primus 
      <lb ed="#S" n="101"/>qui est septimus, contra Ecclesiasticas personas qui tallias 
      <lb ed="#S" n="102"/>vel collectas decimam, vigesimam, seu centesimam, vel quamuis 
      <lb ed="#S" n="103"/>aliam quantitatem, portionem seo quotam suorum &amp; Ecclesiarum 
      <lb ed="#S" n="104"/>prouentuum laicis soluerint, vel promiserint, vel soluturos 
      <lb ed="#S" n="105"/>consenserint, sub adiutorij vel subuentionis mutui, vel 
      <lb ed="#S" n="106"/>doni nomine, seu quouis alio titulo, vel modo vel quaesito 
      <lb ed="#S" n="107"/>colore, absque sedis Apostolicae auctoritate. secundus qui 
      <lb ed="#S" n="108"/>est octauus, contra Imperatores, reges, barones, potestates, 
      <lb ed="#S" n="109"/>capitaneos, officiales &amp; consules, &amp; rectores ciuitatum, vel 
      <lb ed="#S" n="110"/>castrorum, vel quorumcunque locorum, quibuscunque 
       nomini<lb ed="#S" n="111" break="no"/>bus censeantur: qui Ecclesijs vel Ecclesiarum praelatis, seu 
      <lb ed="#S" n="112"/>personis Ecclesiasticis regularibus, vel saecularibus impo 
      <lb ed="#S" n="113"/>nut tallias vel collectas: vel ab ipsis suorum prouentuum 
      <lb ed="#S" n="114"/>seu bonorum dimidiam: decimam, vigesimam vel quamuis 
       aliam<lb ed="#S" break="no" n="115"/>portionem, vel quotam exigunt, vel extorquent, vel recipiunt 
      <lb ed="#S" n="116"/>ab eis: etiam si soluere volunt gratis. Tertius qui nonus, 
      <lb ed="#S" n="117"/>contra praedictos: apud aedes sacras deposita Ecclesiarum 
      <lb ed="#S" n="118"/>vel Ecclesiasticarum personarum vbilibet arresta uerint, 
      <lb ed="#S" n="119"/>saxiuerint, seu occupari mandauerint, aut occupata saxi 
      <lb ed="#S" n="120"/>ta vel arrestata receperint. Quartus qui decimus, contra 
      <lb ed="#S" n="121"/>illos qui scientor in praedictis dederint consilium, auxilium 
      <lb ed="#S" n="122"/>vel fauorem publice, vel occulte. Praedicti vero omnes 
      excommuni<lb ed="#S" break="no" n="123"/>tati sunt. Vniuersitates vero quae in his culpabiles 
       fue<lb ed="#S" break="no" n="124"/>rint interdicti sententias co ipso incurrunt. Isti casus 
      ha<lb ed="#S" n="125" break="no"/>bentur de immu. Eccle. Non minus. &amp;. c. aduersus &amp; in 
      <lb ed="#S" n="126"/>nouella domini Bonifacij. e. ti. Clericis. Quintus qui est 
       vn<lb ed="#S" break="no" n="127"/>decimus, contra successores praedictorum qui praedictas 
       tal<lb ed="#S" break="no" n="128"/>lias &amp; exactiones imposuerunt, &amp; extorserunt, nisi infra 
      <lb ed="#S" n="129"/>mensem errorem seu excessum praedecessorum suorum 
       pur<lb ed="#S" break="no" n="130"/>gauerint, praedecessoribus etiam ipsis nihilominus 
       rema<lb ed="#S" break="no" n="131"/>nentibus excommunicatiae vt in dicto. c. Aduersus. declaratur: 
      <lb ed="#S" n="132"/>nisi quod illam decretalem. Clericis hicos. declarauit idem Boni 
      <lb ed="#S" n="133"/>facius non habere locum in. 5. casibus. sed ad preces regis, 
      <lb ed="#S" n="134"/>Papa qui nunc est, ipsam funditus renocauit, sed adhuc 
      <!--0232.xml-->
      <pb ed="#S" n="232"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>stant iura antiqua: de his qui tallias indebitas imponunt: 
      <lb ed="#S" n="2"/>&amp; eorum successoribus. Quod autem in decretali. clericis: di 
      <lb ed="#S" n="3"/>citur de illis qui apud aedes sacras deposita saxiunt, 
       re<lb ed="#S" break="no" n="4"/>fertur ad principer &amp; laicos: non autem ad praelatos 
       Eccle<lb ed="#S" break="no" n="5"/>siae suae: iure vel iniuria in Ecclesijs &amp; religionibus 
       de<lb ed="#S" break="no" n="6"/>posita saxiunt. Tertius litigans compraehendit duos 
       ca<lb ed="#S" break="no" n="7"/>sus. 12. &amp;. 13. Primus qui est. 12. contra illos, qui literarum 
      <lb ed="#S" n="8"/>Apostolicarum impetratores, aut alios ad forum 
       Ecclesiasti<lb ed="#S" break="no" n="9"/>cum recurrentes super causis, quae ad idem forum de iure vel 
      <lb ed="#S" n="10"/>de antiqua consuetudine pertinet, vel per se vel per alium 
      <lb ed="#S" n="11"/>ad desistendum: vel in foro saeculari de quaestionibus 
       hu<lb ed="#S" break="no" n="12"/>iusmodi litigandum, in praeiudicium Ecclesiasticorum vel 
      ipso<lb ed="#S" n="13" break="no"/>rum impetrantium seu litigantium, aut volentium litigare, aut 
      <lb ed="#S" n="14"/>propinquorum illorum seu rerum illorum suarum etiam captionem 
      <lb ed="#S" n="15"/>modis vel alijs quibuscunque compulerint: vel compelli 
      fece<lb ed="#S" n="16" break="no"/>rint, seu procurauerint, seu per se vel per alios 
       impedie<lb ed="#S" break="no" n="17"/>rint: quo minus coram iudicibus Ecclesiasticis seu delega 
      <lb ed="#S" n="18"/>tis, seu ordinarijs querelantes de causis praedictis possint 
      <lb ed="#S" n="19"/>libere iustitiam obtinere. secundus qui decimustertius, 
      <lb ed="#S" n="20"/>contra illos qui ad praedicta facienda dederint consilium, 
      <lb ed="#S" n="21"/>auxilium, vel fauorem, vt in nouella domini Bonifa. e. ti. de 
       im<lb ed="#S" break="no" n="22"/>mm. d. Quoniam vt intelleximus: &amp; in concilium Bituricen. 
      <lb ed="#S" n="23"/>ti. de immu. Ecclesiarum. c. Cum nonnulli.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e1142" n="29">
      <!-- 29 -->Vbi 
       scien<lb ed="#S" break="no" n="24"/>dum est, quod si quis consulit amico suo potius conuenire laicum 
      <lb ed="#S" n="25"/>coram praeposito, vbi statim per passionem personae vel saisi 
      <lb ed="#S" n="26"/>nam bonorum habebit ius suum, quam coram officiali vbi tarde 
       con<lb ed="#S" break="no" n="27"/>sequetur ius suum non incidit, licet ille prius vellet coram 
      <lb ed="#S" n="28"/>Ecclesia litigare. sed cuius consilio aliquis inuitus 
       cogi<lb ed="#S" break="no" n="29"/>tur desistere in Ecclesia litigare, ille incidit.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e1160" n="30">
      <!-- 30 -->
       Quar<lb ed="#S" break="no" n="30"/>tus vendensque continet nonum casum, qui decimusquartus 
      <lb ed="#S" n="31"/>est, contra illos qui suis subditis, ne praelatis, aut clericis, 
      <lb ed="#S" n="32"/>seu personis Ecclesiasticis aliquid vendant, aut emant ali 
      <lb ed="#S" n="33"/>quid ab eisdem, vel ne ipsis bladum molant, panem coquant, 
      <lb ed="#S" n="34"/>aut alia obsequia exhibeant interdicunt: vt in nouella domini 
      <lb ed="#S" n="35"/>Bonifacij. e. ti. Eos.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e1178" n="31">
      <!-- 31 -->Quintus, statutum compraehendit 
      <lb ed="#S" n="36"/>octo fequentes casus, vsque ad vigesimum tertium. Primus 
       qui<lb ed="#S" break="no" n="37"/>est decimusquintus, contra illos qui statuta edita contra 
      <lb ed="#S" n="38"/>Ecclesiasticam libertatem de cartularijs vel libris suis intra 
      <lb ed="#S" n="39"/>duos menses non deleuerint. secundus, qui est decimus 
      <lb ed="#S" n="40"/>sextus, fi ipsa seruari fecerint quamuis deleuerint. Tertius, q 
      <lb ed="#S" n="41"/>est decimusseptimus, contra illos qui consuetudines contra 
      <lb ed="#S" n="42"/>llbertatem Ecclesiae introductas focerint obseruari. 
       Quar<lb ed="#S" break="no" n="43"/>tus, qui est decimusoctauus, contra illos qui de caetero 
       ta<lb ed="#S" break="no" n="44"/>lia statuta fecerint. Quintus, qui est decimusnonus, 
      con<lb ed="#S" n="45" break="no"/>tra illos qui talia statuta scripserint. sextus, qui est vige 
      <lb ed="#S" n="46"/>simus, contra potestates, rectores, &amp; consiliarios locorum 
      <lb ed="#S" n="47"/>ubi lis insmodi statuta &amp; confuetudines de caetero editae: 
      <lb ed="#S" n="48"/>fuerint vel seruatae: qui cum scirent, talia fieri &amp; possent pro 
      <lb ed="#S" n="49"/>hibere non prohibuerunt, qᷓnis etiam non statuerint vel 
       fece<lb ed="#S" break="no" n="50"/>rint obseruari. septimus, qui est vigesimusprimus, contra 
      <lb ed="#S" n="51"/>illos qui secundum ea praesumpferint iudicare. Octauus, q 
      <lb ed="#S" n="52"/>ost vigosimussecundus, contra illos qui scribere 
       praesum<lb ed="#S" break="no" n="53"/>pserint iudicata. Vbi videtur esse contra Ecclesiasticam 
       li<lb ed="#S" break="no" n="54"/>bertatem, quod rustici statuerunt, quod nullus offerat nisi in 
      <lb ed="#S" n="55"/>magnis festis, aut nisi tantum, aut quod super mortuum non sit 
       ta<lb ed="#S" n="56" break="no"/>lis pannus, vel tot cerei, vel quod contra curatum omnes 
       contri<lb ed="#S" break="no" n="57"/>buant ad adiuuandum contra ipsum in casu turpiter, &amp; huius 
      <lb ed="#S" n="58"/>modi, quia libertas Ecclefiae est habere liberas 
       oblatio<lb ed="#S" break="no" n="59"/>nes &amp; liberas sepulturas. si autem illi de aliquo vno gene 
      <lb ed="#S" n="60"/>re ordinant quod sepeliantur alicubi, cum etiam hoc non sit statu 
      <lb ed="#S" n="61"/>tum ligans: &amp; si est contra vniam Eoclesiam, est pro alia, non 
       viden<lb ed="#S" n="62" break="no"/>tur incidere.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e1242" n="32">
      <!-- 32 -->secundus versus de eodem. sacrileg, 
      <lb ed="#S" n="63"/>subtus, religans, pedagia, pignus. Primus sacrilegus habet 
      <lb ed="#S" n="64"/>duos casus: vigesimum tertium &amp; vigesimum quartu. Primus, 
      <lb ed="#S" n="65"/>qui est vigesimustertius, est contra incendiarios 
       Ecclesia<lb ed="#S" break="no" n="66"/>rum: vt eode. c. de sententia excommunicationis secundus, qui est vigesimus 
      <lb ed="#S" n="67"/>quart, est contra effractores Ecclefiarum. vt eo. c. Conque- 
      <!--0232.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>sti. Dicitur autem incendiarius: qui dolo malo hoc facit: non 
      <lb ed="#S" n="69"/>qui per culpam candela cadente iacens in Ecclesia ipsam 
       in<lb ed="#S" break="no" n="70"/>cendit. Non autem alius incendiarius, nisi loci sacri 
       inci<lb ed="#S" break="no" n="71"/>dit. Qui autem in guerris monasteria &amp; Ecclesias 
       succen<lb ed="#S" break="no" n="72"/>dunt non euadunt, nisi incastellate essent, &amp; inde 
       aduer<lb ed="#S" break="no" n="73"/>sarij iniustam guerram faciebant: quamuis hoc sit dubium, quia 
       de<lb ed="#S" break="no" n="74"/>lictum personae non redundat in damnum Ecclesiae. Qui 
       au<lb ed="#S" break="no" n="75"/>tem Ecclesias &amp; monasteria demoliti sunt timore hostium, 
      <lb ed="#S" n="76"/>ne per illa sibi nocerent, non excusantur. similiter 
       effra<lb ed="#S" break="no" n="77"/>ctor si frangat aliquid quod sit Ecclesiae: vt altare, crucem, &amp; 
      <lb ed="#S" n="78"/>hui usmodi. Nam si arcam plenam depositam ibi frangat: &amp; si 
      <lb ed="#S" n="79"/>asportet, non incidit in istam sententiam: quia non frangit nec 
      <lb ed="#S" n="80"/>incendit Ecclesiam, sed in Ecclesia. secundus, subtus, 
       conti<lb ed="#S" break="no" n="81"/>net quatuor casus. Primus, qui est vigesimusquintus, 
       con<lb ed="#S" n="82" break="no"/>tra laicos qui praelatos seu alias Ecclesiasticas personas 
      <lb ed="#S" n="83"/>compulerint ad submittendas sibi Ecclesias, seu iura vel 
       bo<lb ed="#S" n="84" break="no"/>na ipsorum immobilia absq, iuris forma, si post 
       competen<lb ed="#S" break="no" n="85"/>tem monitionem remissa submissione: quam per vim vel 
      <lb ed="#S" n="86"/>per metum exegerant Ecclesias &amp; bona Ecclesiastica, &amp; 
       tali<lb ed="#S" break="no" n="87"/>ter eis submissa in sua non dimiseriut libertate. secundus, 
      <lb ed="#S" n="88"/>qui est vigesimussextus, est contra laicos: qui contra illud 
      <lb ed="#S" n="89"/>quod permittitur ex natura contractuum super 
       praemis<lb ed="#S" break="no" n="90"/>sum iuribus: forma seruata inhibitorum aliquid 
       praesum<lb ed="#S" break="no" n="91"/>pserint ipsorum contractuum vsurpare obtentu, nisi legitime 
      <lb ed="#S" n="92"/>moniti ab huiusmodi vsurpatione destiterint, 
       restituen<lb ed="#S" break="no" n="93"/>do ea quae taliter vsurparunt: vt in nouella domini Gregorij 
      <lb ed="#S" n="94"/>decimi. de rebus Ecclesiasticis non alienandis: hic 
       consul<lb ed="#S" break="no" n="95"/>tissimo. Tertius, qui est vicesimusseptimus, est contra 
       il<lb ed="#S" break="no" n="96"/>los qui regalia, custodiam seu gardiam aduocationis suae 
      <lb ed="#S" n="97"/>seu defensionis titulum, in Ecclesijs monasterijs seu alijs 
      <lb ed="#S" n="98"/>pijs locis de nouo vsurpare conantes, bona earundem 
       Eccle<lb ed="#S" n="99" break="no"/>siarum, monasteriorum, seu piorum locorum vacantium 
       occupa<lb ed="#S" n="100" break="no"/>re praesumunt. Quartus, qui est vigesimusoctauus, est 
       con<lb ed="#S" n="101" break="no"/>tra clericos Ecclesiarum, monachos monasteriorum, &amp; per 
      <lb ed="#S" n="102"/>sonas Ecclesiasticas eorundem locorum qui fieri haec 
       pro<lb ed="#S" break="no" n="103"/>curant: vt. e. ti. generali. Vbi sciendum quod ijs casibus fraudem 
       face<lb ed="#S" n="104" break="no"/>re videntur clerici, qui cum prius negassent multo tempore 
       re<lb ed="#S" break="no" n="105"/>galia, postea sic concordant. Permittimus regem vti iure suo 
      <lb ed="#S" n="106"/>si quod habet, si per hanc pactionem &amp; dissimulationem rex 
      <lb ed="#S" n="107"/>de nouo sibi vsurpet.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e1349" n="33">
      <!-- 33 -->Tertius, religans. Et habet 
      <lb ed="#S" n="108"/>vnum casum, qui est vigesimusnonus. Et est contra 
       reli<lb ed="#S" break="no" n="109"/>giosos ordinis mendicantium adinuentorum post concilium 
      <lb ed="#S" n="110"/>generale. Inno. iij. quorum etiam religiones fuerint per se 
      <lb ed="#S" n="111"/>dem Apostolicam confirmatae, qui post concilium Lugd. domini 
      <lb ed="#S" n="112"/>Gregorij decimi: aliquem ad eorum professionem admiserine, 
      <lb ed="#S" n="113"/>aut de nouo domum aut aliquem locum acquisiuerint: 
      <lb ed="#S" n="114"/>vel domos seu loca quae habent alienauerint, absque sedis 
      <lb ed="#S" n="115"/>Apostolicae licentia speciali, vt in nouella domini Gregorij 
      <lb ed="#S" n="116"/>decimi. de religi. do. Religionum. Hic tamen est dubium de 
      <lb ed="#S" n="117"/>illis, qui contra hanc decretalem nouam religionem lnueniunt: 
      <lb ed="#S" n="118"/>aut habitum nouae religionis assumunt: vtrum incidant 
      <lb ed="#S" n="119"/>in excommunicationem: quia clausula poenalis non videtur 
       refer<lb ed="#S" break="no" n="120"/>ri ad illam prohibitionem secundum  seriem textus. sed quia doli 
      <lb ed="#S" n="121"/>clausula refertur ad omnia superius enarrata: Ideo videtur 
      <lb ed="#S" n="122"/>idem quod dicitur. ff. de ver. ob. l. doli clausula. sed ibi di 
      <lb ed="#S" n="123"/>cit sic vna glo. super illo verbo. Habitum nouae 
       religio<lb ed="#S" break="no" n="124"/>nis assumat: hoc intellige in pluribus simul in vno 
      colle<lb ed="#S" n="125" break="no"/>gio manentibus, &amp; candem religionem profitentibus. Ali as 
       sin<lb ed="#S" break="no" n="126"/>gularis persona fectam non inueniens, &amp; seorsum habitans 
       no<lb ed="#S" break="no" n="127"/>uum habitum induere potest. xli. di. viij. per simoniam. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e1397" n="34">
               <lb ed="#S" n="128"/>
               <!-- 34 -->Quartus, pedagia, cuntinet vnum casum, qui est vige 
      <lb ed="#S" n="129"/>simusoctauus, qui est contra illos qui ab Ecclesijs &amp; 
      perso<lb ed="#S" n="130" break="no"/>nis Ecclesiasticis pro rebus fuis proprijs, quas non causa ne 
      <lb ed="#S" n="131"/>gociandi deferunt, vel deferri faciunt pedagia seu 
       huius<lb ed="#S" break="no" n="132"/>modi talia exigunt &amp; extorquent, per se vel per alium, suo 
      <lb ed="#S" n="133"/>nomine vel etiam alieno, aut eos ad huiusmodi persoluenda 
      <lb ed="#S" n="134"/>compellunt. Nec excusatur qui a tempore a quo- non extus 
      <!--0233.xml-->
      <pb ed="#S" n="233"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>memoria clericos pedagiant: quia de antiquis pedagijs 
      <lb ed="#S" n="2"/>Papa intelligit, non de nouis.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e1428" n="35">
      <!-- 35 -->Nec valet si dicatur 
      <lb ed="#S" n="3"/>quod ad refectionem pontium itinerumque clerici debent conferre: 
      <lb ed="#S" n="4"/>quia ita habent ipsi transire &amp; sua per pontes &amp; viam sicut 
      <lb ed="#S" n="5"/>alij. Et similiter quia exactos pedagia ita habet eos &amp;sua 
      <lb ed="#S" n="6"/>seruare sicut alios laicos, &amp; ideo pari ratione videntur te 
      <lb ed="#S" n="7"/>neri sicut laici.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e1444" n="36">
      <!-- 36 -->Et dicendum quod non est verum: quia 
      <lb ed="#S" n="8"/>clerici &amp; religiosi vbicumque sunt in toto mundo, sunt 
       con<lb ed="#S" break="no" n="9"/>stituti vt pro omnibus orent: &amp; ideo contribuunt quod 
      <lb ed="#S" n="10"/>melius est. scilicet spiritualia. Vnde ad praestationem carnalium 
      <lb ed="#S" n="11"/>non tenentur. Vnde terra sacerdotalis a canone 
      praestatio<lb ed="#S" n="12" break="no"/>nis quintae partis libera fuit. Gene. 44
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e1460">
      <!--37 -->Quintus 
      <lb ed="#S" n="13"/>pignus continet duos casus. scilicet vigesimumnonum in 
      <lb ed="#S" n="14"/>berenga. qui est, contra illos qui repressalias seu pignora 
      <lb ed="#S" n="15"/>tiones vbi vnus pro alio pignoratur contra personas 
       Ec<lb ed="#S" break="no" n="16"/>clesiasticas concesserint. secundus. scilicet trigesimus: est contra 
      <lb ed="#S" n="17"/>illos qui repressalias a consuetudine: quin potius ab vsu 
      <lb ed="#S" n="18"/>concessas ad illos prorogauerit, nisi praesumptionem 
       huius<lb ed="#S" break="no" n="19"/>modi reuocauerint infra mensem a concessionis seu 
       ex<lb ed="#S" break="no" n="20"/>tensionis tempore computandum. Tales enim si personae 
      fue<lb ed="#S" n="21" break="no"/>rint singulares excommunicationis sententiam incurrant. 
      <lb ed="#S" n="22"/>si vero vniuersitas Ecclesiastico subiaccat interdicto: vt 
      <lb ed="#S" n="23"/>in nouella Domini Greg. decimi de iniurijs. Et si 
       pigno<lb ed="#S" break="no" n="24"/>rationes.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e1492" n="38">
      <!-- 38 -->Tertius versus de eodem. Grauans, 
       extra<lb ed="#S" break="no" n="25"/>uagans, electio, turbine, locans.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e1499" n="39">
      <!-- 39 -->Primus grauans 
      <lb ed="#S" n="26"/>continet duos casus. Primus qui berenga. est 
       trigesimus<lb ed="#S" break="no" n="27"/>primus, est contra illos qui pro eo quod in reges, 
       princi<lb ed="#S" break="no" n="28"/>pes, &amp; barones nobiles, baliuos vel quoscunque ministros 
      <lb ed="#S" n="29"/>aliosue quoscunque excommunicationis, suspensionis, seu 
      <lb ed="#S" n="30"/>interdicti sententia fuerit promulgata: licentiam alicui 
       de<lb ed="#S" break="no" n="31"/>derint occidendi, capiendi, seu alias in personis seu 
       bo<lb ed="#S" break="no" n="32"/>nis suis vel suorum grauandi eos qui tales sententias pro 
      <lb ed="#S" n="33"/>tulerint, siue quorum sunt occasione prolatae, seu easdem 
      <lb ed="#S" n="34"/>sententias obseruantes siue taliter excommunicatis 
       commu<lb ed="#S" break="no" n="35"/>nicare volentes: nisi licentiam ipsam re integra 
       reuocaue<lb ed="#S" break="no" n="36"/>rint: vel ipsa bona infra octo dies restituerint: vel 
      satisfa<lb ed="#S" n="37" break="no"/>ctionem impenderint pro eisdem: si ad bonorum captionem 
      <lb ed="#S" n="38"/>occasione licentiae ipsius sit processum.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e1532" n="40">
      <!-- 40 -->secundus 
      <lb ed="#S" n="39"/>qui est trigesimussecundus, est contra illos qui ausi 
       fue<lb ed="#S" break="no" n="40"/>rint licentia data vti, vel aliquod praemissorum committere 
      <lb ed="#S" n="41"/>suo motu in nouella Domini Greg. decimi. de sententia excommunicat 
      <lb ed="#S" n="42"/>tum. Quicunque. Et sciendum quod per verbum grauandi 
       intelli<lb ed="#S" break="no" n="43"/>gitur, no solum quo ad animum: sed quo ad factum: quia si non 
      <lb ed="#S" n="44"/>fecerint gratiam quam erant facturi: vel fecerint iustitiam 
      <lb ed="#S" n="45"/>quam non erant facturi: &amp; non liuore vindictae faciunt 
      <lb ed="#S" n="46"/>vel omittunt: in nullo grauant: licet in grauamem 
       faciant<lb ed="#S" break="no" n="47"/>Nemini enim iiuriam facit qui iure suo vtitur.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e1556" n="41">
      <!-- 41 -->
       secun<lb ed="#S" break="no" n="48"/>dus extrauagans continet tres casus. Primus qui est 
       trige<lb ed="#S" break="no" n="49"/>simusquartus. est contra religiosos qui in scholis seu alibi 
      <lb ed="#S" n="50"/>temere suae habitum religionis dimittunt. Et ex hoc patet 
      <lb ed="#S" n="51"/>apostatantes a religione forecommunicatos. Vbi tamen est 
      <lb ed="#S" n="52"/>aduertendum, quod non solum si dimittat apostatando: sed 
      <lb ed="#S" n="53"/>etiam si alias ex turpi· causa: vt de nocte ad eundum ad 
       lu<lb ed="#S" break="no" n="54"/>panar. incidit. secus autem si ipse habitum non dimittat: sed 
      <lb ed="#S" n="55"/>intus abscondit: &amp; alio tegit ne agnoscatur. maxime si 
      pro<lb ed="#S" n="56" break="no"/>pter bonam causam hoc facit, vt puta quia equitat &amp; non 
      <lb ed="#S" n="57"/>vult agnosci cuius sit religionis: dum tamen sit habitus 
      <lb ed="#S" n="58"/>religiosus. Qui autem metu latronum dimittit: non 
       teme<lb ed="#S" break="no" n="59"/>re dimittit. Vnde versus. Vt tutius peterem laici sub 
       ima<lb ed="#S" break="no" n="60"/>gine Romam. Fas fuit vt sinerem luxuriare comam. Nam 
      <lb ed="#S" n="61"/>qui sic habitum mutauit in scholis vtreligiosi non 
       ap<lb ed="#S" break="no" n="62"/>pareant: non excusantur. Est autem alius habitus 
       reli<lb ed="#S" break="no" n="63"/>giosi in monasterio &amp; extra. Vnde licet superpelliceum 
      <lb ed="#S" n="64"/>sit proprius habitus canonici regularis: si tamen iuxta 
      <lb ed="#S" n="65"/>consuetudinem sui monastarij illud dimittit vel 
       abscon<lb ed="#S" n="66" break="no"/>dit, habens tabardum rotundum &amp; honestum, non 
      teme<lb ed="#S" n="67" break="no"/>re dimittit: qui autem iocosa louitate ad horam: vt cur- 
      <!--0233.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>rat: vel lapidem proijoiat: deponit: non incidit: quia non 
      <lb ed="#S" n="69"/>est verisimile hoc principem voluisse: &amp; in quibuscunque 
      <lb ed="#S" n="70"/>minutis tantum laqueum posuisse.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e1615" n="42">
      <!-- 42 -->secundus qui est 
      <lb ed="#S" n="71"/>trigesimusquintus. est contra religiosos: qui accedunt ad 
      <lb ed="#S" n="72"/>quaeuis studia literarum, nisi a suo praelato cum consilio 
      <lb ed="#S" n="73"/>sui conuentus vel maioris partis eiusdem consilij eundi 
      <lb ed="#S" n="74"/>ad studium licentia primitus sit concessa: quod 
       intelligen<lb ed="#S" break="no" n="75"/>dum est quando vadit ad scholas extra patriam. Non 
      <lb ed="#S" n="76"/>enim si ad scholas eiusdem villae vult ire: &amp; statim redire 
      <lb ed="#S" n="77"/>oportet quod abbas ad licentiandum eum conuocet 
       con<lb ed="#S" break="no" n="78"/>uentum. Item intelligitur de illis qui actu resident in 
      <lb ed="#S" n="79"/>conuentu. Nam priores qui sunt extra de licentia solius 
      <lb ed="#S" n="80"/>abbatis, possunt ire ad scholas: tatio autem primi est: quia 
      <lb ed="#S" n="81"/>sicut abbas sine assensu conuentus non posset rem nota 
      <lb ed="#S" n="82"/>bilem ad tempus non modicum alienare: sic nec personam. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e1646" n="43">
               <lb ed="#S" n="83"/>
               <!-- 43 -->Tertius. qui est trigesimussextus. est contra illos 
      do<lb ed="#S" n="84" break="no"/>ctores siue magistros: qui religiosos habitu suo dimisso, 
      <lb ed="#S" n="85"/>leges vel physicam audientes scienter docere: aut in 
       scho<lb ed="#S" break="no" n="86"/>lis suis praesumpserint retinere: vt in nouella Domini Bo 
      <lb ed="#S" n="87"/>nifacij: ne clerici vel mo. ne periculosa. Circa quod est 
      <lb ed="#S" n="88"/>sciendum, quod audientes cum eo non sunt 
       excommu<lb ed="#S" break="no" n="89"/>nicati sicut doctor: quia ille cooperando ei, participas 
      <lb ed="#S" n="90"/>ei in crimine. illi autem non: quia auditio dependet ex 
       le<lb ed="#S" break="no" n="91"/>ctione: non autem auditio vnius ex auditione alterius: 
      si<lb ed="#S" n="92" break="no"/>cut non dicitur participare in crimine qui facit simile 
      cri<lb ed="#S" n="93" break="no"/>men: sed qui cooperantur illi ad illud: &amp; maxime: quando id 
      <lb ed="#S" n="94"/>qd est crimem vni, non est crimem alteri: sicut hic.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e1678" n="44">
      <!-- 44 -->
       Ter<lb ed="#S" break="no" n="95"/>tius. electio continetvnum casum: qui est trigesimusseptimus. 
      <lb ed="#S" n="96"/>contra illos qui clericos vel quallibet alias personas 
       Eccle<lb ed="#S" break="no" n="97"/>siasticas: ad quos in aliquibus Ecclesijs monasterijs: seu 
      <lb ed="#S" n="98"/>alijs pijs locis spectat electio: vel consanguineos eorudent 
      <lb ed="#S" n="99"/>aut ipsorum Ecclesias, monasteria, siue loca bonis suis per 
      <lb ed="#S" n="100"/>se vel per alios spoliando, seu alias iniuste persequendo gratia 
      <lb ed="#S" n="101"/>uare praesumpserint: pro eo quod illi rogati seu alias 
       indu<lb ed="#S" break="no" n="102"/>cti cum pro quo rogabantur seu inducebantur eligere 
      <lb ed="#S" n="103"/>noluerunt: vt in nouella Domini Grego. decimi. de elec. 
      <lb ed="#S" n="104"/>sciant cuncti · Quod intelligendum est de grauante 
       iniu<lb ed="#S" break="no" n="105"/>ste de illo qui: quia rogatus: igitur. si non fuisset rogatua: 
      <lb ed="#S" n="106"/>secus esset: quamuis aliqui extendant ad omnem casum vbi esset 
      <lb ed="#S" n="107"/>eadem ratio.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e1711" n="45">
      <!-- 45 -->Quartus. Turbine continet vnum casum: 
      <lb ed="#S" n="108"/>qui est quadragesimus. contra illos, quos ad dirigendas 
      <lb ed="#S" n="109"/>moniales in suis electionibus contingit euocari: nisi ab 
      <lb ed="#S" n="110"/>his abstineant: per quae inter eas sub faciendis ipsis 
       ele<lb ed="#S" break="no" n="111"/>ctionibus oriri possit discordia. Et nota quod in huc ea 
      <lb ed="#S" n="112"/>sum incidit aduocatus, qui amore lucri persuadet 
      appel<lb ed="#S" n="113" break="no"/>lare contra canonice electam. secus si bono zelo consu 
      <lb ed="#S" n="114"/>luerit iustam appellationem.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e1731" n="46">
      <!-- 46 -->Quintus. Locans est 
       pri<lb ed="#S" break="no" n="115"/>mus in <name xml:id="khj78y-q67123-Nd1e1737">berengarium</name>. inter casus tangentes correctiones 
      <lb ed="#S" n="116"/>criminum. scilicet magister vel scholaris Bonoum. conducens 
       do<lb ed="#S" break="no" n="117"/>mum ante tempus finitae locationis: qua inhabitat, vel 
      ho<lb ed="#S" n="118" break="no"/>spitem alloquens inquilino irrequisito. Et dicit glos. quod 
      <lb ed="#S" n="119"/>hoc non est extendendum ad scholares aliarum 
       ciuita<lb ed="#S" break="no" n="120"/>tum. Inno. dicit similiter quod localis est. Host. quod 
      ge<lb ed="#S" n="121" break="no"/>neralis: sed primam approbat consuetudo. Vnde Parisijs 
      <lb ed="#S" n="122"/>non reputatur talis excommunicatus.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e1755" n="47">
      <!-- 47 -->sequitur de 
      <lb ed="#S" n="123"/>casibus qui respiciut correctionem criminum &amp; 
       continen<lb ed="#S" break="no" n="124"/>tur in his versibus: quorum primus. Est crimen, assistius, 
      <lb ed="#S" n="125"/>nauta, statuit, quoque praesul.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e1766" n="48">
      <!-- 48 -->Primus crimen. est 
       se<lb ed="#S" break="no" n="126"/>cundus in Berengar. cum quis participat in crimine 
      cri<lb ed="#S" n="127" break="no"/>minoso propter suum crimem excommunicato: vt de sententia exco. 
       Nu<lb ed="#S" break="no" n="128"/>per. &amp;. c. si concubinae. Illa tamen sententia videtur esse non 
      <lb ed="#S" n="129"/>canonis: sed hominis secundum Beren. in. c. nuper. sed re 
      ve<lb ed="#S" n="130" break="no"/>ra est sententia iuris &amp; non hominis: quia sententia hominis 
      <lb ed="#S" n="131"/>non transit in tertiam personam non compraehensam: sed ius extendit 
      <lb ed="#S" n="132"/>eam. Vnde si ipsemet qui sententiam tulit, vel superior eo: 
      <lb ed="#S" n="133"/>aut alius qui rartione  etiam delicti non sortiretur foru: 
       perticipa<lb ed="#S" break="no" n="134"/>tes in crimine: ligaretur sententia iuris papalis: non autem ipe 
      <!--0234.xml-->
      <pb ed="#S" n="234"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>Papa qui nulli iuri subest. Vnde si contra clericos 
       biben<lb ed="#S" break="no" n="2"/>tet in tabernis est sententia lata: qui etiam eis ibi 
      propi<lb ed="#S" n="3" break="no"/>nat vinum ad bibendum: etiam si exemptusesset, 
      senten<lb ed="#S" n="4" break="no"/>tiam iuris incurreret. Non sic autem qui cum eo biberet: quia 
      <lb ed="#S" n="5"/>non propter hoc ei cooperaretur: sicut si 
       excommunica<lb ed="#S" break="no" n="6"/>tus est qui missam dicit in tali capella sine licentia 
       epi<lb ed="#S" break="no" n="7"/>scopi: qui eum iuuat incidit: non autem qui sine 
       adiuto<lb ed="#S" break="no" n="8"/>rio missam audit. Nec opportet di stinguere vtrum illud 
      <lb ed="#S" n="9"/>sit de se delictum vel vtrunque: quia licet iuuare ad missam 
      <lb ed="#S" n="10"/>vel propinare vinum, non sit de se malum: &amp; per consequens 
      <lb ed="#S" n="11"/>videtur iniustum hoc ligari: nec sententia iuris potest 
      <lb ed="#S" n="12"/>esse iniusta: tamen sicut dare gladium furioso est malum: 
      <lb ed="#S" n="13"/>sic iuuare ad missam illum cul non licet celebrare, vel 
      <lb ed="#S" n="14"/>dare vinum quando non licet bibere, est peccatum: quia 
      <lb ed="#S" n="15"/>agentes &amp; consentientes pari poena puniuntur. Ad 
       Ro<lb ed="#S" break="no" n="16"/>ma. 1. Qui talia agunt digni sunt morte: non solum qui 
       fa<lb ed="#S" break="no" n="17"/>clunt ea: sed qui consentiunt facientibus. Vnde secus est de 
      <lb ed="#S" n="18"/>illo qui bibit in eadem taberna, cui displicet quod ille est 
      <lb ed="#S" n="19"/>ibi, &amp; de illo qui audit missam, cui licet displiceat quod alius 
      <lb ed="#S" n="20"/>audit cum eo: uero tamen quod ille cantat. Et sic magis 
       consen<lb ed="#S" break="no" n="21"/>tit illi cuius missam audit, quam cum quo audit. Et quidem 
      <lb ed="#S" n="22"/>cum vtroque participat: sed non in crimine quia non 
      coopera<lb ed="#S" n="23" break="no"/>tur. Item requiritur quod cooperetur illi crimini: propter quod 
      <lb ed="#S" n="24"/>est lata sententia.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e1849" n="49">
      <!-- 49 -->scdo. Asaissius continet tres casus. 
      Pri<lb ed="#S" n="25" break="no"/>mus q est tertius. contra illos qui quempiam Christianorum per 
      <lb ed="#S" n="26"/>antichinosvel assassinos interfici fecerunt.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e1859" n="50">
      <!-- 50 -->scds. qui 
      <lb ed="#S" n="27"/>est casus quartus: contra illos qui haec fieri mandauerunt: 
      <lb ed="#S" n="28"/>etiam si mors non sequatur inde.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e1868" n="51">
      <!-- 51 -->Tertius. q'est 
       quin<lb ed="#S" break="no" n="29"/>tus, contra illos qui antichinos vel assassinos receptant: de 
      <lb ed="#S" n="30"/>fendunt, vel occultant: vt decre. domini. Inno. 4 de homici. 
       pro<lb ed="#S" break="no" n="31"/>humani.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e1879" n="52">
      <!-- 52 -->Tertius. nauta continet duos casus. 
       Pri<lb ed="#S" break="no" n="32"/>mus. qui est sertus, contra illos qui Christianos pro nego 
      <lb ed="#S" n="33"/>eiatione vel alijs honestis causis nauigantes capere: aut 
      <lb ed="#S" n="34"/>rebus suis spoliare praesumunt.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e1890" n="53">
      <!-- 53 -->secundus. qui est 
      <lb ed="#S" n="35"/>septimus, contra illos qui Christianos naufragium 
      patien<lb ed="#S" n="36" break="no"/>tes spoliant rebus suls: vt de rap. excommunicamus.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e1899" n="54">
      <!-- 54 -->Vbi 
      <lb ed="#S" n="37"/>seiendum, quod in hoc primo casu dicitur honestis causis, 
      <lb ed="#S" n="38"/>propter piratas &amp; illos qui saracenis aliqua prohibita, 
      <lb ed="#S" n="39"/>portant: &amp; qui alias iniuste in mari bellum ducunt. Alijvero 
      <lb ed="#S" n="40"/>praedones non sunt excommunicati. ergo priocipes qui accipiunt 
      <lb ed="#S" n="41"/>bona naufragorum excusari non possunt: cum hoc sit contra 
      <lb ed="#S" n="42"/>omnem aequitatem: quia afflicto non est danda afflictio: nisi 
      <lb ed="#S" n="43"/>accipiant intentione reddendi dominis: quandocumque 
       compare<lb ed="#S" break="no" n="44"/>ant: quibus non comparentibus in pios vsus distribuant: 
      <lb ed="#S" n="45"/>vel de licentia episcopi fisco addere possunt, ad defer 
      <lb ed="#S" n="46"/>sionem portus. Nec valet excusatio calua: quod in 
       nau<lb ed="#S" break="no" n="47"/>fragio merces proijciem habet eas pro derelictis, &amp; sic 
      <lb ed="#S" n="48"/>nullius hominis sunt: &amp; propter hoc occupanti 
       concedun<lb ed="#S" n="49" break="no"/>tur: quia ille nauquam habuisset eas pro derelictis: si 
       spe<lb ed="#S" break="no" n="50"/>rasset se posse reinuenire eas. nec excusat consuetudo, 
      <lb ed="#S" n="51"/>quia est contra lus naturale.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e1936" n="55">
      <!-- 55 -->Quartus statuit 
       conti<lb ed="#S" n="52" break="no"/>net vnum casum: qui est octauus: cum quis incidit in factum 
      <lb ed="#S" n="53"/>damnatum per statutum homiuls factum sub illa forma: vt qui 
      <lb ed="#S" n="54"/>contra fecerit sit excommunicatus. vt de sententia excommunicationis a nobis. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e1948" n="56">
               <lb ed="#S" n="55"/>
               <!-- 56 -->Vbi est sciendum quod hic dicitur sententia iuris: non pa 
      <lb ed="#S" n="56"/>palis: sed episcopalis, aut synodalis: aut concilij. Vnde 
      il<lb ed="#S" n="57" break="no"/>le qui subest statuenti ratione sui vel delicti inciditinon 
      <lb ed="#S" n="58"/>alius: &amp; in loco vbi statuens potuit statuere vel 
       excom<lb ed="#S" break="no" n="59"/>municare, cum statutum concilij liget bene in dicec. 
       sus<lb ed="#S" break="no" n="60"/>fraga neorum: quia inmititur non solum auctoritati 
       archi<lb ed="#S" break="no" n="61"/>episcopi: qui in dicecesi suffraganeorum non potest 
       ful<lb ed="#S" break="no" n="62"/>minare: sed etiam omnium episcoporum quorum quilibet hoc 
      <lb ed="#S" n="63"/>in sua dicecesi poterat: sed statutum archiepiscopi vel 
      <lb ed="#S" n="64"/>synodi in sua tantum diccesi, sicut statutum legati in pro 
      <lb ed="#S" n="65"/>nincia sibi decreta. Vnde etiam extra territorium 
       subdi<lb ed="#S" break="no" n="66"/>tus non ligatur. de consti. c. 2. 6. statuto.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e1979" n="57">
      <!-- 57 -->Item lotra 
      <lb ed="#S" n="67"/>territorium non ligantur probabiliter ignorantes: vt in o- 
      <!--0234.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>ti. c. 2  Il. 6. quia statuta ciuium nos ligant ignorantes. f.de 
      <lb ed="#S" n="69"/>decre. ab ordi. faciendis. vlt. Archiepiscopus. igitur indios 
      <lb ed="#S" n="70"/>ce. suffraganei faciens contra eius statutum non ligatur 
      <lb ed="#S" n="71"/>quia licet sit sententia iuris: non tamen Papalis cui 
       sub<lb ed="#S" break="no" n="72"/>est: sed episcopalis cui non subest. Durat autem haec 
      sen<lb ed="#S" n="73" break="no"/>tentia etiam post mortem: quando est per modum 
      statu<lb ed="#S" n="74" break="no"/>ti: sicut statutum legati, est perpetuum: nisi per 
       successo<lb ed="#S" break="no" n="75"/>rem reuocetur. quae vero promulgatur per modum 
      senten<lb ed="#S" n="76" break="no"/>tiae durat tantum ad tempus regiminis. dico respectu 
      futuro<lb ed="#S" n="77" break="no"/>rum.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e2012" n="58">
      <!-- 58 -->Quintus quoque praesul. continet vnum easum: 
      <lb ed="#S" n="78"/>qui est nonus: contra illum qui in ciuitate vel dicece. 
       alte<lb ed="#S" break="no" n="79"/>rius vicariae siue praesulatus officium exequendo se 
       lnge<lb ed="#S" break="no" n="80"/>rit contra formam decre. de offi. ord. qm̃ in plerisque. vt ibi 
      <lb ed="#S" n="81"/>dem hic autem casus raro contingit. Vnde si quis inuito 
      <lb ed="#S" n="82"/>Episcopo Episcopalia vellet ibi exercere, vel crucem ferre 
      <lb ed="#S" n="83"/>extra prouinciam videretur incidere.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e2030" n="59">
      <!-- 59 -->secundus versus 
      <lb ed="#S" n="84"/>ad eandem materiam. Conseruans: cogens: fraus: foenerat: atque 
      <lb ed="#S" n="85"/>remittens. Primus. conseruans est decimus: qui est contra 
      <lb ed="#S" n="86"/>partem: quae procurauerit, quod conseruator sous se 
       intro<lb ed="#S" break="no" n="87"/>miserit de alijs quam de manifestis iniurijs &amp; violentijs: 
      <lb ed="#S" n="88"/>vel ad ea quae iudicialem imaginem exigunt suam exegeris 
      <lb ed="#S" n="89"/>potestatem: vt in nouella domini Bonifacij. de offi. deleg. 
      <lb ed="#S" n="90"/>hac constitutione. Et huuc casum habent timere 
       schola<lb ed="#S" break="no" n="91"/>res Parisienses: qui saepe priuilegijs abutuntur. hoc non 
      <lb ed="#S" n="92"/>habet locum in illo qui non tantum est conseruator: sed 
      <lb ed="#S" n="93"/>etiam iudex in non manifestis. 6o secundus. cogens. 
      <lb ed="#S" n="94"/>est vndecimus: contra illos qui absolutionem ab 
      excom<lb ed="#S" n="95" break="no"/>municationis sententia vel quancunque reuocationem 
       ip<lb ed="#S" break="no" n="96"/>sius: aut suspensionis aut interdicti: vi, vel metu 
       procu<lb ed="#S" break="no" n="97"/>rauerint. vt in. 6. li. de his quae vi metus ve causa fiunt. 
      <lb ed="#S" n="98"/>absolutionis. &amp; in concil. Bituricensi. eo. ti. c. Cum parum. 
      <lb ed="#S" n="99"/>Et hic casus intelligendus est de metu 
       cade<lb ed="#S" break="no" n="100"/>
               <!-- possible line coord error -->ate in 
       con<lb ed="#S" n="101" break="no"/>tem virum, stupri siue status, verberum atque necis: siue hoc 
      <lb ed="#S" n="102"/>sit pro se: siue pro alio: quia non distinguitur sed si 
       prae<lb ed="#S" break="no" n="103"/>positus vel balliuus saxiat omnia temporalia episcopi 
       quo<lb ed="#S" break="no" n="104"/>asque eum absoluerit, videtur iustus metus qui est sub 
      pe<lb ed="#S" n="105" break="no"/>riculo maioris partis bonorum. sed si non incidit in istam 
      <lb ed="#S" n="106"/>sententiam, quasi metus non cadat in constantem virum: ioci 
      <lb ed="#S" n="107"/>dit in illam. extra. c. Quicumque quia grauat ferentem seotentiam: 
      <lb ed="#S" n="108"/>quia facit eam teneri. cum non vult eam soluere.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e2091" n="61">
      <!-- 61 -->Tertius 
      <lb ed="#S" n="109"/>Fraus. qui est duodecimus. est contra illos qui fictionem 
      <lb ed="#S" n="110"/>vel fraudem faciunt ad causam inueniendam, quod iudex 
       va<lb ed="#S" break="no" n="111"/>dat personaliter ad aliquam mulierem pro reciplendo 
      testimo<lb ed="#S" n="112" break="no"/>nio suo. vt in nouella domini Bonifacij. de iudi. 
       mulie<lb ed="#S" break="no" n="113"/>res. &amp; hic casus raro contingit. sed posset contingere si 
      <lb ed="#S" n="114"/>quis hic fingeret vt ad mulieres sob clausula morantes 
      <lb ed="#S" n="115"/>intraret.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e2111" n="62">
      <!--62 -->Quartus: foenerat. continet tres casus. Primus 
      <lb ed="#S" n="116"/>qui est terrlusdecimus. est contra personas ecclesiasticas: 
      <lb ed="#S" n="117"/>episcopis inferiores: quae alienigenas &amp; alios non 
       oriun<lb ed="#S" break="no" n="118"/>dos de terris eorum, publice pecuniam foenebrem 
       exercen<lb ed="#S" break="no" n="119"/>tes vel exercere volentes ad hoc domos in terris suis con 
      <lb ed="#S" n="120"/>ducereevel conductas habere: aut alias habitare 
       permit<lb ed="#S" break="no" n="121"/>runt.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e2130" n="63">
      <!-- 63 -->secundus qui est quartusdecimus: est contra 
      il<lb ed="#S" n="122" break="no"/>los qui vsurarios manifestos de terris suis infra tres 
       men<lb ed="#S" break="no" n="123"/>ses non expellunt.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e2139" n="64">
      <!-- 64 -->Tertius. qui est quintusdecimus. 
      <lb ed="#S" n="124"/>est contra illos qui ad foenus exercendum: domos illis 
      <lb ed="#S" n="125"/>locant: vel sub alio titulo quocunque concedunt. personae 
      <lb ed="#S" n="126"/>enim singulares excommunicationis. si autem collegium vel 
      <lb ed="#S" n="127"/>vniuersitas in his deliquerit interdicti sententias: ipso 
      <lb ed="#S" n="128"/>sacto inturrunt. quod si per mensem aio sustinuerit 
       indu<lb ed="#S" break="no" n="129"/>rato, terrae ipsorum quandiu ineis eidem vsurarij 
       commoran<lb ed="#S" break="no" n="130"/>tur: extunt Ecclesiastico subiaceat interdicto, vt in sexto 
      <lb ed="#S" n="131"/>libro de vsurarijs. vsururum. Ex tertu autem illius decreta 
      <lb ed="#S" n="132"/>lis colligitur euidenter, quod aliud est interdictum 
       vni<lb ed="#S" break="no" n="133"/>uersitatis seu collegii. aliud interdictum ciuitatis vel 
      <lb ed="#S" n="134"/>alterlus loci. In primo casu, si vniuersitas alicuius 
      <lb ed="#S" n="135"/>loci interdicta: nihilominus clerici possunt alta voce 
      <!--0235.xml-->
      <pb ed="#S" n="235"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>pulsatis campanis &amp;aperrtis ianuis celebrare. excommunica 
      <lb ed="#S" n="2"/>ils tamen &amp; iterdictis aliquatenus non admissis. In 
       secun<lb ed="#S" break="no" n="3"/>do casu, cum ciuitas vel locus alius subiacent interdicto, non 
      <lb ed="#S" n="4"/>potest celebrari ibidem: nisi prout habetur in. 6. li. de sentem. ex. 
       Al<lb ed="#S" break="no" n="5"/>ma. &amp; probantur praedicta de sententia excommunicationis si sententia. eo. lib. 
      <lb ed="#S" n="6"/>Et sic. de. Papam nostrum vidimus sentientem, haec sunt 
      <lb ed="#S" n="7"/>verba <name xml:id="khj78y-q67123-Nd1e2191">berengarij</name>. hic tamen intelligendum, quod soli clerici in 
      <lb ed="#S" n="8"/>feriores episcopis incidunt: Iaici vero sunt excommunicati. Item 
      <lb ed="#S" n="9"/>requiritur quod illi sint alienigenae &amp; publici vsurarij. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e2198" n="65">
               <lb ed="#S" n="10"/>
               <!-- 65 -->Quitus. atq, remittens. continet duos casus. Primus 
      <lb ed="#S" n="11"/>qui est decimussextus. contra illos qui propter mortis 
       pe<lb ed="#S" break="no" n="12"/>riculum, aut aliud impedimentum legitimum, ab alio quam ab 
      <lb ed="#S" n="13"/>eo a quo absoluendi fuerant de iure absoluti cessante 
      po<lb ed="#S" n="14" break="no"/>stea periculo vel impedimento huiusmodi se illis a quo 
      <lb ed="#S" n="15"/>cessantibus his absolui debebant: quam cito commode 
       po<lb ed="#S" break="no" n="16"/>terunt se contempserint praesentare, mandatum ipsius super 
      <lb ed="#S" n="17"/>illis pro quibus excommunicati fuerant recepturi, &amp; satii 
      <lb ed="#S" n="18"/>facturi pront iustitia suadebit.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e2222" n="66">
      <!-- 66 -->secundus qui est de 
      <lb ed="#S" n="19"/>cimusseptimus. &amp; est contra illos quibus cum a sede 
      apo<lb ed="#S" n="20" break="no"/>stolica vel legatis ipsius, absolutionis beneficium a 
       qui<lb ed="#S" break="no" n="21"/>buscunque sententus consequuntur iniungitur: vt 
      ordina<lb ed="#S" n="22" break="no"/>riorum suorum vel aliorum quorulibet suscepturi 
       poeni<lb ed="#S" break="no" n="23"/>tentiam ab eisdem se conspectui repraesentent. &amp; passis 
      in<lb ed="#S" n="24" break="no"/>iuriam seu his quibus propter haec obligati existunt: 
       satis<lb ed="#S" break="no" n="25"/>factionem exhibeant competentem. si hoc cum primum 
       con<lb ed="#S" break="no" n="26"/>mode poterunt non curauerint adimplere, tam isti enim 
      <lb ed="#S" n="27"/>quam illi in pristinam excommunicationis sententiam ipso facto 
      <lb ed="#S" n="28"/>relabuntur. vt in decre. domini Bonifacij. de sententia exco. Eos 
      <lb ed="#S" n="29"/>in cuius principio patet: vt propter mortis periculum vel 
      <lb ed="#S" n="30"/>aliud impedimentum quodcunque, ab alio quam ab eo 
      <lb ed="#S" n="31"/>ad quem de iure absolutio pertinet: excommunicatus absolui non 
      <lb ed="#S" n="32"/>debet: si ad eu recursus haberi potest: vel ipsius copia 
      po<lb ed="#S" n="33" break="no"/>test haberi.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e2259" n="67">
      <!-- 67 -->Vbi sciendum quod hic casus non extenditur ad 
      <lb ed="#S" n="34"/>aliorum remissiones: nisi quae hic exprimuntur: puta si alius 
      <lb ed="#S" n="35"/>praelatus quam Papa, aut legatus remittat, sicut 
       poeniten<lb ed="#S" break="no" n="36"/>tiarij Papae saepe faciunt: vel forte idem in omnibus: quia eadem 
      <lb ed="#S" n="37"/>ratio.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e2272" n="68">
      <!-- 68 -->Tertius versus circa hoc idem. Regula. 
       sepul<lb ed="#S" break="no" n="38"/>chra. munus. pedagia. pyra. Primus. regula. continet tres 
      <lb ed="#S" n="39"/>casus. Primus. qui est decimusoctauus. contra illos qui 
      con<lb ed="#S" n="40" break="no"/>stitutioni domini. Nicolai tertij. de ver. signi. Exijt: factam de 
      <lb ed="#S" n="41"/>intellectu &amp; expositione regulae. b. Francisci: ac de ipsius 
      <lb ed="#S" n="42"/>regulae ordinisque fratrum minorum approbatione, aliter quae 
      <lb ed="#S" n="43"/>grammaticaliter exponendo glosare praese mpserint.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e2291" n="69">
      <!-- 69 -->
               <lb ed="#S" n="44"/>Secundus. qui est decimusnonus. contra doctores seu lecto 
      <lb ed="#S" n="45"/>res: qui docuerint in publico ex certa scientia &amp; 
       delibe<lb ed="#S" break="no" n="46"/>ratione intellectum deprauantes constitutiones ipsius. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e2302" n="70">
               <lb ed="#S" n="47"/>
               <!-- 70 -->Tertius. qui est vigesimus. est contra facientes 
       commen<lb ed="#S" break="no" n="48"/>tum scripturas: siue libellos: ac ex certa scientia &amp; 
       delibe<lb ed="#S" break="no" n="49"/>ratione determinantes in scholis: seu praedicantes contra ea, 
      <lb ed="#S" n="50"/>quae in constitutione continentur praedicta. Omnes 
       praedi<lb ed="#S" break="no" n="51"/>cti sunt excommunicati: vt in eadem decre. circa. fi.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e2318" n="71">
      <!-- 71 -->
       secun<lb ed="#S" break="no" n="52"/>dus. sepulchra. est in extra. Bonifacij: quae incipit. 
       Dete<lb ed="#S" break="no" n="53"/>standae. vbi excommunicantur: qui propter sepulturam humana 
       cor<lb ed="#S" break="no" n="54"/>pora diuidunt: exenterant: vel laniant.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e2329" n="72">
      <!-- 72 -->Tertius 
       mu<lb ed="#S" break="no" n="55"/>nus. est casus eiusdem. Bo. vnde fecit aliam constitutionem 
      <lb ed="#S" n="56"/>extrauagantem: per quam sunt excommunicati quicunque alicui 
      <lb ed="#S" n="57"/>officiali curiae romanae aliquid dederint praetextu 
       bene<lb ed="#S" break="no" n="58"/>ficij impetrandi: sed illa dicitur esse reuocata ab isto 
       pa<lb ed="#S" break="no" n="59"/>pa.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e2345" n="73">
      <!-- 73 -->Quartus. pedagia. sicut dicitur in 
      constitutioni<lb ed="#S" n="60" break="no"/>bus simonis legati. de immuni. Eccle. c. 1. sedes 
       aposto<lb ed="#S" break="no" n="61"/>lica excommunicationis sententiam in omnes noua constitnentes 
      <lb ed="#S" n="62"/>pedagia olim duxit promulgandam, ipsam annis singulis 
      <lb ed="#S" n="63"/>in certis festiuitatibus solemniter renouando: sed tunc est 
      <lb ed="#S" n="64"/>sententia hominis: non iuris.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e2361" n="74">
      <!-- 74 -->Quintus. plura. dicit 
      <lb ed="#S" n="65"/>Hosti. quod piratae excommunicantur ab ore summi pontificis ter 
      <lb ed="#S" n="66"/>in anno. vnde nec ista est sententia iuris: sed hominis. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e2371" n="75">
               <lb ed="#S" n="67"/>
               <!-- 75 -->Alij sunt noni casus in constitutionibus nouis huius 
      <!--0235.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>Papae Clementis. qui nunc est vnus illorum. est contra non 
      <lb ed="#S" n="69"/>obseruantes interdicta vel cessationes: quae mater Ecclo 
      <lb ed="#S" n="70"/>sia seruat. sequitur quartos versus. Hos quadraginta 
      liga<lb ed="#S" n="71" break="no"/>tos fert. id est dicit canonista.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e2391" n="76">
      <!-- 76 -->Vltimo ponendi sunt 
      <lb ed="#S" n="72"/>decem casus simonis legati: qui continentur in istis 
       tri<lb ed="#S" break="no" n="73"/>bus versibus. Eligit &amp; citat: absoluit, lisque, voluntas. Peda 
      <lb ed="#S" n="74"/>gia: bannaq, trahens: famulus quoq, festa. simone 
       dam<lb ed="#S" break="no" n="75"/>natum computa decalogum. Hi autem casus solum ligant 
      <lb ed="#S" n="76"/>in regno Franciae.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e2407" n="77">
      <!-- 77 -->Primus. eligit. continet quatuor 
      <lb ed="#S" n="77"/>casus. quorum primus est. quod quicunque per seditionem: 
      <lb ed="#S" n="78"/>conspirationem: conuentionem habitam, simul cum alijs 
      <lb ed="#S" n="79"/>qualibet firmitate vallatam, impedimentum latens vel 
      <lb ed="#S" n="80"/>patens praestiterit: quo minus Ecclefijs, vel dignitatibus, 
      <lb ed="#S" n="81"/>vel administrationibns quibuscunque per illos ad quos 
      <lb ed="#S" n="82"/>earundem per viam electionis, vel postulationis 
       spe<lb ed="#S" break="no" n="83"/>ctat prouisio. libere valcat prouideri.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e2427" n="78">
      <!-- 78 -->secundus. 
      <lb ed="#S" n="84"/>quod illi etiam qui populum vel turbam potentesue 
      <lb ed="#S" n="85"/>quossibet concitauerint: vt in tanto facinore opem 
       fe<lb ed="#S" break="no" n="86"/>rant: quorumue da: a opera, suggestione, vel consilio 
      po<lb ed="#S" n="87" break="no"/>pulus turbaue cum armis vel sine ad hocvenerint. 
       Ter<lb ed="#S" break="no" n="88"/>tius. quod illi qui in loco vbi est electio vel postulatio 
      <lb ed="#S" n="89"/>facienda: tumultum fecerint in ipsos electores, vel eorum 
      <lb ed="#S" n="90"/>aliquos irruendo: seu eidem loco fracturam seu 
       violen<lb ed="#S" break="no" n="91"/>tiam inferendo i seu personis electorum notabilem 
       in<lb ed="#S" break="no" n="92"/>iuriam irrogauerint. Quartus. quod ille etiam qui ad 
      <lb ed="#S" n="93"/>praedictum impedimentum praestandum opem, vel 
       con<lb ed="#S" break="no" n="94"/>silium dederit, ipso facto est excommunicatus: &amp; eius fami 
      <lb ed="#S" n="95"/>lia interdicta i praeter alias poenas quas ibidem recitat. 
      <lb ed="#S" n="96"/>eo ti. c. de elec. in totius.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e2460" n="79">
      <!-- 79 -->secundus. citat. contines 
      <lb ed="#S" n="97"/>duos casus. quorum primus est. quando delegatus 
       lega<lb ed="#S" break="no" n="98"/>ti, siue sit conseruator, vel iudex alius mandat sic citari: 
      <lb ed="#S" n="99"/>quos lator praesentium vobis nominauerit. secundus 
      <lb ed="#S" n="100"/>citat. continet duos casus. quorum primus est. quando delegatus 
      <lb ed="#S" n="101"/>legati, siue sit conseruator, vel iuder alius mandat sic 
       ci<lb ed="#S" break="no" n="102"/>tari. quos lator praesentium vobis nominauerit. secundus 
      <lb ed="#S" n="103"/>quando raptum suum extendit ad personas sibi non 
       conten<lb ed="#S" break="no" n="104"/>tas, praetextu ferendi testimonij, vt fatiget laboribus &amp; 
      <lb ed="#S" n="105"/>expensis. Vtroqueenim casu est excommunicatus. de offi. 
      <lb ed="#S" n="106"/>dele. c. 1. Tertius. absoloit quando delegatus legati qui 
      <lb ed="#S" n="107"/>pro absolutione a sententia tulit. vel relaxatione imponis 
      <lb ed="#S" n="108"/>poenas pecuniarias vel alterius rei, pro emenda 
       excommunica<lb ed="#S" break="no" n="109"/>tionem incurrit: a qua non potest absolui, nisi per legatum. &amp; 
      <lb ed="#S" n="110"/>tunc demum quando cum omni interesse restituerit sic 
      extor<lb ed="#S" n="111" break="no"/>ta. de offi. deleg. c. 2. Alias autem iure communi 
      absoluen<lb ed="#S" n="112" break="no"/>do pro culpa excommunicationis, potest imponi poena 
      <lb ed="#S" n="113"/>pecuniaria. de sententia excommu. c. Venerabilibus. Alias ca. 
      <lb ed="#S" n="114"/>Ceterum. &amp; denique vbi est talis consuetudo.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e2504">
      <!--80 -->
       Quar<lb ed="#S" break="no" n="115"/>tus. lisq,. qui compellit desistere actorem a litigando in 
      <lb ed="#S" n="116"/>foro Ecclesiae, &amp; respondere clericum coram laico 
       alle<lb ed="#S" n="117" break="no"/>gato fori priuilegio incurrit. de foro compe. c. vno. &amp; de 
      <lb ed="#S" n="118"/>immuni. Eccle. c. vlti.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e2518" n="81">
      <!-- 81 -->Quintus voluntas de 
       testa<lb ed="#S" break="no" n="119"/>mentis. c. vno. qui testamenta fasta canonice: pro eo vult 
      <lb ed="#S" n="120"/>irritare quod scabinus non interfuit: vel aliquid 
       huiusmo<lb ed="#S" break="no" n="121"/>di.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e2529" n="82">
      <!--82.--> sequitur secundus versus. pedagia. Qui 
       peda<lb ed="#S" break="no" n="122"/>gia clericos &amp; personas Ecclesiasticas: &amp; est sextus. 
       septi<lb ed="#S" break="no" n="123"/>mus. bamna. Excommmunicatus est qui facit bannum, vel 
      <lb ed="#S" n="124"/>praecepta contra libertates Ecclesiae: vel consuetudines 
      <lb ed="#S" n="125"/>Ecclesiarum antiquas. eod. c. 6. Cum iure canonico.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e2542" n="83">
      <!--83-->
               <lb ed="#S" n="126"/>Octauus. que trahens: Qui extrahunt de Ecclesia 
      <lb ed="#S" n="127"/>confugientes ad eam. eod. tit. ca. Quorundam vel est in. 
      <lb ed="#S" n="128"/>c. sanguisfuga. Et idem est si victualis negantes per 
       sa<lb ed="#S" break="no" n="129"/>men exire cogunt.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e2555" n="84">
      <!--84--> Nonus famulus. qui famulos 
      <lb ed="#S" n="130"/>iudicum Ecclesiasticorum male retractauerint. de 
       poe<lb ed="#S" break="no" n="131"/>nis. c. vno.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e2564" n="85">
      <!-- 85 -->Decimus. quoque festa. est vna 
       extraua<lb ed="#S" break="no" n="132"/>gans eiusdem legati, quae intitulatur de festis secundum 
       di<lb ed="#S" break="no" n="133"/>uersas nationes Parisijs celebratis. vbi primo redarguis 
      <lb ed="#S" n="134"/>comessationibus: potationibus: atque alijs reprobandis 
      <!--0236.xml-->
      <pb ed="#S" n="236"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>dctibus intendentes: choreas &amp; alia ludibria exercentes. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e2584">
               <lb ed="#S" n="2"/>Et qui arma sumunt &amp; armati incedunt nocturno 
       tem<lb ed="#S" break="no" n="3"/>pore cateruatim, perturbantes tumultuosis ac 
       inhone<lb ed="#S" break="no" n="4"/>stis vocibus ciuitatem, aliaque vana committentes: Et 
       fina<lb ed="#S" break="no" n="5"/>liter concludit sic. Insolentias: enormitates, ludibria, &amp; 
      <lb ed="#S" n="6"/>excessus praedictorum prohibentes, eos qui contra nostram 
      <lb ed="#S" n="7"/>prohibitionem venire praesumpserint: siue talia fieri pro 
      <lb ed="#S" n="8"/>curauerint: vel vt fiant opem, operam, vel consilium 
       de<lb ed="#S" break="no" n="9"/>derint, vel fauorem seu consensum, excommunicationis 
      <lb ed="#S" n="10"/>sententiam: quam in ipsos proferimus ipso facto volumus 
      <lb ed="#S" n="11"/>subiacere, sed ista est localis Parisiis tantum ligans: non 
      <lb ed="#S" n="12"/>in alio studio.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q67123-d1e2611" n="86">
      <!-- 86 -->Ad argumentum dicendum: quod 
      <lb ed="#S" n="13"/>cum medicinalis sit excommunitatio: non mortalis ipsa 
      <lb ed="#S" n="14"/>non tollit mititatem legis. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>