<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#PetrusDePalude">Petrus Palude</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2023-06-17">June 17, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="S" n="cod-s1552l">Salamanca 1552</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-06-17" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#S" n="460"/>
            <cb ed="#S" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="khj78y-r47318"><!-- l4d44-q3 -->
            <head xml:id="khj78y-r47318-Hd1e101">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="khj78y-r47318-Hd1e103" type="question-title">
     utrum virtute diuina corpus gloriosum possit esse cum alio corpore glorioso
   </head>
            <p xml:id="khj78y-r47318-d1e106">
               <lb ed="#S" n="16"/>QVAESTIO TERTIA.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r47318-d1e111">
               <lb ed="#S" n="17"/>De dote subtilitatis.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r47318-d1e116">
               <lb ed="#S" n="18"/>Thom. 4. Distin. 44. quaest. 2. ar. 2. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r47318-d1e122">
               <lb ed="#S" n="19"/>TERTIO quaeritur de dote subtilitatis, 
      <lb ed="#S" n="20"/>vtrum virtute diuina corpus gloriosum 
      <lb ed="#S" n="21"/>possit esse cum alio corpore glorioso. Et 
       ar<lb ed="#S" break="no" n="22"/>guitur quod non: quia aequaliter videtur 
       possi<lb ed="#S" break="no" n="23"/>bile quod vnum corpus sit simul circumscriptiue 
      <lb ed="#S" n="24"/>in diuersis locis: &amp; quod duo corpora sint simul in eodem 
       lo<lb ed="#S" break="no" n="25"/>co: sed primum non potest fieri quacunque virtute, vt 
       commu<lb ed="#S" break="no" n="26"/>niter ponitur. ergo nec secundum.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r47318-d1e142" n="2">
      <!-- 2 -->Item Boc. lib. de 
      Tri<lb ed="#S" n="27" break="no"/>nitate dicit o si animo cuncta accidentia a corporibus se 
      <lb ed="#S" n="28"/>paremus: tamen locus est cunctis diuersis quem vnum fiogere nullo 
      <lb ed="#S" n="29"/>modo possumus: sed illud non est possibile quacumque virtute 
      <lb ed="#S" n="30"/>quod nullo modo potest concipi mente: tale enim videtur implicare 
      <lb ed="#S" n="31"/>conditionem. ergo videtur quod nulla virtute duo corpora pos 
      <lb ed="#S" n="32"/>sunt simul esse.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r47318-d1e160" n="3">
      <!-- 3 -->Item sicut se habent duo accidetia 
       eius<lb ed="#S" break="no" n="33"/>dem speciei ad idem subiectum: sic duo corpora ad locum: sed 
      <lb ed="#S" n="34"/>duo accidentia eiusdem speciei non possunt simul esse in 
       eo<lb ed="#S" break="no" n="35"/>dem subiecto. ergo nec duo corpora in eodem loco. Minor 
      <lb ed="#S" n="36"/>probatur: quia duo accidentia eiusdem speciei vel sint aequalis 
      <lb ed="#S" n="37"/>gradus vel inaequalis: puta, quia vnum est intensius altero, 
      <lb ed="#S" n="38"/>si sint inaequalis gradus impossibile est quod sint simul in 
       eo<lb ed="#S" break="no" n="39"/>dem subiecto: alioquin idem subiectum posset esse simul 
      ma<lb ed="#S" n="40" break="no"/>gis album: &amp; minus album quod videtur implicare contradictio 
      <lb ed="#S" n="41"/>nem, &amp; iterum termini motus seu mutationis secundum alteratio 
      <lb ed="#S" n="42"/>nem intensionis, &amp; remissionis. quare. &amp;c. si vero sint eiusdem 
      <lb ed="#S" n="43"/>gradus idem sequitur: quia subiectum non est in potentia ad 
      <lb ed="#S" n="44"/>aliquam formam nisi mediante mutatione, sed subiectum aliquam 
      <lb ed="#S" n="45"/>formam non potest mutari ad similem eiusdem gradus priore 
      ma<lb ed="#S" n="46" break="no"/>nente, quia idem non potest simul esse tale formaliter in actu, 
      <lb ed="#S" n="47"/>&amp; tale in potentia, sed istud sequeretur si subiectum habens 
      <lb ed="#S" n="48"/>formam posset mutari ad consimilem. ergo. &amp;c.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r47318-d1e199" n="4">
      <!-- 4 -->In 
       contra<lb ed="#S" break="no" n="49"/>rium arguitur: quia sicut se habent duae naturae completae 
      <lb ed="#S" n="50"/>quarum quaelibet nata est constituere proprium suppositum ad 
      <lb ed="#S" n="51"/>vnitatem suppositi, sic se habent duo corpora quorum 
       quod<lb ed="#S" break="no" n="52"/>libet natum est occupare locum ad vnitatem loci: sed plures 
      ta<lb ed="#S" n="53" break="no"/>les naturae possunt esse in eodem supposito, saltem virtute 
      <lb ed="#S" n="54"/>diuina, sicut fuit in Christo. ergo duo corpora possunt 
      <lb ed="#S" n="55"/>esse simul virtute diuina.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r47318-d1e219" n="5">
      <!-- 5 -->Ad idem est quod dicit Damas. 
      <lb ed="#S" n="56"/>lib. 4. c. vlt. vbi dicit quod corpus gloriosum erit spirituale, quale 
      <lb ed="#S" n="57"/>fuit corpus Domini post resurrectionem clausis ianuis 
       pertran<lb ed="#S" break="no" n="58"/>siens.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r47318-d1e230" n="6">
      <!-- 6 -->Respondeo, hic sunt tria videnda. Primo, quid est 
      <lb ed="#S" n="59"/>dos subtilitatis. secundo, vtrum per eam vel per naturam duo 
      <lb ed="#S" n="60"/>corpora possunt esse simul. Tertio, an virtute diuina duo 
      <lb ed="#S" n="61"/>corpora simul sint vel possint esse.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r47318-d1e242" n="7">
      <!-- 7 -->Quantum ad 
       pri<lb ed="#S" break="no" n="62"/>mum dicunt quidam, quod subtile in corporibus secundum 
      <lb ed="#S" n="63"/>generalem rationem opponitur ei quod est esse grossum: 
      <!--0460.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="64"/>&amp; vtrum istorum reperitur in corporibus tam ratione 
      <lb ed="#S" n="65"/>quantitatis quam ratione qualitatis. Ratione enim 
       quanti<lb ed="#S" break="no" n="66"/>tatis illud dicitur subtile quod est paruum secundum 
      latitu<lb ed="#S" n="67" break="no"/>dinem &amp; profunditatem: dato quod sit magnum secundum 
       lon<lb ed="#S" break="no" n="68"/>gitudinem: grossum vero dicitur quod est magnum secundum 
      <lb ed="#S" n="69"/>latitudinem &amp; profunditatem. Ratione vero qualitatis dicit 
      <lb ed="#S" n="70"/>aliquid subtile quod est rarum &amp; peruium: vt aer. grossum 
      <lb ed="#S" n="71"/>vero quod est densum &amp; opacum: vt terra. In subtili autem &amp; 
      <lb ed="#S" n="72"/>grosso quocunque istorum modorum accepto hoc est cone quod 
      <lb ed="#S" n="73"/>subtile est facile penetratiuum alterius, subtile quidem secundum 
      <lb ed="#S" n="74"/>quantitatem propter figuram acutam quam habet, si non sit latum nec 
      <lb ed="#S" n="75"/>profundum dato quod sit longum, vt stylus vel acus: talis enim 
      figu<lb ed="#S" n="76" break="no"/>ra est diuisiua &amp; facile penetratiua. subtile autem secundum 
      <lb ed="#S" n="77"/>qualitatem est facile penetratiuum propter diuersitatem suarum 
      <lb ed="#S" n="78"/>partium in partes paruas: poros aliorum corporum 
      subintran<lb ed="#S" n="79" break="no"/>tes: vt aer, aqua, &amp; huiusmodi: &amp; propter hanc conditionem 
      <lb ed="#S" n="80"/>nomen subtilitatis tractum est ad potentias cognitiuas. Ille 
      <lb ed="#S" n="81"/>enim dicitur habere acutum visum qui penetrare potest ad 
      <lb ed="#S" n="82"/>videndum parua vel longinqua, quae alij non vident: &amp; subtilem 
      <lb ed="#S" n="83"/>intellectum qui penetrat ad cognitionem occultorum. Iuxta 
      <lb ed="#S" n="84"/>etiam hunc modum substantiae spirituales dicuntur subtiles: quia 
      <lb ed="#S" n="85"/>maxime elongantur a grossicie corporali qualitercumque 
      ac<lb ed="#S" n="86" break="no"/>cipiatur, &amp; maxime penetrant ad cognoscendum intima 
       re<lb ed="#S" break="no" n="87"/>rum. Occasione autem istorum fuerunt duo errores circa dotem 
      <lb ed="#S" n="88"/>subtilitatis corporum gloriosorum. Vnus quorundandicen 
      <lb ed="#S" n="89"/>tium quod post resurrectionem corpus vertetur in spiritum, 
       oc<lb ed="#S" break="no" n="90"/>casionem sumentium ex dicto apostoli, primae ad Corint. xv. 
      <lb ed="#S" n="91"/>seminatur corpus animale surget spirituale. Et hic error 
      <lb ed="#S" n="92"/>primo conuincitur eo quod forte non est possibile quacumque vir 
      <lb ed="#S" n="93"/>tute corpus conuerti in spiritum. secundo, quia si esset 
      possi<lb ed="#S" n="94" break="no"/>bile &amp; sic fieret: tunc homo non resurgeret: quia homo di 
      <lb ed="#S" n="95"/>cit: quid compositum ex anima &amp; corpore &amp; non alterum 
       so<lb ed="#S" break="no" n="96"/>lum. Nec motiuum est sufficiens: quia sicut dicit apostolus, 
      <lb ed="#S" n="97"/>quod corpus spiritua le resurget, ita dicit quod seminatur anima 
      <lb ed="#S" n="98"/>le, sed nunc corpus non dicitur animale: quia conuersum 
      <lb ed="#S" n="99"/>sit in animam. ergo nec tunc dicetur spirituale quia conuersum 
      <lb ed="#S" n="100"/>in spiritum. Aliuserror fuit aliorum dicentium, quod post 
      resurre<lb ed="#S" n="101" break="no"/>ctionem corpora beatorum erunt subtilia: quia erunt rara ad 
      <lb ed="#S" n="102"/>modum aeris. Quod patet esse erroneum: quia talia corpora 
      <lb ed="#S" n="103"/>non sunt palpabilia: corpus autem Christi post resurrectionem 
      <lb ed="#S" n="104"/>fuit palpabile. vnde dixit discipulis, palpate &amp; videte. 
      <lb ed="#S" n="105"/>&amp;c. Item veritas humani corporis requirit carnes &amp; ossa. 
      <lb ed="#S" n="106"/>sed carnes &amp; ossa non compatiuntur talem raritatem. &amp; 
      <lb ed="#S" n="107"/>ideo hic error damnatus est a Gregor. vt patet. ix. 
       Mora<lb ed="#S" break="no" n="108"/>lium.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r47318-d1e353" n="8">
      <!-- 8 -->Dicendum est igitur aliter, quod corpus post 
       re<lb ed="#S" break="no" n="109"/>surrectionem erit plene subiectum animae vel spiritui: 
       compa<lb ed="#S" break="no" n="110"/>ratur autem anima ad corpus tripliciter. Primo, quantum 
      <lb ed="#S" n="111"/>ad esse: quia anima est actus &amp; forma corporis. secundo, 
      <lb ed="#S" n="112"/>quantum ad operationes quibus anima vtitur corpore vt 
      <lb ed="#S" n="113"/>subiecto, sicut sunt operationes sensitiuae. Tertio, quantum 
      <lb ed="#S" n="114"/>ad motum localem. Anima enim non solum est actus 
       cor<lb ed="#S" break="no" n="115"/>poris sed aliquo modo motor: prima ergo subiectio 
       cor<lb ed="#S" break="no" n="116"/>poris ad animam quantum ad esse pertinet ad dotem 
      impas<lb ed="#S" n="117" break="no"/>sibilitatis, ratione cuius nihil potest accidere in corpore 
      <lb ed="#S" n="118"/>quod sit ad separationem corporis ab anima. sed 
       perfe<lb ed="#S" break="no" n="119"/>cta subiectio corporis, ad animam vt ad motorem, pertinet 
      <lb ed="#S" n="120"/>ad agilitatem vt postea dicetur. Perfecta vero 
       subie<lb ed="#S" break="no" n="121"/>ctio eius ad animam quo ad operationes cognoscitiuas 
      <lb ed="#S" n="122"/>&amp; appetitiuas videtur pertinere ad subtilitatem: &amp; haec 
      <lb ed="#S" n="123"/>subiectio potest intelligi vel quantum ad operationes 
      <lb ed="#S" n="124"/>sensitiuas praecise, vt nihil sit in corpore quo puritas 
       ta<lb ed="#S" break="no" n="125"/>lium operatio impediatur: sicut nunc fit in nobis 
       pro<lb ed="#S" break="no" n="126"/>pter grossiciem &amp; impuritatem spirituum deserulentium 
      <lb ed="#S" n="127"/>operationi bus sensitiuis. Omnis enim talis impuritas se 
      <lb ed="#S" n="128"/>gregabitur a corporibus gloriosis. Vel potest intelligi 
      ta<lb ed="#S" n="129" break="no"/>lis subiectio propter obedientiam perfectam quam tunc 
      <lb ed="#S" n="130"/>habebunt vires sensuiua ad rationem, quae obedientia 
      <!--0461.xml-->
      <pb ed="#S" n="461"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>non est modo quando caro concupiscit aduersus spiritum: 
      <lb ed="#S" n="2"/>&amp; ob hoc corpus dicitur animale ab animalitate: quia 
      <lb ed="#S" n="3"/>motus animales magis sunt in nobis secundum impetum 
      <lb ed="#S" n="4"/>sensualitatis, quam secundum dictamen rationis. sed tunc 
      <lb ed="#S" n="5"/>dicetur corpus spirituale: quia omnes tales motus erunt 
      <lb ed="#S" n="6"/>plene subiecti spiritui: quamuis quidam intelligant quod cor 
      <lb ed="#S" n="7"/>pus dicitur nunc animale quia indiget cibis: tunc vero 
      <lb ed="#S" n="8"/>spirituale quia cibis non indigebit: quod quamuis sit 
      <lb ed="#S" n="9"/>verum videtur tamen magis pertinere ad 
       impassibilita<lb ed="#S" break="no" n="10"/>tem &amp; incorruptibilitatem quam ad subtilitatem. 
       Quo<lb ed="#S" break="no" n="11"/>cunq, autem dictorum modorum accipiatur subtilitas, 
      <lb ed="#S" n="12"/>non videtur necessarium quod dicat aliquam qualitatem 
       su<lb ed="#S" break="no" n="13"/>pernaturalem inhaerentem corporibus gloriosis: quia 
      sub<lb ed="#S" n="14" break="no"/>tilitas primo modo accepta. scilicet pro puritate operationum 
      <lb ed="#S" n="15"/>sensitiuarum potest esse per solam puritatem humorum, &amp; 
      <lb ed="#S" n="16"/>spirituum deseruientium operationibus sensitiuis. secundo 
      <lb ed="#S" n="17"/>modo accepta potest esse per diuinam prudentiam 
       assi<lb ed="#S" break="no" n="18"/>stentem. Nec apparet vnde vel quomodo possit esse per 
      <lb ed="#S" n="19"/>aliquam qualitatem inhaerentem, quia actus cuiuscunque 
      <lb ed="#S" n="20"/>qualitatis siue naturalis siue supernaturalis non est liber 
      <lb ed="#S" n="21"/>sed necessarius: &amp; ideo ad idem semper inclinat, sed 
      obedien<lb ed="#S" n="22" break="no"/>tia virium sensitiuarum ad intellectum non potest esse 
       secun<lb ed="#S" break="no" n="23"/>dum inclinationem ad idem: quia quandoque secundum 
      re<lb ed="#S" n="24" break="no"/>ctam rationem aliquid est appetendum, quandoque vero 
      <lb ed="#S" n="25"/>oppositum: ideo. &amp;c. Et quamuis secundum hanc viam 
       sub<lb ed="#S" break="no" n="26"/>tilitas non sitaliqua forma habitualis, sicut nec 
       impas<lb ed="#S" break="no" n="27"/>sibilitas: potest tamen dici dos: quia dos sponsae ex qua 
      <lb ed="#S" n="28"/>nomen istud tractum est, consistit non solum in illis quae 
      <lb ed="#S" n="29"/>sponsam ornant &amp; circunstant quasi intrinsece: sed etiam 
      <lb ed="#S" n="30"/>in his que assistunt extrinsece: vt si ad tuitionem eius 
       da<lb ed="#S" break="no" n="31"/>retur ei certa custodia militum. sic igitur secundum omnes 
      <lb ed="#S" n="32"/>dos subtilitatis est ad subiiciendum corpus animae ad 
       ope<lb ed="#S" break="no" n="33"/>rationes organicas sensitiuas, vt remota omni grossicie &amp; 
      <lb ed="#S" n="34"/>ineptitudine ad eas sensitiuae potentiae rationi obediant, 
      <lb ed="#S" n="35"/>&amp; ad operationes suas purius exercendas virtuosiores 
      <lb ed="#S" n="36"/>fiant.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r47318-d1e490" n="9">
      <!-- 9 -->sed quicquid isti dicunt videtur probabilius, 
      <lb ed="#S" n="37"/>quod sit aliquid positiuum existens in ipsis potentiis per 
       mo<lb ed="#S" break="no" n="38"/>dum habitus: quia gratia perficit naturam sicut ipsa nata 
      <lb ed="#S" n="39"/>est perfici: potentiae autem animae inferiores natae sunt 
       per<lb ed="#S" break="no" n="40"/>fici ad suas operationes &amp; ad obediendum rationi per 
       ha<lb ed="#S" break="no" n="41"/>bitus naturales naturaliter acquisibiles. igitur ad hoc quod 
      <lb ed="#S" n="42"/>ista fiant perfectius conueniens est infundi habitus super 
      <lb ed="#S" n="43"/>naturales: &amp; siue sint vnius siue plures dotis vnius 
       nomi<lb ed="#S" break="no" n="44"/>ne designantur propter vnitatem finis in generali. Et 
       qui<lb ed="#S" break="no" n="45"/>dem ab appetitu sensitiuo &amp; memoratiua est probabile 
      <lb ed="#S" n="46"/>in quibus ex frequentia actuum solent habitus generari 
      <lb ed="#S" n="47"/>naturaliter, sed de potentiis appraehensiuis sensuum 
       exterio<lb ed="#S" break="no" n="48"/>rum &amp; aliquorum interiorum in quibus nulli habitus 
      natu<lb ed="#S" n="49" break="no"/>raliter acquiruntur non concludit ratio, sed potius 
      oppo<lb ed="#S" n="50" break="no"/>situm, nisi dicamus quod ideo in eis naturales habitus non 
      <lb ed="#S" n="51"/>ponuntur, quia non experimur ex frequentia actuum cas 
      <lb ed="#S" n="52"/>perfici plusquam primo actu. quia si possent pari ratione 
      <lb ed="#S" n="53"/>haberent habitus sicut aliae: quia ergo est dubium quod per 
      <lb ed="#S" n="54"/>gloriam perficientur carum operationes &amp; delectationes 
      <lb ed="#S" n="55"/>perfectiores sequentur: probabile est quod hoc fiat per habi 
      <lb ed="#S" n="56"/>tus qui &amp; facit operationem connaturaliorem: &amp; per 
      con<lb ed="#S" n="57" break="no"/>sequens promptiorem faciliorem &amp; delectabiliorem. Et ideo 
      <lb ed="#S" n="58"/>argumenta eorum non concludunt.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r47318-d1e542" n="10">
      <!-- 10 -->Vnde ad primum 
      <lb ed="#S" n="59"/>dicendum, quod non concludit de appetitiuis in quibus 
       quan<lb ed="#S" n="60" break="no"/>to natura est perfectior tanto plus concupiscunt 
       aduer<lb ed="#S" break="no" n="61"/>sus spiritum: tamen nec in aliis concludit: quia sicut 
       in<lb ed="#S" break="no" n="62"/>tellectus quantumcunque depuratis phantasmatibus &amp; 
       po<lb ed="#S" break="no" n="63"/>tentiis subseruientibus indiget habitu ad perfectius 
      ope<lb ed="#S" n="64" break="no"/>randum: &amp; voluntas ad obediendum, quamuis organa vel 
      <lb ed="#S" n="65"/>ob grossiciem sui vel spirituum non patiantur: quia organum 
      <lb ed="#S" n="66"/>non habet: nec per consequens spiritu vtitur: &amp; obiectum 
      <lb ed="#S" n="67"/>eius est spiritua le: ita est insproposito, si dicatur quod hoc est 
      <!--0461.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>quia intellectus non potest intendi cum sit aeuiternus. 
      <lb ed="#S" n="69"/>ideo aliter potest perfici. scilicet extrinsece qui non potest intrin 
      <lb ed="#S" n="70"/>sece: non valet: quia hoc esset imperfectionis in intellectu 
      <lb ed="#S" n="71"/>perfici posse solum extrinsece: cum tanto sit nobilior 
       perfe<lb ed="#S" break="no" n="72"/>ctio quanto intimior. si ergo potentiae organicae possunt 
      <lb ed="#S" n="73"/>intendi, &amp; verisimile sit eas intendi maxime in statu illo 
      <lb ed="#S" n="74"/>perfectissimo: imo etiam in damnatis vt malorem poenam 
      sen<lb ed="#S" n="75" break="no"/>tiant: nihilominus potentiae sensitiuae cum tota intensione 
      <lb ed="#S" n="76"/>sua non habent maiorem perfectionem in suo genere quam 
      <lb ed="#S" n="77"/>intellectus per naturam in vltimo sui existens, propter 
      <lb ed="#S" n="78"/>quod si illi non intensibili necessarius est habitus ad 
       vlti<lb ed="#S" break="no" n="79"/>mam perfectionem respectu suae operationis: pari 
       ratio<lb ed="#S" break="no" n="80"/>ne &amp; potentiis sensitiuis quarum operatio tunc summe est 
      <lb ed="#S" n="81"/>perficienda.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r47318-d1e601" n="11">
      <!--11 -->Ad secundum dicendum, quod illa ratio pro 
      <lb ed="#S" n="82"/>bat non posse esse aliquem habitum in appetitu sensitiuo: 
      <lb ed="#S" n="83"/>quod est contra communem opi. propter quod dicendum, quod 
      <lb ed="#S" n="84"/>determinaret ad vnum non materialiter sed formaliter: 
      <lb ed="#S" n="85"/>redderet enim potentiam bene mobilem a ratione: vt 
      obedi<lb ed="#S" n="86" break="no"/>ret rationi in appetendo &amp; refugiendio cum tali &amp; tali 
       mo<lb ed="#S" break="no" n="87"/>do. sic enim habitus virtuosus inclinat non ad aliquid 
      <lb ed="#S" n="88"/>appetendum, vel fugiendum: quia non est ad operari 
       abso<lb ed="#S" break="no" n="89"/>lute: sed ad sic appetendum. i. prout recta ratio dictabit: 
      <lb ed="#S" n="90"/>quia appetitus superior mouet inferiorem, sicut sphaera 
      <lb ed="#S" n="91"/>superior mouet inferiorem: vt dicit tertio de anima, vnde 
      <lb ed="#S" n="92"/>sicut inferior sphaera nata est obedire superiori ad omnem 
      <lb ed="#S" n="93"/>motum illius, puta primi mobilis &amp; secundi &amp; non ad 
      <lb ed="#S" n="94"/>vnum tantum, sed ad omnem illum quo illa mouetur: 
      <lb ed="#S" n="95"/>sic habirus perficit appetitum sensitiuum ad omne 
       impe<lb ed="#S" break="no" n="96"/>rium rationis, sicut &amp; sanitas disponit corpus totum, vt 
      <lb ed="#S" n="97"/>sit bene obediens animae, non ad hanc vel illam sed omnem 
      <lb ed="#S" n="98"/>operationem: &amp; nihilominus huius sunt quaedam 
      quali<lb ed="#S" n="99" break="no"/>tates naturales non potentiae rationales, quae sunt ad 
      <lb ed="#S" n="100"/>vtrumlibet. ideo. &amp;c.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r47318-d1e647" n="12">
      <!-- 12 -->Quantum ad secundum de 
      <lb ed="#S" n="101"/>simultate corporum sunt tres conclusiones.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r47318-d1e655" n="13">
      <!-- 13 -->Prima, 
      <lb ed="#S" n="102"/>quod duo corpora non possunt esse simul in eodem loco per 
      <lb ed="#S" n="103"/>naturam quancunque localiter: cuius ratio est: quia illud 
      <lb ed="#S" n="104"/>quod naturam consequitur de necessitate naturae: non 
       so<lb ed="#S" break="no" n="105"/>lum quantum ad aptitudinem sed quo ad actum: non 
      po<lb ed="#S" n="106" break="no"/>test immutari per naturam: v caecum videre: mortuum 
      resur<lb ed="#S" n="107" break="no"/>gere: virginem parere, &amp; huiusmodi: sic autem est duo 
      cor<lb ed="#S" n="108" break="no"/>pora esse simul, quia ad hoc sequeretur partes quantitatis 
      <lb ed="#S" n="109"/>non distingui situ, quod tamen consequitur naturam quanti, non 
      <lb ed="#S" n="110"/>sicut frigiditas aquam a qua potest separari per violentiam 
      <lb ed="#S" n="111"/>agentis creati: sed sicut esse risibilem consequitur hominem: 
      <lb ed="#S" n="112"/>&amp; huiusmodi accidentia inseparabilia.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r47318-d1e684" n="14">
      <!-- 14 -->secunda 
       con<lb ed="#S" break="no" n="113"/>clusio est, quod corpus gloriosum non potest simul esse cum alio 
      <lb ed="#S" n="114"/>corpore per dotem subtilitatis solam si dos subtilitatis sit 
      <lb ed="#S" n="115"/>solum aliqua qualitas naturalis vel supernaturalis super 
      <lb ed="#S" n="116"/>addita: quod probatur sic, Illud quod non tollit a 
      corpo<lb ed="#S" n="117" break="no"/>re gloriosoquantitatem eius nec actum eius impedit, non 
      <lb ed="#S" n="118"/>tollit quin corpus gloriosum necessario expellat aliud de 
      <lb ed="#S" n="119"/>loco: &amp; sic non poterit esse simul cum alio: sed dos 
       subti<lb ed="#S" break="no" n="120"/>litatis est huiusmodi. ergo &amp;c. Maior patet, quia id quod 
      <lb ed="#S" n="121"/>facit distare corpus a corpore secundum locum &amp; situm est 
      so<lb ed="#S" n="122" break="no"/>la quantitas. vnde quarto physicorum dicit philosophus, 
      <lb ed="#S" n="123"/>Quod si a corpore circunscribantur omnes passiones &amp; 
      quali<lb ed="#S" n="124" break="no"/>tates adhuc occuparet locum: nec posset esse simul cum alio 
      <lb ed="#S" n="125"/>sed necessario distaret secundum locum. Ex parte ergo 
       quanti<lb ed="#S" break="no" n="126"/>tatis est distantia corporum quantum ad locum: quod ergo non 
      <lb ed="#S" n="127"/>tollet quantitatem nec eius operationem non tollit, quin cor 
      <lb ed="#S" n="128"/>pus vnum expellat aliud de loco suo, Minor probatur. s.que 
      <lb ed="#S" n="129"/>nulla qualitas tollat a corpore glorioso quantitatem fuam 
      <lb ed="#S" n="130"/>nec eius vsum. de quantitate patet: quia si tolleretur 
       cot<lb ed="#S" break="no" n="131"/>pus maneret indiuisibile: item non haberet qualitates 
       sen<lb ed="#S" n="132" break="no"/>sibiles, quae requirunt quantitatem pro immediato 
       sub<lb ed="#S" break="no" n="133"/>iecto: quae sunt absurda: nec tollit actum elus: quia id quod 
      <lb ed="#S" n="134"/>nullam habitudinem habet ad locum, nisi mediante quan- 
      <!--0462.xml-->
      <pb ed="#S" n="462"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>titate non tollit habitudinem quantitatis ad locum, sed 
      <lb ed="#S" n="2"/>potius accipit exea habitudinem: sed omnis qualitas est 
      <lb ed="#S" n="3"/>huiusmodi. ergo. &amp;c.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r47318-d1e749" n="15">
      <!-- 15 -->Tertia conclusio est, de ferro 
      <lb ed="#S" n="4"/>ignito &amp; vino &amp; pane: quia in ferro ignito non sunt 
       si<lb ed="#S" break="no" n="5"/>mul ignis &amp; ferrum, cuius ratio est: quia forma ignis non 
      <lb ed="#S" n="6"/>compatitur in materia quam perficit tantam densitatem quanta 
      <lb ed="#S" n="7"/>requirit materia ferri. nec forma ferri compatitur tantam 
      <lb ed="#S" n="8"/>raritatem quantam requirit forma ignis: quid ergo 
       dicen<lb ed="#S" break="no" n="9"/>dum cum ferrum ignitur. Vtique ignitio ferri non est nisi 
       ve<lb ed="#S" break="no" n="10"/>hemens alteratio a qualitatibus ignis ratione cuius 
       po<lb ed="#S" break="no" n="11"/>test aliud ignire: &amp; sic vbi ferrum est non est ignis, sed ar 
      <lb ed="#S" n="12"/>dor vel cauma: si quae tamen sunt porofitates in ferro 
      <lb ed="#S" n="13"/>nihil prohibet quin ibi sit ignis verus generatus, vel iu 
      <lb ed="#S" n="14"/>materia acris prius ibi existentis, vel in subtilibus 
       parti<lb ed="#S" break="no" n="15"/>bus quae resoluuntur a ferro. De pane autem intincto vel 
      <lb ed="#S" n="16"/>imbibito in vino vel aqua: dicendum est quod vbi est 
       porosi<lb ed="#S" break="no" n="17"/>tas, ibi solum est vinum vel sola aqua: vbi autem panis 
       soli<lb ed="#S" break="no" n="18"/>dus nihilominus humectatus, ibi est solus panis alteratus 
      <lb ed="#S" n="19"/>tamen a qualitatibus vini vel aquae, quorum substantia 
      <lb ed="#S" n="20"/>corrupta est: &amp; sic nunquam est ferrum simul &amp; ignis, nec 
      pa<lb ed="#S" n="21" break="no"/>nis &amp; vinum.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r47318-d1e793" n="16">
      <!-- 16 -->Quantum ad tertium de virtute diuina 
      <lb ed="#S" n="22"/>est duplex modus dicendi. Primus communior est &amp; magis 
      <lb ed="#S" n="23"/>concors dictis scripturae quantum ad superficiem literae. scilicet 
      <lb ed="#S" n="24"/>quod quaecunque plura corpora possunt esse simul virtute 
       di<lb ed="#S" break="no" n="25"/>uina. Et illud probatur primo quantum ad conclusionem: 
      <lb ed="#S" n="26"/>&amp; secundo datur modus possibilitatis. Primum probatur ex 
      <lb ed="#S" n="27"/>multis.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r47318-d1e811" n="17">
      <!-- 17 -->Primo, quia Christus natus est clauso 
       ma<lb ed="#S" break="no" n="28"/>tris vtero: remansit enim virgo post partum: sed illud non 
      <lb ed="#S" n="29"/>potuit esse nisi corpus Christi nascendo simul esset cum 
      <lb ed="#S" n="30"/>corpore matris. ideo. &amp;c.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r47318-d1e822" n="18">
      <!-- 18 -->secundo, quia ponit 
      Chri<lb ed="#S" n="31" break="no"/>stum resurrexisse clauso sepulchro: quod similiter non 
      po<lb ed="#S" n="32" break="no"/>tuit esse: nisi esset corpus Christi simul cum lapidibus 
       sepul<lb ed="#S" break="no" n="33"/>chri, &amp; sic idem quod prius.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r47318-d1e834" n="19">
      <!-- 19 -->Tertio, quia Christus 
       intra<lb ed="#S" break="no" n="34"/>uitpost refurrectionem ad discipulos ianuis clausis, vt 
      <lb ed="#S" n="35"/>habetur Io. 20. quare. &amp;c.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r47318-d1e843" n="20">
      <!-- 20 -->Quarto, quia corpus 
      coe<lb ed="#S" n="36" break="no"/>leste non potest diuidi saltem quantum ad substantiam sphaerarum. 
      <lb ed="#S" n="37"/>vnde dicitur Iob. 37. quod coeli solidissimi quasi aere fusi sunt. 
      <lb ed="#S" n="38"/>ergo si corpus gloriosum non posset simul esse cum alio 
       cor<lb ed="#S" break="no" n="39"/>pore numquam corpus Christi ascendisset ad coelum empyreum: 
      <lb ed="#S" n="40"/>nec corpora sanctorum post resurrectionem illuc ascende 
      <lb ed="#S" n="41"/>rent: quod est erroneum.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r47318-d1e861" n="21">
      <!-- 21 -->Quinto, corpus non 
      impe<lb ed="#S" n="42" break="no"/>ditur esse simul cum alio corpore nisi ratione quantitatis, 
      <lb ed="#S" n="43"/>vt patet expraecedenti articulo, sed ex virtute diuina fis 
      <lb ed="#S" n="44"/>quod in sacramento altaris corpus Christi simul est cum 
       quan<lb ed="#S" break="no" n="45"/>titate panis. ergoeadem ratione posset fieri quod esset simul 
      <lb ed="#S" n="46"/>cum substantia panis: &amp; sic duo corpora essent simul. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r47318-d1e877" n="22">
               <lb ed="#S" n="47"/>
               <!-- 22 -->Modus autem quo hoc ponitur est talis. Quantitas 
      <lb ed="#S" n="48"/>enim per quam corpus comparatur ad locum habet duo 
       face<lb ed="#S" break="no" n="49"/>re. scilicet reddere corpus quantum &amp; occupare locum. Et primum est 
      <lb ed="#S" n="50"/>actus eius quasi formalis: secundum est actus eius quasi effi 
      <lb ed="#S" n="51"/>cientis. Ex quo potest tripliciter argui.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r47318-d1e893" n="23">
      <!-- 23 -->Primo sic: 
      <lb ed="#S" n="52"/>sicut se habet calor ad calefaciendum: sic quantitas ad 
      occu<lb ed="#S" n="53" break="no"/>pandum locum: sed virtute diuina potest fieri quod calor prae 
      <lb ed="#S" n="54"/>sens calefactibili non calefaciat ipsum: vt factum fuit in 
      <lb ed="#S" n="55"/>in sornace Babylonis respectu trium puerorum. ergo eadem 
      <lb ed="#S" n="56"/>virtute potest fieri quod quantitas praesens loco non 
       occu<lb ed="#S" break="no" n="57"/>pet locum: &amp; sic alia quantitas poterit simul esse cum ipsa. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r47318-d1e911" n="24">
               <lb ed="#S" n="58"/>
               <!-- 24 -->secundo sic. Virtute diuina potest fieri quod prius 
      ma<lb ed="#S" n="59" break="no"/>neat amoto posteriori: cum hoc non implicet aliquam 
       con<lb ed="#S" break="no" n="60"/>tradictionem seu repugnantiam intellectuum: sed dare esse 
      <lb ed="#S" n="61"/>quantum subiecto: per prius conuenit quantitati quam occupa 
      <lb ed="#S" n="62"/>re locum, quia ille est actus formalis qui simul est cum 
      for<lb ed="#S" n="63" break="no"/>ma in subiecto, alius autem est actus eius vt efficientisre 
      <lb ed="#S" n="64"/>spectu alterius qui frequenter est tempore posterior. ergo 
      <lb ed="#S" n="65"/>virtute diuina potest fieri quod corpus remaneat quantum: &amp; 
      <lb ed="#S" n="66"/>non occupet locum &amp; sic idem quod prius.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r47318-d1e936" n="25">
      <!-- 25 -->Tertio sic. Non 
      <lb ed="#S" n="67"/>videtur quod duo corpora impediantur esse in eodem loco 
      <!--0462.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>nisi quia non apparet per quid distinguerentur, sed illud 
      <lb ed="#S" n="69"/>non impedit: quia corpora suis quantitatibus 
       distinguun<lb ed="#S" break="no" n="70"/>tur non per loca, quamuis per distinctionem locorum 
       appa<lb ed="#S" break="no" n="71"/>reat seu manifestetur distinctio corporum, dato etiam qui 
      <lb ed="#S" n="72"/>corpora distinguerentur per loca, Deus tamen potest 
       fa<lb ed="#S" break="no" n="73"/>cere per se quod potest facere mediantibus causis 
      secun<lb ed="#S" n="74" break="no"/>dis. &amp; ita potest distinguere corpora &amp; distinctionem 
      eo<lb ed="#S" n="75" break="no"/>rum seruare absque distinctione locorum. quare. &amp;c.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r47318-d1e965" n="26">
      <!-- 26 -->
       se<lb ed="#S" break="no" n="76"/>cundus modus dicendi est huic contrarius. squod nulla 
       vir<lb ed="#S" break="no" n="77"/>tute potest fieri quod duo corpora sint simul in eodem loco 
      <lb ed="#S" n="78"/>proprio: siue quod sint distincta secundum situm, quod 
      decla<lb ed="#S" n="79" break="no"/>ratur sic: sicut acceptum fuit prius corpus non impeditur esse 
      <lb ed="#S" n="80"/>simul cum alio corpore, nisi ratione quantitatis: quia nihil 
      <lb ed="#S" n="81"/>potest prohibere quin corpus possit esse simul cum alio 
       cor<lb ed="#S" break="no" n="82"/>pore in eodem loco, nisi illud per quod vnum corpus 
       re<lb ed="#S" break="no" n="83"/>quirit distinctum situm ab alio: nihil enim est impedimentum 
      <lb ed="#S" n="84"/>identitatis nisi quod est causa diuersitatis: sed sola 
      quanti<lb ed="#S" n="85" break="no"/>tas est illud per quod vnum corpus requirit distinctum situm ab 
      <lb ed="#S" n="86"/>alio. ergo sola quantitas secundum naturam impedit simultatem 
      <lb ed="#S" n="87"/>plurium corporum in eodem loco. Hoc supposito probatur, quod 
      <lb ed="#S" n="88"/>duo corpora ex hoc quod habent duas quantitates non possunt 
      <lb ed="#S" n="89"/>esse simul in eodem loco: quia duo corpora non possunt esse 
      <lb ed="#S" n="90"/>simul in eodem loco, nisi partes sint indistinctae secundum 
      posi<lb ed="#S" n="91" break="no"/>tionem: sed hoc est impossibile. ergo impossibile est quod duo 
      <lb ed="#S" n="92"/>corpora possint esse simul in eodem loco. Vtraque 
       praemissa<lb ed="#S" break="no" n="93"/>rum probatur. Maior sic, quia si duo corpora habent suas 
       distin<lb ed="#S" break="no" n="94"/>ctas positione: tunc cui applicatur vna non potest applicari 
      <lb ed="#S" n="95"/>alia quae distat ab ea secundum positionem. alioquin distaret 
      <lb ed="#S" n="96"/>&amp; non distaret. si igitur omnes partes vnius corporis distent 
      <lb ed="#S" n="97"/>positione ab omnibus partibus alterius corporis, vt fis 
      <lb ed="#S" n="98"/>quando applicatur sibi secundum contractum suorum 
       vlti<lb ed="#S" break="no" n="99"/>morum: impossibile est quod sit in eodem loco proprio. si 
      <lb ed="#S" n="100"/>enim essent in eodem loco proprio, necesse esset vt non 
      <lb ed="#S" n="101"/>distarent positione suarum partium: &amp; haec fuit maior. 
      Pro<lb ed="#S" n="102" break="no"/>batio minoris: quia non minus necesse est duo corpora 
      <lb ed="#S" n="103"/>distingui adinuicem positione: quam duas partes eiusdem 
      <lb ed="#S" n="104"/>corporis: sed partes eiusdem corporis quantitatiue 
       ne<lb ed="#S" break="no" n="105"/>cessario distinguuntur positione: hoc enim est de ratione 
      <lb ed="#S" n="106"/>intrinseca &amp; formali quantitatis, quod habeat partem extra 
      <lb ed="#S" n="107"/>partem vel partem iuxta partem, nec potest fieri quacunque 
      <lb ed="#S" n="108"/>virtute quod quantitas non habeat distinctionem partium, 
      <lb ed="#S" n="109"/>cum haec sit eius formalis essentialis ratio. ergo fortiori 
      <lb ed="#S" n="110"/>ratione duo corpora distinguuntur positione. Mi. huius 
      <lb ed="#S" n="111"/>ratio iam patet: sed probatio maior. quia actualis dium
       i<lb ed="#S" break="no" n="112"/>sio partium quantitatis non tribuit partibus diuisis quod 
      <lb ed="#S" n="113"/>possint esse simul: sed vna quantitas efficitur duae sola di 
      <lb ed="#S" n="114"/>uisione: igitur si ante diuisionem partes quantitatis non 
      <lb ed="#S" n="115"/>poterant esse simul, quin distarent ad se inuicem 
       secun<lb ed="#S" break="no" n="116"/>dum positionem. videtur quod nec post diuisionem. Et iterum 
      <lb ed="#S" n="117"/>duae quantitates inter se diuisae possunt vniri &amp; fieri 
      par<lb ed="#S" n="118" break="no"/>tes vnius quantitatis continuae constituae ex ipsis. sicut 
      <lb ed="#S" n="119"/>econuerso partes vnitae possunt diuidi ad se &amp; esse 
       di<lb ed="#S" break="no" n="120"/>stinctae quantitates: propter quod videtur omnino esse 
      <lb ed="#S" n="121"/>idem iudicium de quantitatibus inter se diuisis quod distent 
      <lb ed="#S" n="122"/>positione, sicut de partibus eiusdem quantitatis inter se 
      <lb ed="#S" n="123"/>indiuisis: ita quod fi partes quantitatis indiuisae distent 
       po<lb ed="#S" break="no" n="124"/>sitione necessario: ita vt oppositum implicet 
       contradi<lb ed="#S" break="no" n="125"/>ctionem sicut probatum est: videtur quod sit idem iudicium de 
      <lb ed="#S" n="126"/>quantitatibus diuersorum corporum. secundo probatur 
      <lb ed="#S" n="127"/>idem sic: si duo corpora possunt esse simul ita quod 
       quantita<lb ed="#S" break="no" n="128"/>tes eorum essent indistinctae secundum positionem: per eandem 
      <lb ed="#S" n="129"/>rationem partes eiusdem quantitatis possent super se 
       replica<lb ed="#S" break="no" n="130"/>ri: ita vt essent indistinctae secundum positionem: &amp; iterum 
      <lb ed="#S" n="131"/>possent replicari, vt tota replicatio fieret super minimam vnam 
      <lb ed="#S" n="132"/>partem illius quantitatis, ita vt ab ea omnes partes aliae essent 
      <lb ed="#S" n="133"/>indistinctae secundum propositionem: hoc autem videtur impossibile: 
      <lb ed="#S" n="134"/>quia tunc maximum corpus pd sset contineri a minimo loco 
      <!--0463.xml-->
      <pb ed="#S" n="463"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>per replicationem partis super partem, &amp; posset totus vnus 
      <lb ed="#S" n="2"/>magnus mons transire per modicum foramen vnius acus, 
      <lb ed="#S" n="3"/>non mutata quantitate sua quod non videtur possibile. Nam 
      <lb ed="#S" n="4"/>per eandem rationem totum coelum nihil amittens de sua 
       quan<lb ed="#S" n="5" break="no"/>titate posset contineri in modica bursa. Item, sicut partes 
      <lb ed="#S" n="6"/>quantitatis successiuae: vt sunt tempus &amp; motus habent 
      <lb ed="#S" n="7"/>ordinem durationis: sic partes permanentis habent ordi 
      <lb ed="#S" n="8"/>nem positionis: sed nulla virtute potest fieri quod partes 
      quan<lb ed="#S" n="9" break="no"/>titatis successiuae vt motus &amp; temporis sint simul duratione: 
      <lb ed="#S" n="10"/>cum de ratione earum sint prius &amp; posterius secundum durationem. 
      <lb ed="#S" n="11"/>ergo nulla virtute potest fieri quod partes quantitatis 
       perma<lb ed="#S" break="no" n="12"/>nentis sint simul positione: hoc autem fieret si duae 
      quanti<lb ed="#S" n="13" break="no"/>tates possent simul fieri in eodem loco: quia per eandem 
       ra<lb ed="#S" break="no" n="14"/>tionem duae partes quantitatis, cum quaelibet pars quantitatis 
      <lb ed="#S" n="15"/>sit quantitas. quare. &amp;c. Qui autem vellet hanc viam 
       tene<lb ed="#S" break="no" n="16"/>re posset respondere ad rationes alterius positionis, quae 
      <lb ed="#S" n="17"/>ostendunt quod sit possibile duo corpora esse simul.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r47318-d1e1141" n="27">
      <!-- 27 -->Ad 
      <lb ed="#S" n="18"/>primum dicendum, quod non est simile de calefactione respectu 
      <lb ed="#S" n="19"/>caloris &amp; de occupatione respectu quantitatis, quia per 
      <lb ed="#S" n="20"/>calefactionem fit aliqua natura in calefacto. scilicet calor qui 
      <lb ed="#S" n="21"/>virtute diuina potest impediri ne fiat, conseruando 
       qua<lb ed="#S" break="no" n="22"/>litatem oppositam propter quod calidum praesens 
       calefa<lb ed="#S" break="no" n="23"/>ctibili potest virtute diuina impediri ne calefaciat: sed 
      <lb ed="#S" n="24"/>ad occupare non sequitur aliqua natura absoluta ex prae 
      <lb ed="#S" n="25"/>sentia locati ad locum vel econuerso, sed ex hoc solo 
       oc<lb ed="#S" break="no" n="26"/>cupatur locus a locato quod locatum habet infra locum 
      <lb ed="#S" n="27"/>distantiam suarum partium: cum igitur hoc sit essentiale 
      <lb ed="#S" n="28"/>locato prout est quantum, sicut prius probatum est 
       impossi<lb ed="#S" break="no" n="29"/>bile est quod locatum sit in loco &amp; quod non occupet ipsum 
      lo<lb ed="#S" n="30" break="no"/>cum, ac per consequens sit incompossibile alteri sic occupanti. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r47318-d1e1174" n="28">
               <lb ed="#S" n="31"/>
               <!-- 28 -->Ad secundum dicendum, quod Deus potest facere quod corpus 
      <lb ed="#S" n="32"/>sit quantum &amp; quod non occupet locum: quia potest 
       face<lb ed="#S" break="no" n="33"/>re corpus sine loco, sed supposito quod corpus sit in loco. non 
      <lb ed="#S" n="34"/>potest fieri quod non occupet locum: quia non est prius imo 
      <lb ed="#S" n="35"/>nec aliud realiter est quantum esse in loco quam occupa 
      <lb ed="#S" n="36"/>re locum: quia occupare locum est habere in loco 
       par<lb ed="#S" break="no" n="37"/>tes positione distinctas, &amp; distantes a se inuicem: &amp; ab 
      <lb ed="#S" n="38"/>omni alia quantitate: &amp; istud non est alud quam esse 
       quan<lb ed="#S" n="39" break="no"/>tum vt declaratum fuit prius: nec in proposito facit 
       dif<lb ed="#S" break="no" n="40"/>ficultatem corpus continens aliud in quo contentum 
       di<lb ed="#S" break="no" n="41"/>citur esse sicut in loco: quia si duo corpora ponerentur 
      <lb ed="#S" n="42"/>esse in loco continenti, &amp; postea corpus continens tota 
      <lb ed="#S" n="43"/>liter annullaretur, non propter hoc praecedentia 
       corpo<lb ed="#S" break="no" n="44"/>ra desinerent simul esse: quia quamuis illa simultas non 
      <lb ed="#S" n="45"/>esset secundum locum esset tamen secundum positionem 
       par<lb ed="#S" break="no" n="46"/>tium, quae semper est incompossibilis quantitati: cum 
      distan<lb ed="#S" n="47" break="no"/>tia partium quantitatis sit essentialiter intrinseca 
       quan<lb ed="#S" break="no" n="48"/>titati.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r47318-d1e1218" n="29">
      <!-- 29 -->Ad tertium dicendum, quod Deus potest seruare 
      <lb ed="#S" n="49"/>distinctionem corporum sine distinctione locorum: quia 
       po<lb ed="#S" break="no" n="50"/>test facere plura corpora quorum neutrum sit in loco, non 
      <lb ed="#S" n="51"/>potest tamen facere quod duo quanta sint distincta, &amp; quod 
      par<lb ed="#S" n="52" break="no"/>tes eorum sint positione indistinctae: cum hoc sit contra 
      ra<lb ed="#S" n="53" break="no"/>tionem intrinsecam quantitatis. &amp; quia hoc sequitur si po 
      <lb ed="#S" n="54"/>nerentur plura corpora esse in eodem loco: ideo illud non 
      <lb ed="#S" n="55"/>est possibile.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r47318-d1e1238" n="30">
      <!-- 30 -->Ad formam rationis dicendum, quod non 
      <lb ed="#S" n="56"/>prohibentur plura corpora esse in eodem loco: quia locus 
      <lb ed="#S" n="57"/>sit causa distinctionis corporum: sed quia distinctio cor 
      <lb ed="#S" n="58"/>porum requirit distinctam positionem eorum quam non 
      <lb ed="#S" n="59"/>compatitur vnitas loci. Rationes etiam quae videntur 
       proba<lb ed="#S" break="no" n="60"/>re conclusionem, &amp; videntur sumi ex dictis sacrae 
       scriptu<lb ed="#S" break="no" n="61"/>rae, &amp; ex illis quae communiter tenet ecclesia possent euadi hoc 
      <lb ed="#S" n="62"/>modo. Cum enim dicitur quod beata virgo mansit virgo post 
      <lb ed="#S" n="63"/>partum sicut ante: concedendum est sicut verissimum. 
      <lb ed="#S" n="64"/>Fuit enim virgo non solum ex carentia experientiae 
       de<lb ed="#S" break="no" n="65"/>lectationis carnalis: per quam solam experientiam 
       vir<lb ed="#S" break="no" n="66"/>ginitas amittitur proprie: sed etiam por integritatem 
      mem<lb ed="#S" n="67" break="no"/>bri corporalis: nec tamen propter hoc in natinitate Christi 
      <!--0463.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>fuerunt duo corpora simul. scilicet corpus Christi cum corpore 
      <lb ed="#S" n="69"/>matris: quia est alius modus possibilis. scilicet quod virtute 
       diui<lb ed="#S" break="no" n="70"/>na fuerit facta dilatatio neruorum &amp; meatuum vrinalium 
      <lb ed="#S" n="71"/>non ruptio aliqua vel fractio, sicut secundum August. 14. 
      <lb ed="#S" n="72"/>de ciuitate Dei, factum fuisset in omnibus mulieribus si 
      <lb ed="#S" n="73"/>status innocentiae durasset: quia tunc peperissent sine 
       do<lb ed="#S" break="no" n="74"/>lore, qui nunc est poena peccati secundum sententiam Domini, 
      <lb ed="#S" n="75"/>Gene. 3. &amp; proles nata fuisset per dilatationem membrorum 
      <lb ed="#S" n="76"/>vrinalium, &amp; non per fractionem vel dipisionem quae non 
      po<lb ed="#S" n="77" break="no"/>test esse in sentientibus sine dolore. Et hanc viam videntur 
      <lb ed="#S" n="78"/>tenere Gregorius Nicenus &amp; Ambrosiussuper illo verbo 
      <lb ed="#S" n="79"/>Lucae. 2. Omne masculinum. &amp;c. Ibi enim dicit 
       Grego<lb ed="#S" break="no" n="80"/>rius Nicenus sic, hac autem lege decretum in solo 
       incar<lb ed="#S" break="no" n="81"/>nato Deo singulariter &amp; ab aliis indifferenter impleri 
       vi<lb ed="#S" break="no" n="82"/>detur. Ipse nanque solus ineffabiliter conceptus ac 
       incon<lb ed="#S" n="83" break="no"/>praehensibiliter editus aperuit vterum virginalem, non an 
      <lb ed="#S" n="84"/>te a connubio reseratum seruans, &amp; post partum 
       mirabi<lb ed="#S" break="no" n="85"/>lem inuiolabiliter signaculum castitatis. Et Ambro. 
       ibi<lb ed="#S" break="no" n="86"/>dem dicit. Non enim rursus coitus vuluae virginalis 
       se<lb ed="#S" break="no" n="87"/>creta reserauit, sed immaculatum semen inuiolabiliter 
      <lb ed="#S" n="88"/>vtero spiritus sanctus infudit. Et subdit quod pertines 
      <lb ed="#S" n="89"/>ad propositum dicens. Qui ergo vuluam sanctificauit alie 
      <lb ed="#S" n="90"/>nam vt nasceretur propheta: hic est qui aperuit matris 
      <lb ed="#S" n="91"/>suae vuluam vt immaculatus exiret.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r47318-d1e1326" n="31">
      <!-- 31 -->Ad secundum 
      <lb ed="#S" n="92"/>dicendum, quod ex nullo textu facrae scripturae habetur quod. 
      <lb ed="#S" n="93"/>Christus resurrexerit clauso sepulchro: &amp; ideo assertio 
       con<lb ed="#S" break="no" n="94"/>traria non praeiudicat fidei necscripturae: quia si ex dictis 
      <lb ed="#S" n="95"/>aliquorum sanctorum habeatur quod resurrexit clauso 
      sepul<lb ed="#S" n="96" break="no"/>chro acccipiendum est pro opinione. Et si hoc dictum esset 
      <lb ed="#S" n="97"/>approbatum: tunc respondendum esset sicut in 
       respon<lb ed="#S" break="no" n="98"/>sione tertij argumenti statim dicetur.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r47318-d1e1346" n="32">
      <!-- 32 -->Ad tertium 
      <lb ed="#S" n="99"/>cum dicitur, quod Christus post resurrectionem intrauit ad 
      <lb ed="#S" n="100"/>discipulos clausis ianuis, absolute: dicendum est hoc esse 
      <lb ed="#S" n="101"/>verum. scilicet quod cum fores essent clausae venit Iesus, sed non 
      <lb ed="#S" n="102"/>dicitur quod intrauit per ianuas clausas. Cum enim corpus 
      <lb ed="#S" n="103"/>gloriosum possit moueri per aerem sicut per terram: &amp; 
      <lb ed="#S" n="104"/>Christus virtute diuina potuit corpus suum ostendere vel 
      <lb ed="#S" n="105"/>occultare: prout voluit potuit intrare ad discipulos per 
      <lb ed="#S" n="106"/>fenestram vel per quencunque alium locum, &amp; tunc 
       pri<lb ed="#S" break="no" n="107"/>mum se ostendere quando fuit coram discipulis. &amp; sic 
      ve<lb ed="#S" n="108" break="no"/>re venit ianuis clausis sed non per ianuas clausas: &amp; si per 
      <lb ed="#S" n="109"/>ianuas intrauit potuerunt &amp; subito aperiri &amp; subito 
      clau<lb ed="#S" n="110" break="no"/>di, ita vt apertio &amp; clausio lateret discipulos: &amp; quia res 
      <lb ed="#S" n="111"/>dicitur fieri quando innotescit, ideo dicuntur fuisse 
       clau<lb ed="#S" break="no" n="112"/>sae: quia apertio earum nulli apparuit. Et hoc modo 
       pos<lb ed="#S" break="no" n="113"/>set dici resurrexisse sepulchro clauso si illud alicubi 
       le<lb ed="#S" break="no" n="114"/>geretur: vel posset dici, quod Christus ratione qua Deus 
       ha<lb ed="#S" break="no" n="115"/>buit in potestate sua corpus &amp; figuram corporis: ita quod 
       po<lb ed="#S" break="no" n="116"/>tuit figuram corporis mutare in figuram angustam, &amp; sic 
      <lb ed="#S" n="117"/>intrare per quancunque rimam ianuarum eis 
       remanenti<lb ed="#S" break="no" n="118"/>bus clausis. &amp; quamuis aliqui dicant hoc non fuisse 
      con<lb ed="#S" n="119" break="no"/>ueniens, nullustamen dicit quod fuerit impossibile Christo 
      <lb ed="#S" n="120"/>inquantum Deus: conuenientius autem videtur 
       pone<lb ed="#S" break="no" n="121"/>re modum qui ab omnibus conceditur possibilis: quam 
      <lb ed="#S" n="122"/>ponere illum qui ab aliquibus impossibilis reputatur. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r47318-d1e1403" n="33">
               <lb ed="#S" n="123"/>
               <!-- 33 -->Ad quartum dicendum, quod siue ponatur coelum 
       di<lb ed="#S" break="no" n="124"/>uisibile per naturam, siue virtute diuina, non oportet 
       po<lb ed="#S" break="no" n="125"/>nere quod corpus Christl in ascensu fuisse simul cum 
      corpo<lb ed="#S" n="126" break="no"/>ribus sphaerarum, sed quod cesserunt corpori Christi. Et si 
       di<lb ed="#S" break="no" n="127"/>catur quod omne diuisibile est corruptibile: dicendum quod 
      <lb ed="#S" n="128"/>non oportet: quia diuisio non arguit corruptibilitatem 
      <lb ed="#S" n="129"/>in illis in quibus est: sed addit facilitatem: quia 
       corru<lb ed="#S" break="no" n="130"/>ptibile diuisum in plures partes facilius corrumpitur, 
      <lb ed="#S" n="131"/>quam si esset integrum: quia singulae partes minus 
       pos<lb ed="#S" break="no" n="132"/>sunt resistere corrumpenti quam totum integrum: diul 
      <lb ed="#S" n="133"/>sio tamen non dat eis corruptibilitatem, sed supponit: 
      <lb ed="#S" n="134"/>quod patet: quia si esses quantum mathematicum perse sub 
      <!--0464.xml-->
      <pb ed="#S" n="464"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>sistens, tale quantumcunque diuideretur non corrumperetur. 
      <lb ed="#S" n="2"/>Non enim corrumperetur a suo contrario: quia 
       quanti<lb ed="#S" break="no" n="3"/>tas contrarium non habet, nec corruptione subiecti quia 
      <lb ed="#S" n="4"/>subiectum non habet vt ponitur: nec diuisione ad 
       mini<lb ed="#S" break="no" n="5"/>ma, quia tale quantum secundum se est diuisibile in 
       in<lb ed="#S" break="no" n="6"/>finitum: nec est possibile peruenire ad minimum nec 
      <lb ed="#S" n="7"/>coniunctum toti nec separatum a totorpatet ergo quod 
       di<lb ed="#S" break="no" n="8"/>uisio non arguit corruptibilitatem saltem illa quae 
       fie<lb ed="#S" break="no" n="9"/>ret virtute diuina: nec coeli dicuntur solidissimi: quin 
      <lb ed="#S" n="10"/>possint virtute diuina diuidi &amp; praebere transitum 
       cor<lb ed="#S" break="no" n="11"/>poribus gloriosis ad coelum empyreum: sed dicuntur 
       soli<lb ed="#S" break="no" n="12"/>dissimi, quia naturaliter sunt incorruptibiles.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r47318-d1e1466" n="34">
      <!-- 34 -->Ad 
      <lb ed="#S" n="13"/>quintum dicendum: quod corpus Christi prout spectat ad 
       ge<lb ed="#S" break="no" n="14"/>nus substantiae est vere in sacramento altaris: nec illud est 
      <lb ed="#S" n="15"/>contra dicta nisi datur quod in eodem sacramento sit 
       quan<lb ed="#S" break="no" n="16"/>titas corporis Christi: quia sola quantitas impedit 
       coexi<lb ed="#S" break="no" n="17"/>stentiam plurium corporum in eodem loco: sicut autem 
      <lb ed="#S" n="18"/>fuit ostensum prius non est necesse quod quantitas corporis 
      <lb ed="#S" n="19"/>Christi sit in hoc sacramento: nec ex vi conuersionis, vt 
      <lb ed="#S" n="20"/>omnes concedunt: nec ex concomitantia aliqua quamuis 
      <lb ed="#S" n="21"/>vnum ab altero non sit distinctum: vt plenius fuit superius 
      <lb ed="#S" n="22"/>declaratum.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r47318-d1e1492" n="35">
      <!-- 35 -->Veruntamen quamuis iste modus sit 
       se<lb ed="#S" break="no" n="23"/>cundum humanam rationem satis probabilis: quia tamen 
       op<lb ed="#S" break="no" n="24"/>positum conius tenetur: &amp; illa quae dicta sunt de 
      natiuita<lb ed="#S" n="25" break="no"/>te Christi &amp; ingressu eius ad discipulos post 
       resurrectio<lb ed="#S" break="no" n="26"/>nem, &amp; egressu de sepulchro: &amp; ascensu ad coelos aliter 
       in<lb ed="#S" break="no" n="27"/>telliguntur a communitate quam exposita sint: ideo tutius 
      <lb ed="#S" n="28"/>esttenere alium modum, quamuissit valde difficile 
       responde<lb ed="#S" break="no" n="29"/>re ad rationes positionis in contrarium: nec ad praesenspa 
      <lb ed="#S" n="30"/>tet responsio ad rationes positionis. In talibus tamen est 
      <lb ed="#S" n="31"/>melius captiuare intellectum suum quam praesumptuose 
      <lb ed="#S" n="32"/>aliquid asserere contra commune dictum: etiam si noo sit 
      <lb ed="#S" n="33"/>expresse contra scripturam. sed respondeo ad rationes 
      princi<lb ed="#S" n="34" break="no"/>pales: sicut communiter respondetur.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r47318-d1e1523" n="36">
      <!-- 36 -->Ad primum 
       dicen<lb ed="#S" break="no" n="35"/>dum, quod non est sim ile de existentia vnius corporis simul in 
      <lb ed="#S" n="36"/>pluribus locis, &amp; deexistentia plurium corporum simul 
      <lb ed="#S" n="37"/>in eodem loco. Primum esse expresse implicat 
       contradictio<lb ed="#S" break="no" n="38"/>nem: quia illud quod est circunscriptiue in distantibus 
      <lb ed="#S" n="39"/>locis oportet quod sit distioctum distinctione locorum: quia 
      quic<lb ed="#S" n="40" break="no"/>quid est circumscriptiue in aliquo loco: totum continetur ab 
      <lb ed="#S" n="41"/>ipso, ita quod nihil contenti est circunscriptiue extra 
       con<lb ed="#S" break="no" n="42"/>tinentem: propter quod illa quae sunt in distinctis locis cit 
      <lb ed="#S" n="43"/>cumscriptiue necessario distincta sunt: est autem contra ratio 
      <lb ed="#S" n="44"/>nem vnius quod sit distinctum: &amp; ideo si vnum corpus esset in 
      <lb ed="#S" n="45"/>pluribus locis circumscriptiue esset vnum &amp; non vnum: seu 
       in<lb ed="#S" break="no" n="46"/>distinctum, &amp; distinctum quod implicat contradictionem. sed 
      <lb ed="#S" n="47"/>ponere plura corpora simul in eodem loco solum videtur 
      <lb ed="#S" n="48"/>repugnare distinctioni eorum: non repugnat autem quia 
       pri<lb ed="#S" break="no" n="49"/>ma distinctio corporum non est per loca, sed per scipsa: vel 
      <lb ed="#S" n="50"/>per quantitates suas: &amp; ita potest virtute diuina conseruari 
      <lb ed="#S" n="51"/>non obstante vnitate loci.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r47318-d1e1566" n="37">
      <!-- 37 -->Ad secundum potest dici, quod 
      <lb ed="#S" n="52"/>non potest per imaginationem fingi quod in vno loco sint plura 
      <lb ed="#S" n="53"/>corpora: quia imaginatio non transcendit quantum: &amp; ideo per 
      <lb ed="#S" n="54"/>imaginationem semper accipiuntur plura quanta vt finita &amp; 
      <lb ed="#S" n="55"/>distincta: sed intellectus qui est altior imaginatione potest 
      <lb ed="#S" n="56"/>concipere: quia licet quantum in se habeat partes positione 
      <lb ed="#S" n="57"/>distinctas: tamen comparando vnum quantum alteri: non oportet quod 
      <lb ed="#S" n="58"/>sic distinguantur adeo quod vnum expellat aliud in eodem loco 
      <lb ed="#S" n="59"/>vel situ: cum ille sit actus secundus quantitatis a quo 
       quanti<lb ed="#S" break="no" n="60"/>tas potest virtute diuina priuari.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r47318-d1e1590" n="38">
      <!-- 38 -->Ad tertium dicendum, 
      <lb ed="#S" n="61"/>quod non est simile de duobus accidentibus respectu vnius 
      <lb ed="#S" n="62"/>subiecti &amp; de duobus corporibus respectu vnius loci: quia 
      <lb ed="#S" n="63"/>accidentia se habent informatiue ad subiectum: corpora 
      <lb ed="#S" n="64"/>autem se habent ad locum extrinsecum. Item forte quamuis duo 
      <lb ed="#S" n="65"/>accidentia absoluta non possunt esse in eodem subiecto vt 
      <lb ed="#S" n="66"/>duae albedines: tamen ab aliquibus ponitur quod duo 
       acci<lb ed="#S" break="no" n="67"/>dentia respectiua possunt esse in vno sublecto: sicut in vno 
      <!--0464.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>patre duae paternitates respectu duorum filiorum: nec est 
       du<lb ed="#S" n="69" break="no"/>bium quin in duobus subiectis sint duo accidentia respecti 
      <lb ed="#S" n="70"/>ua per comparationem ad vnum: sicut in duodus filiis sunt 
      <lb ed="#S" n="71"/>duae filiationes per comparationem ad vnum patrem. Et istud vt 
      <lb ed="#S" n="72"/>potest sufficere ad propositum: quia vbi vel esse in loco dicit 
      <lb ed="#S" n="73"/>respectum corporis ad locum: propter quod nihil prohibet quin 
      <lb ed="#S" n="74"/>duo corpora simul habeant duo vbi, respectu eiusdem loci. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r47318-d1e1629" n="39">
               <lb ed="#S" n="75"/>
               <!-- 39 -->Ratio in oppositum quamuis sit ad conclusionem conem tamen 
      <lb ed="#S" n="76"/>solui pont: quia non est simile de duabus completis naturis 
      <lb ed="#S" n="77"/>respectu vnius suppositi, &amp; de duobus corporibus respectu 
      <lb ed="#S" n="78"/>vnius loci: quia natura constituit suppositum ratione modi 
      <lb ed="#S" n="79"/>essendi in se: qui cum non sit de intrinseca rartione  naturae potest 
      <lb ed="#S" n="80"/>ab ea separari: &amp; tunc talis natura non constituit suppositum, 
      <lb ed="#S" n="81"/>sed alia a qua non separabitur modus, &amp; tunc erunt plures 
      <lb ed="#S" n="82"/>naturae in eodem supposito. sed occupare locum conuenis 
      <lb ed="#S" n="83"/>quanto, ratione eius quod est de intrinseca ratione quanti. s ex 
      <lb ed="#S" n="84"/>eo quod habet partes distantes propter quod illud non potest a quanto 
      <lb ed="#S" n="85"/>separari: nec per consequens potest separari ab eo quod non 
       occu<lb ed="#S" n="86" break="no"/>pet locum in quo est.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r47318-d1e1660" n="40">
      <!-- 40 -->Ad auctoritatem Dan. esset 
       dicen<lb ed="#S" n="87" break="no"/>dum, sicut ad dictum Euangelii quod allegat. si quis autem 
      <lb ed="#S" n="88"/>velit tenere conem opinionem potest sic confirmare, quod duo 
       cor<lb ed="#S" n="89" break="no"/>pora esse simul in eodem loco est possibile diuina 
       virtu<lb ed="#S" n="90" break="no"/>te tanquam non implicans contradictionem: quia res potest esse 
      <lb ed="#S" n="91"/>sine eo quod non est de ratione suae essentiae nec sui esse: 
      <lb ed="#S" n="92"/>cum ad esse rei nihil plus includatur: &amp; si ponatur res cum 
      <lb ed="#S" n="93"/>essentia &amp; esse omni alio circumscripto: nulla contradictio 
      <lb ed="#S" n="94"/>est rem sic esse. Nam ponere rem sine sua essentia: vt hominem 
      <lb ed="#S" n="95"/>sine aia vel corpore bene est contradictio: &amp; similiter 
       po<lb ed="#S" n="96" break="no"/>nere rem sine eo a quo habet existere, &amp; si non essentiam sicut 
      <lb ed="#S" n="97"/>materiam, sine forma. sed quantitas non includit in sua 
      <lb ed="#S" n="98"/>essentia nec in suo esse formaliter &amp; essentialiter situm: 
      <lb ed="#S" n="99"/>nec per consequens distinctionem situs seu positionis quae est 
      <lb ed="#S" n="100"/>posterior: quia coordinationes praedicamentorum sunt 
       imper<lb ed="#S" n="101" break="no"/>mixtae. vn, cum situs seu positio sit aliud praedicamentum 
       di<lb ed="#S" n="102" break="no"/>stinctum a quantitate, siue differat vt res siue vt modus a re 
      <lb ed="#S" n="103"/>saltem rartione  formali differt &amp; quidditatiue, &amp; si non est de ratione 
      <lb ed="#S" n="104"/>suae essentiae: nec per consequens sui esse cum nihil cadat 
       me<lb ed="#S" break="no" n="105"/>dium inter essentiam &amp; esse: nec esse vnius praedicamenti 
       dese<lb ed="#S" n="106" break="no"/>rit suam essentiam, vt transcat ad aliam. ergo Deus potest facere 
      <lb ed="#S" n="107"/>quantitatem sine hoc quod partes sint situ distinctae quod solum 
      <lb ed="#S" n="108"/>impedit simultatem corporum in loco: ideo &amp;c.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r47318-d1e1712" n="41">
      <!-- 41 -->Hanc 
      <lb ed="#S" n="109"/>autem opinionem sustinendo potest responderi ad tres 
       ratio<lb ed="#S" n="110" break="no"/>nes opinionis contrariae.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r47318-d1e1721" n="42">
      <!-- 42 -->Ad primam dicendum, quod ma. est 
      <lb ed="#S" n="111"/>vera: &amp; minor est falsa. ad probationem posset negari 
       mi<lb ed="#S" break="no" n="112"/>nor apparenter sicut in sequenti argumento dicetur: sed 
      se<lb ed="#S" n="113" break="no"/>cundum veritatem minor est falsa: quia sicut probatum est 
      <lb ed="#S" n="114"/>vna ratione, non est de ratione formali quantitatis quod 
       par<lb ed="#S" n="115" break="no"/>tes eius situ distinguantur: quod etiam patet. secundo sic. Illud 
      <lb ed="#S" n="116"/>non est de ratione alicuius quod est extra completam eius 
       defini<lb ed="#S" break="no" n="117"/>tionem: quia potest res esse posita sua diffinitione omni alio 
      <lb ed="#S" n="118"/>circumscripto: sed completa diffinitio quantitatis est quod 
       quan<lb ed="#S" n="119" break="no"/>tum est diuisibile in ea quae in sunt. propter quod esse partibile 
      <lb ed="#S" n="120"/>&amp; habere partes est completa ratio quantitatis. Quod autem istae 
      <lb ed="#S" n="121"/>partes sint distinctae situ vel loco hoc accidit. Ponatur 
       er<lb ed="#S" break="no" n="122"/>go per possibile vel per impossibile, quod aliqd habeat 
       par<lb ed="#S" break="no" n="123"/>tes &amp; illae non distinguantur situ. quaero vtrum illae sint 
       quan<lb ed="#S" n="124" break="no"/>titas vel non. si dicis quod non, ergo habeo diffinitionem &amp; non 
      <lb ed="#S" n="125"/>diffinitum. si autem dicis quod sic: ergo esse partem extra partem 
      <lb ed="#S" n="126"/>non est de essentia quantitatis. si dicatur quod species 
       abun<lb ed="#S" n="127" break="no"/>dat a genere, &amp; quantitas continua vt est quantitas non 
       in<lb ed="#S" break="no" n="128"/>cludit nisi solum partibilitatem: sed vt est continua 
       determi<lb ed="#S" break="no" n="129"/>nat partibilitatem cum situ: potest dici, quod si determinaret 
       si<lb ed="#S" break="no" n="130"/>bi situm non tamen propter hoc determinationem situs vel 
      <lb ed="#S" n="131"/>distinctionem. Nam punctus est vnitas posita &amp; tamen duo 
      <lb ed="#S" n="132"/>puncta quae sunt in extremitatibus duarum linearum 
       contigua<lb ed="#S" break="no" n="133"/>rum habent vnummet situm, &amp; nihilominus sunt vere puncta &amp; 
      <lb ed="#S" n="134"/>vere posita &amp; situata: &amp; ita etiam omnes partes quantitatis 
      <!--0465.xml-->
      <pb ed="#S" n="465"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>quae essent in eodem loco essent situatae seu positae, sed non 
      <lb ed="#S" n="2"/>situ nec positione distinctae: hoc tamen non est verum, quia 
       nun<lb ed="#S" n="3" break="no"/>quam vnum praedicamentum est differentia specifica 
      alteri<lb ed="#S" n="4" break="no"/>us, licet species relationum innotescant aliquando per species 
      <lb ed="#S" n="5"/>aliorum. 5. Meta. sed aptitudo ad hoc bene potest dici 
       essen<lb ed="#S" n="6" break="no"/>tialis, &amp; specificans quantitatem continuam 
       permanen<lb ed="#S" break="no" n="7"/>tem. Permanentia, ergo videtur esse differentia 
       quanti<lb ed="#S" break="no" n="8"/>tatis continuae respectu successiuae &amp; non situs. si autem 
      <lb ed="#S" n="9"/>dicatur continuum est cuius partes copulantur ad aliquem 
      <lb ed="#S" n="10"/>vnum communem terminum, qui supponit distantiam 
       parti<lb ed="#S" break="no" n="11"/>um extremarum a media, dicendum quod non est verum. 
       Ma<lb ed="#S" break="no" n="12"/>gis enim copularentur termino communi si ab illo non 
       di<lb ed="#S" break="no" n="13"/>starent, nec per consequens adinuicem quam per hoc quod 
       di<lb ed="#S" break="no" n="14"/>stant: sicut prius dicebatur quod si esset partibile partibus 
      <lb ed="#S" n="15"/>non distantibus esset vera quantitas, &amp; quia nihil est 
      <lb ed="#S" n="16"/>in genere quod non sit in specie, aliqua eius oporteret 
      <lb ed="#S" n="17"/>quod esset in aliqua specie. si autem non esset in specie 
       quan<lb ed="#S" n="18" break="no"/>titatis continute permanentis in nulla alia esse posset: 
      <lb ed="#S" n="19"/>non enim indiscreta quae supponit continuam nec in 
      <lb ed="#S" n="20"/>successiua, cum successio simultatem excludat: ergo 
      <lb ed="#S" n="21"/>esset in specie continuae permanentis, &amp; sic ei accidit quo 
      <lb ed="#S" n="22"/>ad essentiam habere in partibus distinctionem situs. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r47318-d1e1833" n="43">
               <lb ed="#S" n="23"/>
               <!-- 43 -->Ad secundum posset dici per interemptionem maioris, 
      <lb ed="#S" n="24"/>quia non sequitur si partes quantitatum diuisarum 
       pos<lb ed="#S" break="no" n="25"/>sunt esse indistinctae, quod propter hoc partes quantitatis 
      <lb ed="#S" n="26"/>eiusdem, quia etiam naturaliter partes superficiei 
       conti<lb ed="#S" break="no" n="27"/>nentis &amp; contentae sunt situ coniunctae, &amp; immediatae, non 
      <lb ed="#S" n="28"/>distantes, quia locus &amp; locatum sunt simuli &amp; tamen partes 
      su<lb ed="#S" n="29" break="no"/>perficiei alterius interse sunt situ distinctae, &amp; sic falso as 
      <lb ed="#S" n="30"/>sumebatur in primo argumento: quod maior distinctio 
       requi<lb ed="#S" n="31" break="no"/>ritur in partibus quantitatis diuisae quam indiuisae: &amp; 
       ra<lb ed="#S" break="no" n="32"/>tio huius posset dari, quia contradictio est quod aliqua sint 
       di<lb ed="#S" break="no" n="33"/>stincta &amp; plura inter se: &amp; tamen careant omni causa 
       distin<lb ed="#S" break="no" n="34"/>ctionis: quantitas autem inquantum accidens habet numera 
      <lb ed="#S" n="35"/>liter distingui subiecto, sed praeter hoc inquantum tale 
       ac<lb ed="#S" break="no" n="36"/>cidens distinguitur situ, quod ei competit etiam si non 
       habe<lb ed="#S" break="no" n="37"/>ret subiestum. quando autem sunt quantitates diuersorum 
       cor<lb ed="#S" break="no" n="38"/>porum: si sint indistinctae situ adhuc remanent distinctae 
      <lb ed="#S" n="39"/>simpliciter subiectis, &amp; ad effectum sufficit altera 
      causa<lb ed="#S" n="40" break="no"/>rum quarum quaelibet est sufficiens  sed in eadem 
       quan<lb ed="#S" break="no" n="41"/>titate indiuisa confusa distinctione situs, non remanes 
      <lb ed="#S" n="42"/>distinctio subiecti, quia est idem subiectum: nec potest 
      <lb ed="#S" n="43"/>dici quod distinguatur distinctis partibus subiecti: cum 
       ma<lb ed="#S" n="44" break="no"/>gis econuerso haec distinctio insit subiecto ab ipsa 
       quan<lb ed="#S" n="45" break="no"/>titate: vnde Deus qui potest facere duo corpora esse in 
      <lb ed="#S" n="46"/>eodem loco quando sunt physica, non posset ibi facere duo 
      cor<lb ed="#S" n="47" break="no"/>pora mathematica quia non distinguuni subiecto, quod 
      <lb ed="#S" n="48"/>est verum nisi faceret secundum miraculum quod est sibi 
       pos<lb ed="#S" break="no" n="49"/>sibile, quia illam distinctionem quam habent accidentia 
      <lb ed="#S" n="50"/>a subiectis potest eis dare &amp; conseruare sine subiectis: 
      <lb ed="#S" n="51"/>sicut duas albedines separatas posset facere: propter quod 
      <lb ed="#S" n="52"/>etiam aliquibus videtur quod posset facere duo accidentia solo 
      <lb ed="#S" n="53"/>numero differentia in eadem parte subiecti, quantum ad hoc 
      <lb ed="#S" n="54"/>saltem quod defectus distinctionis non impediret, sed bene 
      <lb ed="#S" n="55"/>aliud impediret. sed ista solutio non est bona vt 
       videbi<lb ed="#S" n="56" break="no"/>tur in sequenti argumento: vnde standum est in solutione 
      <lb ed="#S" n="57"/>primi argumenti, concedendo, quod idem sit de replicatione 
      <lb ed="#S" n="58"/>eiusdem quantitatis super seipsam &amp;c. nec sequetur 
       im<lb ed="#S" break="no" n="59"/>possibile, quia sancti dicunt, quod Deus potest facere camelum 
      <lb ed="#S" n="60"/>per foramen acus transire: quod forte non esset per 
       compres<lb ed="#S" break="no" n="61"/>sionem in minimam figuram salua vita eius quae non pateretur 
      <lb ed="#S" n="62"/>ossium confractionem, sed per hoc quod partes se inuicem subintra 
      <lb ed="#S" n="63"/>rent, vt ita dixerim sublata ab eis distinctione situs 
       prae<lb ed="#S" break="no" n="64"/>ter minimam &amp; minorem, foramen acus vt posset transire. 
      <lb ed="#S" n="65"/>si enim secundum corpora distincta integra &amp; 
       incorru<lb ed="#S" break="no" n="66"/>pta vnire potest in vno loco? multo magis diuersas partes 
      <lb ed="#S" n="67"/>eiusdem corporis: puta manus &amp; pedes.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r47318-d1e1935" n="44">
      <!-- 44 -->Ad tertium 
      <!--0465.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>dici potest, vt bis replicatum est concedendo maiorem, 
      <lb ed="#S" n="69"/>quod diuersae partes diuersorum motuum possunt esse simul 
      <lb ed="#S" n="70"/>tempore &amp; ipsi toti motus, siue in eodem subiecto 
       differen<lb ed="#S" n="71" break="no"/>tes specie, vt idem homo simul currit &amp; calefit, siue in di 
      <lb ed="#S" n="72"/>uersis: vt duo simul currunt sed non diuersae partes eius 
      <lb ed="#S" n="73"/>dem motus, &amp; similiter diuersorum corporum 
       quantita<lb ed="#S" break="no" n="74"/>tes simul: sed non eiusdem quantitatis diuersae partes pro 
      <lb ed="#S" n="75"/>pterrationem tactam in secundo argumento. sed istud 
      <lb ed="#S" n="76"/>non valet propter rationem ipsorum quae bene probat in 
      <lb ed="#S" n="77"/>primolargumento, quod quantitas diuisa non minus 
       requi<lb ed="#S" break="no" n="78"/>rit distinctionem quam indiuisa. Dicendum est ergo ad 
       exem<lb ed="#S" break="no" n="79"/>pla de diuersis superficiebus &amp; motibus quae sunt simul 
      <lb ed="#S" n="80"/>plusquam diuersae partes eiusdem, quod hoc non est propter 
      <lb ed="#S" n="81"/>diuersitatem subiectorum vt dicebatur in solutione secundi 
      <lb ed="#S" n="82"/>argumenti. sed propter hoc quod comparantur adinuicem 
      <lb ed="#S" n="83"/>non vt quanta, sed indiuisibilia &amp; termini quantitatis: 
      <lb ed="#S" n="84"/>quia superficies est indiuisibilis secundum profunditatem: 
      <lb ed="#S" n="85"/>vnde superficies continens concaua &amp; contenta 
      conue<lb ed="#S" n="86" break="no"/>xa sunt simul secundum profunditatem, secundum quam non 
      <lb ed="#S" n="87"/>sunt partes sed termini diuersarum quantitatum: sed 
       super<lb ed="#S" break="no" n="88"/>ficies conuexa continentis &amp; similiter conuexa 
       conten<lb ed="#S" break="no" n="89"/>ti non sunt magis simul quam si essent eiusdem quantitatis: 
      <lb ed="#S" n="90"/>imo tantum nec plus nec minus distant abinuicem: &amp; 
       si<lb ed="#S" break="no" n="91"/>militer de motibus concurrentibus: quia concurrunt 
      adin<lb ed="#S" n="92" break="no"/>uicem sicut &amp; duae lineae coniungerentur secundum 
       latitu<lb ed="#S" break="no" n="93"/>dinem si vna poneret iuxta aliam. Pet idem enim esset, 
      <lb ed="#S" n="94"/>ac si duo puncta ponerentur simul, quae non faciunt aliquid 
      <lb ed="#S" n="95"/>maius, motus enim habet partes quae sunt prius &amp; 
      poste<lb ed="#S" n="96" break="no"/>rius &amp; non vnum iuxta aliud. si autem ponerentur duo 
      <lb ed="#S" n="97"/>motus diuersi quorum vnus esset prior alius posterior: sic 
      <lb ed="#S" n="98"/>non posset esse magis simul duratione quam partes eiusdem 
      <lb ed="#S" n="99"/>motus. Dicendum est ergo quod sicut impossibile est esse 
      du<lb ed="#S" n="100" break="no"/>as quantitates diuersas &amp; ludistinctas situ, sic impossibile 
      <lb ed="#S" n="101"/>est de diuersis partibus eiusdem quantitatis.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r47318-d1e2018" n="45">
      <!-- 45 -->Et ad 
      <lb ed="#S" n="102"/>rationem quae tacta est contra hoc in solutione secundi argu 
      <lb ed="#S" n="103"/>menti, dicendum est quod posita causa formali in habentibus 
      <lb ed="#S" n="104"/>materiam Deus potest supplere omnem aliam causalitatem: lices 
      <lb ed="#S" n="105"/>ergo dicatur quod partes quantitatis differant subiecto &amp; situ: 
      <lb ed="#S" n="106"/>vtraque tamen est differentia extrinseca &amp; non essentialis, quod tam 
      <lb ed="#S" n="107"/>subiectum quam situs sunt extra essentiam quantitatis: vnde vna 
      <lb ed="#S" n="108"/>pars quantitatis differt ab alia formaliter intrisece seipsa 
      <lb ed="#S" n="109"/>cum sit forma. Actus enim seipso formaliter distinguit a 
      <lb ed="#S" n="110"/>quocumque distinguatur: propter quod si partes eiusdem 
       quan<lb ed="#S" break="no" n="111"/>titatis habentis subiectum suum, vel nullum super 
       sereplica<lb ed="#S" break="no" n="112"/>tae fiant situ indistinctae, sublata distinctione effectiua, 
      <lb ed="#S" n="113"/>vel materiali subiecti &amp; sublata distinctione 
       accidenta<lb ed="#S" break="no" n="114"/>li &amp; extrinseca situs Deo conseruante effectiue, remanet 
      <lb ed="#S" n="115"/>eis formalis &amp; essentialis, &amp; intrinseca distinctio quam 
      <lb ed="#S" n="116"/>habent a seipsis formaliter, sicut sublatis quantitatibus 
      <lb ed="#S" n="117"/>duorum hominum sublata esset distinctio numeralis 
      ac<lb ed="#S" n="118" break="no"/>cidentalis exterior qua erant duo quanta: sed 
       remane<lb ed="#S" break="no" n="119"/>ret alia qua essent duo homines &amp; multi multitudine 
      <lb ed="#S" n="120"/>substantiali ab vno quod conuertitur cum ente. Propter 
      <lb ed="#S" n="121"/>quod dicendum est ad argumentum quod minor est vera, sed 
      <lb ed="#S" n="122"/>maior falsa, quia non sic se habent partes quantitatis 
       per<lb ed="#S" break="no" n="123"/>manentis ad positionem, sicut partes successiuae ad successio 
      <lb ed="#S" n="124"/>nem: quia succestio est differentia specifica &amp; essentialis 
      mo<lb ed="#S" n="125" break="no"/>tus &amp; temporis: vnde non pontfieri motus sine successiones 
      <lb ed="#S" n="126"/>plus quam homo sine ratione: sed positio non est differentia 
      <lb ed="#S" n="127"/>quantitatis cum sit aliud praedicamentunt sed est bene 
      pro<lb ed="#S" n="128" break="no"/>pria passio eius a qua Deus potest separare subiectum 
       si<lb ed="#S" break="no" n="129"/>cut prius a posteriori: sed habere partes eiusdem rationis 
      <lb ed="#S" n="130"/>est propria quidditas quantitatis &amp; nihil plusinon autem 
      <lb ed="#S" n="131"/>habere partes absolute: cum hoc habeat substantla 
       com<lb ed="#S" break="no" n="132"/>posita: ergo quantitas manens per essentiam suam est apta 
      <lb ed="#S" n="133"/>nata habere situm: &amp; per se primo modo habet 
      aptitudi<lb ed="#S" n="134" break="no"/>nem ad distinctionem situs, ga cum propria passio fluat im- 
      <!--0466.xml-->
      <pb ed="#S" n="466"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>mediate a principiis essentialibus subiecti: potest dici quod 
      <lb ed="#S" n="2"/>per essentiam est aptum natum ad illam, sed actualis 
       inhae<lb ed="#S" break="no" n="3"/>rentia pertinet ad secundum modum perseitatis.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r47318-d1e2107" n="46">
      <!-- 46 -->
       Pos<lb ed="#S" break="no" n="4"/>sunt etiam impediri solutiones ad authoritates. Primo, de 
      <lb ed="#S" n="5"/>natiuitate Christi non valet dilatio illa, quia non est de 
      men<lb ed="#S" n="6" break="no"/>te sanctorum, qui dicunt hortum conclusum semper fuisse 
      <lb ed="#S" n="7"/>beatum vterum. Quod alij dicunt eum aperuisse: 
       exponen<lb ed="#S" break="no" n="8"/>dum est sicut dicitur Infernum aperuisse, habet enim 
       cla<lb ed="#S" break="no" n="9"/>uem Dauid qui aperit &amp;c. Quia enim homo non exit de 
      <lb ed="#S" n="10"/>domo clausa nisi aperiat ostium, &amp; de Inferno nullus 
      <lb ed="#S" n="11"/>exire poterat. Christus autem inde exiuit &amp; alios extraxit 
      <lb ed="#S" n="12"/>&amp; exire inde fecit: propter hoc dicitur quod Infernum aperuit, 
      <lb ed="#S" n="13"/>non quod eius ingressum fregerit nec dilatauerit: ita 
       Chri<lb ed="#S" break="no" n="14"/>stus quia de matre exiuit dicitur vterum aperuisse: quia sine 
      <lb ed="#S" n="15"/>apertione nullus filius exit: &amp; sic ad modum aperientis ex 
      <lb ed="#S" n="16"/>eundo se habuit, non quod dilatauerit, quia talis apertio etiam 
      <lb ed="#S" n="17"/>sine fractione clausioni opponitur &amp; non fractioni. 
      san<lb ed="#S" n="18" break="no"/>cti autem dicunt non solum clausum pudoris signaculum, sed 
      <lb ed="#S" n="19"/>&amp; ipsum vterum &amp; portam in domo domini clausam, &amp; quod porta 
      <lb ed="#S" n="20"/>clausa erat principi &amp; non aperietur, &amp; dominus intrat &amp; exit 
      <lb ed="#S" n="21"/>per eam, &amp; multa huiusmodi.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r47318-d1e2151" n="47">
      <!-- 47 -->Ad aliud de sepulchro 
      di<lb ed="#S" n="22" break="no"/>cendum per interemptionem: vnde refert Comestor vocem 
      <lb ed="#S" n="23"/>auditam, sic potuit Christus clauso prodire sepulchro, &amp; 
      li<lb ed="#S" n="24" break="no"/>cet non sit articulus fidei, tum si recipitur authoritas: non est 
      <lb ed="#S" n="25"/>ad mentem illorum exponere quod subito apertum sit &amp; subito 
      <lb ed="#S" n="26"/>clausum: imo intalligunt quod ante omnem apertionem exiuit. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r47318-d1e2167" n="48">
               <lb ed="#S" n="27"/>
               <!-- 48 -->De ianuis clausis certum est quod per fenestras potuit 
      in<lb ed="#S" n="28" break="no"/>gredi, sed non sic intelligunt sancti, &amp; licet non sit impos 
      <lb ed="#S" n="29"/>sibile Deo etiam immortale in minimam figuram redigere, tamen 
      <lb ed="#S" n="30"/>non conuenit corpori mortali quod sine fractione ossium 
      <lb ed="#S" n="31"/>videtur non posse fieri. Et multo magis illud dicere 
       debue<lb ed="#S" break="no" n="32"/>runt in natiuitate Christi. Nam quantitas formicae suffi 
      <lb ed="#S" n="33"/>cit ad magnitudine corporis animati primum anima 
      ra<lb ed="#S" n="34" break="no"/>tionali: vnde cum salua virginitate menstruus cruor, &amp; 
      <lb ed="#S" n="35"/>vrina exeunt, potuit sic corpus Christi ab ipso comprimi 
      <lb ed="#S" n="36"/>vt &amp; sine fractione &amp; dilatatione exiret &amp; viuus homo re 
      <lb ed="#S" n="37"/>maneret.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r47318-d1e2197" n="49">
      <!-- 49 -->De. 4. scilicet de coelo verum dicunt, quod Deus 
      <lb ed="#S" n="38"/>ipsum in mille partes posset diuidere, nec per hoc 
       cor<lb ed="#S" break="no" n="39"/>rumperetur: sed non videtur probabile maxime de 
       coe<lb ed="#S" break="no" n="40"/>lo Empyreo, quod sicut cedit aer auibus volantibus, sic illud 
      <lb ed="#S" n="41"/>sanctorum corporibus innumerabilibus &amp; huc atque illuc 
      <lb ed="#S" n="42"/>discurrentibus, quia sicut scintillae in harundineto 
       di<lb ed="#S" break="no" n="43"/>scurrent.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r47318-d1e2215" n="50">
      <!-- 50 -->De quinto autem dicendum est, quod licet 
      <lb ed="#S" n="44"/>quantitas Christi sit in altari, tum non est ibi localiter: 
      vn<lb ed="#S" n="45" break="no"/>de non est multum ad propositum.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r47318-d1e2224" n="51">
      <!-- 51 -->Ad 
       argumen<lb ed="#S" n="46" break="no"/>ta principalia in oppositum solutum est. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>