<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 5</title>
            <author ref="#PetrusDePalude">Petrus Palude</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 5</title>
               <date when="2023-06-17">June 17, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="S" n="cod-s1552l">Salamanca 1552</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-06-17" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#S" n="43"/>
            <cb ed="#S" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="khj78y-q15163"><!-- l4d4-q5 -->
            <head xml:id="khj78y-q15163-Hd1e101">Quaestio 5</head>
            <head xml:id="khj78y-q15163-Hd1e103" type="question-title">
     De ficte accedentibus, utrum baptismus, cessante fictione, habeat effectum suum
   </head>
            <p xml:id="khj78y-q15163-d1e106">
               <lb ed="#S" n="50"/>QVAESTIO QVINTA. 
      <lb ed="#S" n="51"/>De ficte accedentibus ad baptismum. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q15163-d1e113">
               <lb ed="#S" n="52"/>Ihom. 3. q. 6O. art. IO. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q15163-d1e118">
               <lb ed="#S" n="53"/>QVINTO Quaeritur de ficte ac 
      <lb ed="#S" n="54"/>cedentibus, vtrum baptismus, 
       ces<lb ed="#S" break="no" n="55"/>sante fictione, habeat effectum 
      <lb ed="#S" n="56"/>suum. Et videt, quod non, quia 
       sacra<lb ed="#S" break="no" n="57"/>mentum eucharistiae, nisi statim 
      ha<lb ed="#S" n="58" break="no"/>beat effectum: nunquam habebit 
       effe<lb ed="#S" break="no" n="59"/>ctum suum.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q15163-d1e137" n="2">
      <!-- 2 -->CONTRA 
      <lb ed="#S" n="60"/>de consecra. dist. 4. tunc valere 
      <lb ed="#S" n="61"/>incipit baptismus &amp;c.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q15163-d1e146" n="3">
      <!-- 3 -->REsPONDEO. Cit 
      <lb ed="#S" n="62"/>ca istam quaestionem: primo videndum est quis sit fictus. 
      <!--0043.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="63"/>Vbi sciendum est, quod quatuor modis contingit fictio. 
      Dici<lb ed="#S" n="64" break="no"/>tur enim fictus, qui non credit, qui indeuotus accedit, 
      <lb ed="#S" n="65"/>qui aliter celebrat. i. contra prohibitionem ecclesiae suscipit 
      <lb ed="#S" n="66"/>puta ab excommunicato, vel contra communem ritum 
      eccle<lb ed="#S" n="67" break="no"/>siae: quod in omni sacramento est obse ruandum: ne aliter 
      <lb ed="#S" n="68"/>celebretur, &amp; fictio incurratur: &amp; fructus perdatur: item 
      <lb ed="#S" n="69"/>qui contemnit, sicut qui ridendo accedit. Vnde beatus 
       Don<lb ed="#S" break="no" n="70"/>stannus Cantuariensis filium Regis, qui risit in baptismo, 
      <lb ed="#S" n="71"/>praedixit futurum malum: sicut &amp; fuit. sufficientia autem 
      <lb ed="#S" n="72"/>istorum modorum sic sumit secundum Tho. quia ad hoc, quod ali 
      <lb ed="#S" n="73"/>quid percipiat effectum alicuius agentis, oportet, &amp; sit in 
       de<lb ed="#S" break="no" n="74"/>bita dispositione, &amp; ad causam agentem, &amp; ad effectum 
       per<lb ed="#S" break="no" n="75"/>cipiendum. Et ideo indispositio voluntatis, quae effectum 
       vl<lb ed="#S" break="no" n="76"/>timum baptismi impedit est duplex, vna secundum 
       ordi<lb ed="#S" break="no" n="77"/>nem ad ipsum sacramentum: alia secundum ordinem ad 
       effe<lb ed="#S" break="no" n="78"/>ctum sacramenti: ad ipsum autem sacramentum voluntas, est 
      <lb ed="#S" n="79"/>indisposita dupliciter: vno modo per subtractionem ne 
      <lb ed="#S" n="80"/>cessarij: alio modo per positionem contrarij. Quia aut 
      om<lb ed="#S" n="81" break="no"/>nis actio est quodammodo per contactum: ideo oportet, quod 
      <lb ed="#S" n="82"/>recipiens sacramentum aliquo modo contingat ipsum. Per 
      <lb ed="#S" n="83"/>intellectum autem contactum facit fides, per affectum deuotio. 
      <lb ed="#S" n="84"/>Et ideo indispositus reputat, &amp; qui non credit, &amp; qui 
       in<lb ed="#S" break="no" n="85"/>deuotus accedit. similiter duplex est contrarium, quod 
      <lb ed="#S" n="86"/>subtrahi oportet. Vnum est ex parte eorum, quae exterius 
       a<lb ed="#S" break="no" n="87"/>guntur. Et sic qui aliter sacramentum celebrat 
       indisposi<lb ed="#S" break="no" n="88"/>tus reputatur. Aliud est ex parte virtutis intrinsecae, quae 
      <lb ed="#S" n="89"/>secretius operatur salutem. Et sic indispositus reputatur, qui 
      <lb ed="#S" n="90"/>contemnit. similiter respectu effectus oportet, quod homo 
      <lb ed="#S" n="91"/>disponatur, &amp; per habitum necessarium, &amp; sic est fides, quae 
      <lb ed="#S" n="92"/>purificat secundum illud fide purificans corda &amp;c. &amp; qui re 
      <lb ed="#S" n="93"/>moueat contrarium. scilicet peccatum, &amp; hoc per contritionem. Et ideo 
      <lb ed="#S" n="94"/>ex parte hac secundum Ambr. Non sunt necessaria, nisi fides, 
      <lb ed="#S" n="95"/>&amp; contritio. Contritio autem includitur in deuotione. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q15163-d1e229" n="4">
               <lb ed="#S" n="96"/>
               <!-- 4 -->sECVNDO videndum est de impedimento 
       fi<lb ed="#S" break="no" n="97"/>ctionis: vbi est intelligendum, quod cum fictus dicatur, qui 
      <lb ed="#S" n="98"/>vnum praetendit exterius, &amp; aliud interius intendit. ideo 
      <lb ed="#S" n="99"/>dicitur aliquis fictus respectu susceptionis sacramenti, quia 
       prae<lb ed="#S" break="no" n="100"/>tendit velle suscipere sacramentu, &amp; tamen non intendit. Item 
      <lb ed="#S" n="101"/>fictus dicitur respectu praeparationis ad sacramentum, quia 
      <lb ed="#S" n="102"/>cum velit suscipere sacramentum ipso facto ostendit se 
       disposi<lb ed="#S" break="no" n="103"/>tum, &amp; paratum: &amp; tamen non est cum sit in proposito peccandi. 
      <lb ed="#S" n="104"/>Fictus primo modo nihil suscipit, cuius ratio est: quia sicut 
      <lb ed="#S" n="105"/>ad sacramentum requiritur intentio ministri ad conferendum: sic 
      <lb ed="#S" n="106"/>requiritur intentio suscipientis ipsum: vel propria si est 
       adul<lb ed="#S" break="no" n="107"/>tus, vel aliena, si est paruulus: sed deficiente intentione 
      mi<lb ed="#S" n="108" break="no"/>nistri conferentis: nullu est sacramentum, vt infra patebit. ergo 
       de<lb ed="#S" break="no" n="109"/>ficiente intentione suscipientis, nullum est sacramentum. 
       Receden<lb ed="#S" break="no" n="110"/>te ergo fictione nullus effectus sequitur, quia nihil fuit prius 
      <lb ed="#S" n="111"/>factum. Talis ergo indiget baptizari: quia nunquam fuit 
       ba<lb ed="#S" break="no" n="112"/>ptizatus, quod verum est, si constaret. sed in foro exteriori 
      <lb ed="#S" n="113"/>non creditur volenti secundo baptizari. Nec parcitur ab 
      <lb ed="#S" n="114"/>erregularitate secundo baptizato: nec a morte Iudaeo bis 
      <lb ed="#S" n="115"/>baptizato: si diceret prima vice se non fuisse baptizatum 
      <lb ed="#S" n="116"/>ppter defectum intentionis. &amp; ideo voluisse iterum baptina 
      <lb ed="#S" n="117"/>ri. sed vtrum per solum peccatum  veniale possit esse homo 
       fi<lb ed="#S" break="no" n="118"/>ctus, certum est, quod sic respectu aliorum sacrorum: sicut in 
      <lb ed="#S" n="119"/>communicando, risus, iocus, &amp; vagatio mentis faciunt hominem 
      <lb ed="#S" n="120"/>fictum &amp; per consequens auferunt effectum: nisi quis dicat 
      <lb ed="#S" n="121"/>id, quod alias esset veniale ppter irreuerentiam ad sacramentum 
      <lb ed="#S" n="122"/>fieri mortale.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q15163-d1e292" n="5">
      <!--5-->TERTIO videndum est de hoc 
      <lb ed="#S" n="123"/>quod quaerit. Vbi sciendu est, quod omnes dicunt, quod baptismus 
      <lb ed="#S" n="124"/>habet suum effectum fictione recedente. sed de modo sunt 
      <lb ed="#S" n="125"/>tres opi.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q15163-d1e303" n="6">
      <!-- 6 -->Prima Tho. qui dicit, quod recedente fictio 
      <lb ed="#S" n="126"/>ne, <sic>baptimus</sic> in isto habet totum suum effectum: quia fictus 
      <lb ed="#S" n="127"/>secudo modo cum recipiat baptismum, recipit characterem. 
      <lb ed="#S" n="128"/>Character autem quantum est de se: est dispositio 
      necessa<lb ed="#S" n="129" break="no"/>ria ad gratiam: nisi superueniat impedimentum prohibens 
      <!--0044.xml-->
      <pb ed="#S" n="44"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>eam, &amp; illud est fictio in illo, qui ficte accedit. Tunc ex 
      <lb ed="#S" n="2"/>hoc sic arguitur. Remota causa, remouetur effectus sed causa, 
      <lb ed="#S" n="3"/>quare ad baptismalem characterem non semper sequit 
       gra<lb ed="#S" break="no" n="4"/>tia cum sit dispositio necessitatis ad eam: est fictio 
       suscipi<lb ed="#S" break="no" n="5"/>entis baptismum. ergo ea recedente baptismus habet totum 
      <lb ed="#S" n="6"/>effectum suum.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q15163-d1e338" n="7">
      <!-- 7 -->sed circa istam opi. est duplex 
       du<lb ed="#S" break="no" n="7"/>bium secundum quosdam: vnum de conclusione, alterum de 
      <lb ed="#S" n="8"/>ratione probante conclusionem: conclusio autem videtur in se 
      <lb ed="#S" n="9"/>dubia: quia effectus in actu requirit causam in actu: vt 
       di<lb ed="#S" break="no" n="10"/>citur. 2. Phy. sed in eo, qui prius ficte recipit baptismum, &amp; 
      <lb ed="#S" n="11"/>postmodum recedit fictio, non suscipitur actu baptismus· 
       er<lb ed="#S" break="no" n="12"/>go non potest esse actu in eo aliquis effectus baptismi. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q15163-d1e357" n="8">
               <lb ed="#S" n="13"/>
               <!-- 8 -->Contra rationem positionis potest tripliciter argui. 
      <lb ed="#S" n="14"/>Primo sic: dispositio necessitatis ad formam nunquam 
      po<lb ed="#S" n="15" break="no"/>test stare cum opposito formae: quicquid sit de dispositione 
      <lb ed="#S" n="16"/>necessitatis ad motum: sicut dispositio necessitatis ad 
       for<lb ed="#S" break="no" n="17"/>mam ignis: non potest stare cum forma aquae: sed character 
      <lb ed="#S" n="18"/>potest stare cum opposito gratiae. ergo character non est 
       dispo<lb ed="#S" break="no" n="19"/>sitio necessitatis ad gratiam. secundo, quia illud, per quod 
      <lb ed="#S" n="20"/>homo disponitur ad aliquid simpliciter, &amp; non ad bene, 
      <lb ed="#S" n="21"/>non est dispositio necessitatis ad gratiam: quia quod 
       simpli<lb ed="#S" break="no" n="22"/>citer dicitur, &amp; absolute indifferens est ad bene, vel male 
      <lb ed="#S" n="23"/>gratia autem determinat ad id, quod est bene: sed 
       chara<lb ed="#S" break="no" n="24"/>cter disponit ad aliquid agendum simpliciter, &amp; non secum 
      <lb ed="#S" n="25"/>dum determinationem ad bene ergo &amp;c. Tertio, quia illud 
      <lb ed="#S" n="26"/>non est dispositio necessitatis ad gratiam, sine quo datur 
      <lb ed="#S" n="27"/>gratia, &amp; cum quo non dat: sed sine charactere datur gratia, 
      <lb ed="#S" n="28"/>vt in baptismo flaminis, &amp; cum charactere quandoque non datur, 
      <lb ed="#S" n="29"/>vt in ficte accedentibus. ergo &amp;c.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q15163-d1e399" n="9">
      <!-- 9 -->Alia opinio est 
      <lb ed="#S" n="30"/>quod recedente fictione ab eo, qui ficte baptismum recipit: 
       se<lb ed="#S" break="no" n="31"/>quitur remissio peccatorum: quae per baptismum receptum in 
      <lb ed="#S" n="32"/>fictione facta non fuit non quide virtute baptismi 
      praece<lb ed="#S" n="33" break="no"/>dentis: sed propter cordis contritionem, &amp; humilitatem mentis 
      <lb ed="#S" n="34"/>quam habet cum contritione cordis. Et istius sententiae est Io. 
      <lb ed="#S" n="35"/>in apparatu, &amp; alij iuristae super. c. de conse. dist. 4. tunc 
       va<lb ed="#S" break="no" n="36"/>lere.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q15163-d1e419" n="10">
      <!-- 10 -->sed ista glo. corrumpit textum, quia textus 
       ca<lb ed="#S" break="no" n="37"/>pituli dicit, quod incipit valere baptismus: quando fictio recedit. 
      <lb ed="#S" n="38"/>glo. dicit, quod remissio peccatorum non est propter baptismum, 
      <lb ed="#S" n="39"/>sed propter cordis contritionem. Ex quo sequit, quod recedente 
      <lb ed="#S" n="40"/>fictione, non est ibi valor baptismi: sed solum contritionis. 
      <lb ed="#S" n="41"/>Non ergo tunc incipit valere baptismus: vt dicit textus. 
      <lb ed="#S" n="42"/>Item non concordat ei, quod tenet ecclesia de remissione 
      <lb ed="#S" n="43"/>peccatorum per baptismum: quia per baptismum tollitur omnis 
      <lb ed="#S" n="44"/>culpa, saltem mortalis: &amp; omnis poena. si igitur fiat 
       re<lb ed="#S" break="no" n="45"/>missio solum ratione contricionis peccata commissa ante 
       ba<lb ed="#S" break="no" n="46"/>ptismum non delerentur quo ad poenum, cuius contrarium com 
      <lb ed="#S" n="47"/>muniter docet ecclesia.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q15163-d1e448" n="11">
      <!-- 11 -->Tertia opinio est 
       quo<lb ed="#S" break="no" n="48"/>rundam modernorum dicentium ducpliciter: Primo enim 
      <lb ed="#S" n="49"/>dixerunt sic, quod si in sacramentis est subiectiue aliqua virtus spi 
      <lb ed="#S" n="50"/>ritualis agens ad effectum baptismi: tunc non apparet 
       qua<lb ed="#S" break="no" n="51"/>liter recedente fictione: baptismus prius receptus possit 
      <lb ed="#S" n="52"/>de nouo habere aliquem effectum: quia virtus illa agit ex 
      <lb ed="#S" n="53"/>necessitate naturae, nec agere potest nisi dum est: sed talis 
      <lb ed="#S" n="54"/>virtus non est nisi in actuali exhibitione: transit enim, &amp; 
      <lb ed="#S" n="55"/>non permanet, vt dictum fuit supra dist. 1. ergo nihil potest 
      <lb ed="#S" n="56"/>nisi in actuali exhibitione. Et in hoc sensu recte procedit: 
      <lb ed="#S" n="57"/>ratio supraposita contra primam positionem. Nec valet, si 
       di<lb ed="#S" break="no" n="58"/>catur, quod licet baptismus transeat, quod tamen manet character: 
      <lb ed="#S" n="59"/>ad quem necessario sequitur gratia. Ostensum est enim, quod 
      <lb ed="#S" n="60"/>character. non est dispositio necessitatis ad gratiam: si 
       ali<lb ed="#S" break="no" n="61"/>qua virtus inhaerens sit in sacramentis. si autem in sacramentis non sit 
      <lb ed="#S" n="62"/>aliqua virtus inhaerens: sed solum virtus diuina assistens 
      <lb ed="#S" n="63"/>per modum diuinae pactionis, &amp; ordinationis: tunc potest 
      <lb ed="#S" n="64"/>probabiliter sustineri, quod recedente fictione baptismus prius 
      <lb ed="#S" n="65"/>receptus habeat suum effectum: quia pactio, &amp; ordinatio di 
      <lb ed="#S" n="66"/>uina potest esse de effectu sacri, vel quando actu suscipit, &amp; 
      susci<lb ed="#S" n="67" break="no"/>piens non ponit impedimentum, vel obicem: vel postquam re- 
      <!--0044.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>ceptum est ammoto impedimento: siquidem fuit in 
       reci<lb ed="#S" break="no" n="69"/>piendo: sicut dicimus de Merello, mediante quo datur 
      <lb ed="#S" n="70"/>eleemosyna. Non enim statim eleemosina reciditur: cum Me 
      <lb ed="#S" n="71"/>rellus ostenditur: sed vel tunc, vel post secundum 
      benepla<lb ed="#S" n="72" break="no"/>citum ordinatoris. Et propter hoc in sacramentis, in quibus quis 
      <lb ed="#S" n="73"/>potest ponere obicem, &amp; in quibus gratia est principalis 
       effe<lb ed="#S" break="no" n="74"/>ctus sacri: vtpote quia per se ordinantur ad deletionem culpae: 
      <lb ed="#S" n="75"/>vt baptismus, &amp; poenitentia videtur habere locum hoc 
      pa<lb ed="#S" n="76" break="no"/>cto dilatoria: vt sicut ponit, quod baptismus habet suum 
      ef<lb ed="#S" n="77" break="no"/>fectum recedente fictione, sic etiam ponitur de 
       poeniten<lb ed="#S" break="no" n="78"/>tia informi. Postea autem isti idem correxerunt hoc: dicentes 
      <lb ed="#S" n="79"/>quod idem potest sustineri si virtus inhaerens sit in sacramentis: quia 
      <lb ed="#S" n="80"/>ista virtus non excludit pactionem, &amp; ordinationem diuinam 
      <lb ed="#S" n="81"/>sed includit. Non enim res sacramentales de se habent 
       ta<lb ed="#S" break="no" n="82"/>lem virtutem: sed ex diuina ordinatione, ac ratione, quia 
      <lb ed="#S" n="83"/>cum Deus non deficiat in necessariis quotienscunque confert 
      <lb ed="#S" n="84"/>per sacramentum potestatem, cuius actus non potest exerceri sine 
      <lb ed="#S" n="85"/>gratia confert cum ea &amp; gratia: &amp; si non tunc propter fictionem 
      <lb ed="#S" n="86"/>suscipientis: tamen recedente fictione, vt sacramentum sit plenum. Cum 
      <lb ed="#S" n="87"/>igitur character sit potestas ad actum: qui non potest 
       con<lb ed="#S" break="no" n="88"/>uenienter impleri sine gratia ex ordinatione diuina est 
      <lb ed="#S" n="89"/>vt ad characterem sequitur gratia infallibiliter, vel tunc si 
       de<lb ed="#S" break="no" n="90"/>sit fictio, vel postea fictione recedente. Et hoc modo 
       di<lb ed="#S" break="no" n="91"/>citur valere baptismus quo ad characterem impressum: quia 
      <lb ed="#S" n="92"/>ex ordinatione diuina sequitur gratia recedente fictione 
       si<lb ed="#S" break="no" n="93"/>cut a principio fuisset si fictio non affuisset.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q15163-d1e557" n="12">
      <!-- 12 -->His 
      <lb ed="#S" n="94"/>tribus opi. positis teneo primam. scilicet fratris Tho. tanquam verio 
      <lb ed="#S" n="95"/>remiaddendo ad confirmationem, quod in sacramentis 
       imprimen<lb ed="#S" break="no" n="96"/>tibus characterem est specialis necessitas, quod sortiantur 
      effe<lb ed="#S" n="97" break="no"/>ctum suum recedente fictione: quia alias non posset eorum 
      <lb ed="#S" n="98"/>effectus haberi, quia non possunt iterari. sed si aliquis 
       con<lb ed="#S" break="no" n="99"/>municando, confitendo, &amp; huiusmodi faciendo non habuerit 
       effe<lb ed="#S" break="no" n="100"/>ctum: potest iterum communicare, &amp; confiteri, &amp; habere interam 
      <lb ed="#S" n="101"/>do, quod prius non habuit. sic autem non est de istis. ideo 
      <lb ed="#S" n="102"/>&amp;c.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q15163-d1e581" n="13">
      <!-- 13 -->Respondendo igitur, primo, ad rationem 
       fa<lb ed="#S" break="no" n="103"/>ctam contra opi. cum dicitur: effectus in actu requirit 
       cau<lb ed="#S" break="no" n="104"/>sam in actu. Dicendum, quod sicut pater relinquit in vtero 
      <lb ed="#S" n="105"/>matris illud virtute, cuius eo mortuo generatur post 
       hu<lb ed="#S" n="106" break="no"/>mus: quia pater est causa prolis non immediate, sed medi an 
      <lb ed="#S" n="107"/>te dispositione: cuius est causa in fieri, &amp; non in esse: 
       vn<lb ed="#S" break="no" n="108"/>de ipso non existente virtus formatiua operatur: sic in regene 
      <lb ed="#S" n="109"/>ratione spirituali per baptismum: sicut per causam in fieri pro 
      <lb ed="#S" n="110"/>ducitur character, qui recedente fictione est dispositio ad 
      <lb ed="#S" n="111"/>gratiam. Et ideo maior propositio intelligenda est de causa 
      <lb ed="#S" n="112"/>in esse, &amp; effectu immediato: non de causa in fieri. Vnde 
      <lb ed="#S" n="113"/>causa in actu gratiae efficiens est Deus: disponens autem 
      <lb ed="#S" n="114"/>character, vel ornatus.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q15163-d1e613" n="14">
      <!-- 14 -->Non valent etiam ratio 
      <lb ed="#S" n="115"/>nes contra rationem positionis. Vnde ad primam dicendum, 
      <lb ed="#S" n="116"/>cum dicit, &amp; dispositio necessitatis non stat cum opposito 
      <lb ed="#S" n="117"/>formae: quod verum est de dispositione, quae est 
       necessi<lb ed="#S" break="no" n="118"/>tas simplex: non autem de illa, quae est necessitas ex suppo 
      <lb ed="#S" n="119"/>sitione: sicut dyaphaneitas est dispositio ad illuminatio 
      <lb ed="#S" n="120"/>nem, non simpliciter, sed supposito, quod non sit interpositum 
      <lb ed="#S" n="121"/>aliquod corpus opacum in medio, &amp; talis dispositio bene 
      <lb ed="#S" n="122"/>stat cum corpore opaco. Et tamen illo remoto est dispositio 
      <lb ed="#S" n="123"/>necessaria: supposito, quod corpus luminosum sit praesens: 
      <lb ed="#S" n="124"/>consimiliter character est dispositio necessaria ad lucem 
      <lb ed="#S" n="125"/>gratiae Deo semper praesente: supposito, quod peccatum mortale 
      <lb ed="#S" n="126"/>non dluidat inter Deum, &amp; hominem. sed sicut 
       diapha<lb ed="#S" break="no" n="127"/>num potest habere corpus medium, quo stante non 
       illu<lb ed="#S" break="no" n="128"/>minatur, &amp; quo remoto statim illuminabitur: sic character 
      <lb ed="#S" n="129"/>stat cum peccato mortali, quo stante, non infunditur lux 
      <lb ed="#S" n="130"/>gratiae. sublata autem vmbra mortalis culpae: statim 
       in<lb ed="#S" break="no" n="131"/>fundit lux gratiae.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q15163-d1e655" n="15">
      <!-- 15 -->Vel potest dici, quod character 
      <lb ed="#S" n="132"/>non est dispositio necessitans, nec ex parte agentis, quia Deus 
      <lb ed="#S" n="133"/>non necessitat, nec ex parte patientis, quia liberum 
      arbi<lb ed="#S" n="134" break="no"/>trium non cogit: sicut generatio hominis est dispositio ex 
      <!--0045.xml-->
      <pb ed="#S" n="45"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>parte materiae: dispositio inquam necessitans materiam ad 
      <lb ed="#S" n="2"/>receptionem animae: sed est dispositio necessitans respectu 
      <lb ed="#S" n="3"/>eius, ad quod disponit, supposita ordinatione diuina, &amp; re 
      <lb ed="#S" n="4"/>moto prohibente ex parte hominis, quia istis positis 
      necessa<lb ed="#S" n="5" break="no"/>rio sequitur gratiae infusio, sicut organizatio foetus est 
       di<lb ed="#S" break="no" n="6"/>spositio necessitans ad infusionem animae, nisi sit 
       indispo<lb ed="#S" break="no" n="7"/>sitio ex ordinatione diuina.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q15163-d1e688" n="16">
      <!-- 16 -->Ad secundam 
       po<lb ed="#S" break="no" n="8"/>test dici, quod nihil prohibet aliquid de se esse 
      indetermina<lb ed="#S" n="9" break="no"/>tum, &amp; per aliquid superueniens determinari. sicut potentia 
      <lb ed="#S" n="10"/>est indeterminata ad bene, &amp; male concupiscendum: sed per 
      <lb ed="#S" n="11"/>habitum superuenientem determinatur ad alterum. Et similiter 
      <lb ed="#S" n="12"/>character de se est indeterminatus ad bene, &amp; male, sed 
      <lb ed="#S" n="13"/>per gratiam determinat ad bene.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q15163-d1e706" n="17">
      <!-- 17 -->sed ista 
       solu<lb ed="#S" break="no" n="14"/>tio parum valet, quia tunc non esset dispositio ad gratiam 
       plus<lb ed="#S" break="no" n="15"/>quam oppositum, sicut nec potentia plus ad habitum bonum, quae 
      <lb ed="#S" n="16"/>admalum.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q15163-d1e717" n="18">
      <!-- 18 -->Ideo dicendum, quod character perse 
       qui<lb ed="#S" break="no" n="17"/>dem est dispositio ad gratiam, supposita carentia pcti 
       mor<lb ed="#S" break="no" n="18"/>talis, &amp; sic determinatur ad bene. sed quia potest stare cum 
      op<lb ed="#S" n="19" break="no"/>posito gratiae, ex hoc est, quod indifferenter se habet ad bene 
      <lb ed="#S" n="20"/>&amp; male, sicut dyaphaneitas est dispositio necessitatis ad 
      <lb ed="#S" n="21"/>lucem. sed inquantum potest coniungi opaco medio 
      indiffe<lb ed="#S" n="22" break="no"/>rens est ad lucem, &amp; tenebram.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q15163-d1e735" n="19">
      <!-- 19 -->Vel dicendum est 
      <lb ed="#S" n="23"/>per interruptionem, quia gratuitas est dispositio ad esse 
       de<lb ed="#S" break="no" n="24"/>rsum, &amp; ad motum deorsum, &amp; tamen potest esse, vel sursum 
      <lb ed="#S" n="25"/>praeter naturam, vel deorsum per naturam, nec propter hoc est 
      <lb ed="#S" n="26"/>per se indifferens ad vtrunque, sicut superficies ad album, &amp; 
      <lb ed="#S" n="27"/>ad nigrum. si dicat, quod aliud est de dispositione ad motum 
      <lb ed="#S" n="28"/>&amp; aliud de dispositione ad formam, non valet, quia 
       contra<lb ed="#S" break="no" n="29"/>rietas in motibus, &amp; formis aequaliter respicit causam 
      <lb ed="#S" n="30"/>suam. Videmus em̃, quod forma aquae, quae est per se 
       deter<lb ed="#S" break="no" n="31"/>minata dispositio ad frigiditatem potest stare cum calore. 
      <lb ed="#S" n="32"/>sed hoc est praeter suam naturam. sic &amp; character per se 
      <lb ed="#S" n="33"/>quidem disponit ad gratiam, sed per accidens stat cum 
       oppo<lb ed="#S" break="no" n="34"/>sito.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q15163-d1e767" n="20">
      <!-- 20 -->Ad tertium dicendum, quod triplex est 
       disposi<lb ed="#S" break="no" n="35"/>tio necessitatis: vna, sine qua non est id, ad quod disponit, 
      <lb ed="#S" n="36"/>fiue sit illa posita, siue non, sicut quantitas est dispositio 
      <lb ed="#S" n="37"/>necessaria ad triangulum, &amp; albedinem, qua sublata, non 
      po<lb ed="#S" n="38" break="no"/>test esse hoc vel illud. Vnde est necessaria ad hoc, quod sint, 
      <lb ed="#S" n="39"/>sed tamen posita superficie, non propter hoc illa ponunt, sed 
      <lb ed="#S" n="40"/>forte eorum opposita. Et talis dispositio ad gratiam non est 
      <lb ed="#S" n="41"/>character: cum non sit immediatum subiectum gratiae, &amp; cum gratia 
      <lb ed="#S" n="42"/>tia sit in Christo, &amp; in angelis, &amp; in multis viris sanctis, 
      <lb ed="#S" n="43"/>&amp; cathecumenis, etiam veteris testamenti, in quibus 
       nul<lb ed="#S" break="no" n="44"/>lus character est. Nan talis dispositio ad gratiam non est, 
      <lb ed="#S" n="45"/>nisi substantiae intellectualis, quae sola est susceptiua gratiae, 
      <lb ed="#S" n="46"/>&amp; suae priuationis. secundo dicitur econuerso, dispositio 
      <lb ed="#S" n="47"/>necessaria non sine qua esse non possit illud, ad quod 
       dis<lb ed="#S" break="no" n="48"/>ponit, sed qua posita, necessario ponit illud, ad quod dis 
      <lb ed="#S" n="49"/>ponit, &amp; hoc dupliciter, vel simpliciter, sicut alteratio 
      <lb ed="#S" n="50"/>completa est dispositio necessaria ad generationem, &amp; 
       cor<lb ed="#S" break="no" n="51"/>ruptionem, sine qua Deus posset generare, &amp; corrumpere, 
      <lb ed="#S" n="52"/>sed illa posita necessario sequitur generatio, &amp; corruptio, 
      <lb ed="#S" n="53"/>vel ex suppositione, sicut dyaphaneitas respectu lucis, vt 
      <lb ed="#S" n="54"/>dictum est. Tertio modo dicitur dispositio necessaria 
       vtro<lb ed="#S" break="no" n="55"/>que modo, sicut est subiectum respectu propriae passionis, 
      <lb ed="#S" n="56"/>quae inest soli, omni, &amp; semper, quia illo posito necessario 
      <lb ed="#S" n="57"/>ponitur propria passio, &amp; illo sublato corrumpitur. Character 
      <lb ed="#S" n="58"/>autem incidit in secundum membrum secundi modi, quia 
      <lb ed="#S" n="59"/>est dispositio, sicut dyaphaneitas, vt dictum est. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q15163-d1e826" n="21">
               <lb ed="#S" n="60"/>
               <!-- 21 -->Vel dicendum, quod duplex est dispositio ad gratiam 
      <lb ed="#S" n="61"/>vna per se, vt motus liberi arbitrij in Deum, &amp; hanc 
       sup<lb ed="#S" break="no" n="62"/>plet character, alia motus in peccatum, si habet peccatum, &amp; hanc 
      <lb ed="#S" n="63"/>non supplet. Vnde in paruulis sufficit character, &amp; in 
       a<lb ed="#S" break="no" n="64"/>mentibus, &amp; dormientibus, licet nunquam habuerint 
       poeni<lb ed="#S" break="no" n="65"/>tentian de peccatis, quia tunc habere non possunt. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q15163-d1e844" n="22">
               <lb ed="#S" n="66"/>
               <!-- 22 -->secunda opinio iuristarum, sicut bene reprobata 
      <lb ed="#S" n="67"/>est supra, non valet.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q15163-d1e853" n="23">
      <!-- 23 -->Nec valet si dicatur, quod 
      <!--0045.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>opus mortuum non viuum, nec viuificatum, non potest vnquam 
      <lb ed="#S" n="69"/>habere effectum. Vnde cum omne opus factum in mortali sit 
      <lb ed="#S" n="70"/>huiusmodi, nunquam igitur poterit per poenitentiam aliquam 
      <lb ed="#S" n="71"/>viuificari, neque habere effectum viui. Vnde cum fictio, quae 
       ex<lb ed="#S" break="no" n="72"/>cludit effectum baptismi, sit peccatum  mortale: vidol, quod per 
      nul<lb ed="#S" n="73" break="no"/>lam poenitentiam possit baptismus in mortali susceptus 
      <lb ed="#S" n="74"/>viuificari ad hoc, quod habeat effectum vitae, Et si dicat, quod 
       fi<lb ed="#S" break="no" n="75"/>ctio quandoque est peccatum veniale, per quam tamen impeditur effectus 
      sa<lb ed="#S" n="76" break="no"/>cramenti: adhuc videtur idem, quia eleemosyna, vel aliud 
       bo<lb ed="#S" break="no" n="77"/>num opus propter vanam gloriam factum, quandoque sunt peccatam 
       venia<lb ed="#S" break="no" n="78"/>lia: nec tamen propter poenitentiam sequentem possunt sic viul 
      <lb ed="#S" n="79"/>ficari: quod valeant ad meritum aureae, vel aureolae. Et ideo 
       di<lb ed="#S" break="no" n="80"/>cendum, quod secus est de operibus, quae habent effectum per 
       mo<lb ed="#S" break="no" n="81"/>dum meriti: de quibus arguii, &amp; secus de his, quae per modum 
      <lb ed="#S" n="82"/>sacramenti, &amp; operis operati, cuiusmodi sunt sacramenta : quia ad 
       me<lb ed="#S" break="no" n="83"/>rendum supponitur gratia: ad sacramentum autem non. Et ideo per 
      <lb ed="#S" n="84"/>nullam poenitentiam fieri potest, vt baptismus, quem ficte 
       susce<lb ed="#S" break="no" n="85"/>pit, valeat sibi per modum meriti: quia opus mortuum nunquam 
      <lb ed="#S" n="86"/>erit meritorium: sed per modum sacramenti sic, quia vt sacramentum non 
      <lb ed="#S" n="87"/>fuit opus mortuum, sed viuum, quia causauit characterem. ideo 
      <lb ed="#S" n="88"/>&amp;c. sic igitur ista opinio non valet in se: quia licet sine 
       remo<lb ed="#S" break="no" n="89"/>tione fictionis nihil remoueatur: tamen cum fictio remoueatur 
      <lb ed="#S" n="90"/>per solam attritionem sine contritione: si remota fictione 
       ba<lb ed="#S" break="no" n="91"/>ptismus debet habere effectum. ergo habebit sine contritio 
      <lb ed="#S" n="92"/>ne. Quod autem per solam attritionem fictio tollatur, apparet 
      <lb ed="#S" n="93"/>qa vnum quodque tollitur per positionem sui contrarij: quia 
      <lb ed="#S" n="94"/>contraria non sunt simul. Vnde cum fictio non sit aliquid, quam 
      <lb ed="#S" n="95"/>non poenitere de peccatis, vel indeuote accedere, vel 
      hu<lb ed="#S" n="96" break="no"/>iusmodi, quae omnia contrariantur ei, quod est displicere ista, 
      <lb ed="#S" n="97"/>&amp; non placere: quod tamen potest esse per dolorem imperfectum, 
      <lb ed="#S" n="98"/>qui non est contritio· ideo &amp;c.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q15163-d1e929" n="24">
      <!-- 24 -->sed si huiusmodi 
       fi<lb ed="#S" break="no" n="99"/>stio fuerit mortalis: tunc dicunt quidam, quod praeterita pstam 
      <lb ed="#S" n="100"/>tolluntur per baptismum: sequentia autem per contritionem. 
      <lb ed="#S" n="101"/>sed hoc non videtur valere: quia impossibile est, quod vnum 
      <lb ed="#S" n="102"/>mortale remittatur sine alio quo ad culpam. ergo per 
       quod<lb ed="#S" break="no" n="103"/>cunque remittit culpa vnius mortalis, &amp; alia. Dicere ergo 
      <lb ed="#S" n="104"/>quod peccatam praeterita, recedente fictione, remittunt per vnum 
      <lb ed="#S" n="105"/>sacim, &amp; non alia, &amp; alia per aliud sacim, &amp; non illa: 
      vide<lb ed="#S" n="106" break="no"/>tur absurdum. sed de poena hoc bene dici potest. sed 
      <lb ed="#S" n="107"/>ipsi propter hoc dicunt vnum remitti sine aliorqa tredunt, 
      <lb ed="#S" n="108"/>quod petin remitei non sit aliud, quam ad poenam non imputari. 
      <lb ed="#S" n="109"/>Hoc igit verum est, quod illud peccatum mortale commissum post 
      <lb ed="#S" n="110"/>baptismum confitendum est: non quia aliter non remittatur 
      <lb ed="#S" n="111"/>s. per remotionem fictionis ex naturali concomittantia: sed 
      <lb ed="#S" n="112"/>propter praeceptum de confitendo: ad quod obligatur etiam 
      <lb ed="#S" n="113"/>ille: cui ex maxima contritione esset dimissa culpa, &amp; 
       poe<lb ed="#S" n="114" break="no"/>na. Poena autem illius mortalis postea commissi cum ipsa 
       nul<lb ed="#S" n="115" break="no"/>lam necessariam connexionem habeat ad remissionem culpae: 
      <lb ed="#S" n="116"/>nisi quod de aeterna mutatur in in temporalem virtute baptismi: 
      <lb ed="#S" n="117"/>nisi aliud sit, non remittit. sic igit posset dici, quod attritio 
      <lb ed="#S" n="118"/>fufficit, &amp; tunc virtute baptismi etiam fictio mortalis, &amp; 
      <lb ed="#S" n="119"/>mortalia sequentia delentur quo ad culpam, &amp; poenam 
       aeter<lb ed="#S" break="no" n="120"/>nam: quae habent connectionem: licet alias mortale 
       baptis<lb ed="#S" break="no" n="121"/>mum commissum: non remitteretur sine contritione. sed hoc 
      <lb ed="#S" n="122"/>est per accidens. Vel potest dicit econuerso, quod licet alias 
       attri<lb ed="#S" n="123" break="no"/>tio sufficeret: tunc tamen mortale adiunctum impedit, ne 
       suffi<lb ed="#S" break="no" n="124"/>cia. Et tunc propter vtrunque sacramentum, &amp; praeteritum, &amp; futurum 
      <lb ed="#S" n="125"/>remittuntur omnia mortalia, sed differenter: quia per 
       baptis<lb ed="#S" break="no" n="126"/>mum praecedentia directe: sequentia vero ex naturali 
       con<lb ed="#S" break="no" n="127"/>comittantia, econtrario autem per poenitiam in voto, quia de 
       fi<lb ed="#S" break="no" n="128"/>ctione in baptismo habet confiteri, no n solum de peccatis post 
      <lb ed="#S" n="129"/>baptismum, sed de peccatis ante baptismum homo habet 
       confite<lb ed="#S" break="no" n="130"/>ri.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q15163-d1e1003" n="25">
      <!-- 25 -->Opinio tertia est dubia: deficit enim primo, 
      <lb ed="#S" n="131"/>quia supposito, &amp; sacramenta ex sola pactione Dei: sicut 
       Merel<lb ed="#S" n="132" break="no"/>lus conferant gratiam: tunc pactio Dei licet possit esse 
       dila<lb ed="#S" n="133" break="no"/>toria, sicut est de praesenti: tamen ipse habet probare, quod sit 
       di<lb ed="#S" n="134" break="no"/>latoria, quod non facit. ergo secundum eam nulla via re- 
      <!--0046.xml-->
      <pb ed="#S" n="46"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>stat per quam baptismus sit fictione recedente causa 
       gra<lb ed="#S" break="no" n="2"/>tiae, quia in dante Merellum non assinatur hora dandi prandium 
      <lb ed="#S" n="3"/>quando placebit recipienti: sed quando placebit danti, vel dare 
       man<lb ed="#S" n="4" break="no"/>danti. Vnde si non sit paratus recipere, quando ille vult daro, 
      <lb ed="#S" n="5"/>&amp; dat aliis, postea non recipiet. Vnde cum Deus velit dare 
      <lb ed="#S" n="6"/>tempore sacramenti, &amp; det omnibus dispositis: si tunc nolut 
      <lb ed="#S" n="7"/>recipere: postea vi pactionis non recipient, nisi aliud 
      dica<lb ed="#S" n="8" break="no"/>tur. Et licet sic possit dari Merellus: vt quando placebit 
       reci<lb ed="#S" break="no" n="9"/>pienti illum ostendere, tune recipiat sicut dantur literae: tum 
      <lb ed="#S" n="10"/>magis consueuerunt dari, quod quando placebit domino, tunc 
       redda<lb ed="#S" n="11" break="no"/>tur prandium, &amp; qui tunc non erit paratus, postea perdat. 
      <lb ed="#S" n="12"/>Posset autem quantum ad hoc sic colorari opinio quantum ad 
      <lb ed="#S" n="13"/>id, quod primo dixit: quia litera summi regis data est 
       no<lb ed="#S" break="no" n="14"/>bis: Qui crediderit, &amp; baptizatus fuerit &amp;c. &amp; non 
       distin<lb ed="#S" break="no" n="15"/>guit, quando credat, vel non, dum tamen in hac vita. Vndocum 
      <lb ed="#S" n="16"/>non distinguat: dum tamen homo ante mortem fuerit 
       bapti<lb ed="#S" break="no" n="17"/>zatus, &amp; crediderit fide formata ante mortem saluat. 
       Ali<lb ed="#S" break="no" n="18"/>ter nisi in fide moriat: prius si potuit baptizari damnatur. 
      <lb ed="#S" n="19"/>vnde dicit pactio diuina, quod dummodo aliquis baptizatus 
      <lb ed="#S" n="20"/>in fide, moriat, saluatur: licet haec non concurrant: sed ista 
      <lb ed="#S" n="21"/>pactio non excludit characterem, nec virtutem: sicut nec 
       econ<lb ed="#S" n="22" break="no"/>uerso, vt ipsi postea dixerunt, &amp; bene.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q15163-d1e1071" n="26">
      <!-- 26 -->sed pro 
      <lb ed="#S" n="23"/>ista opinione videt, quia si in contrahendo matrimonium vir 
      <lb ed="#S" n="24"/>sit fictus intendens decipere, &amp; solum carnalem copula 
       extor<lb ed="#S" break="no" n="25"/>qᷓre: nihil est actum, &amp; nihil est causatum: &amp; tamen postea 
       fictio<lb ed="#S" break="no" n="26"/>ne recedente est verum matrimonium: ita &amp; hic, licet nihil sit 
      <lb ed="#S" n="27"/>causatum, nec character, noc aliud.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q15163-d1e1087" n="27">
      <!-- 27 -->sed non est 
      <lb ed="#S" n="28"/>simile, quia ibi reiterant omnia, quae sunt de substantia, ꝗe 
      <lb ed="#S" n="29"/>ibi est nouus consensus eius, qui non consenserat, &amp; 
       perse<lb ed="#S" break="no" n="30"/>uerat consensus eius, qui prius consenserat, qui si mutatus 
      <lb ed="#S" n="31"/>esset, matrimonium non esset, ad cuius essentiam oportet 
      <lb ed="#S" n="32"/>concurrere mutuu consensum. Hic aute iam tranerunt 
      <lb ed="#S" n="33"/>materia, &amp; forma baptismi.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q15163-d1e1105" n="28">
      <!-- 28 -->Est autem contra eos 
      <lb ed="#S" n="34"/>illud, quod dicunt in alia materia de satisfactione. scilicet quod 
      poe<lb ed="#S" n="35" break="no"/>nitentia facta in statu pcti mortalis animo satisfaciendi 
      <lb ed="#S" n="36"/>ost poenitentia de mortali incipit valere per modum sacri 
      <lb ed="#S" n="37"/>non per modum meriti, si ex ea est aliquid relictum: puta 
      <lb ed="#S" n="38"/>macies, vel paupertas, vel aliquid huiusmodi aliter non. Ita si 
      <lb ed="#S" n="39"/>ex sacro est aliquid derelictum: puta character: vel ornatus, 
      <lb ed="#S" n="40"/>illo durante poterit remota fictione, sequi effectus: aliter 
      <lb ed="#S" n="41"/>ex nulla pactione poterit.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q15163-d1e1127" n="29">
      <!-- 29 -->Ite ex nulla pactio 
      <lb ed="#S" n="42"/>ne Dei diceremus, si sacerdos non intenderet consecrare, quod 
      <lb ed="#S" n="43"/>postea ipso reintendente, &amp; nilhil dicente, conficeret 
       cor<lb ed="#S" break="no" n="44"/>pus Christi: quia nullus effectus haberetur ergo si per 
      baptis<lb ed="#S" n="45" break="no"/>mum propter fictionem nihil fiat ex pactione Dei postea re 
      <lb ed="#S" n="46"/>cedente fictione nihil fiet. sic igit tenenda est opi. Tho. 
      <lb ed="#S" n="47"/>tanquam verior.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q15163-d1e1145" n="30">
      <!-- 30 -->Ad argumentum in oppositum 
      di<lb ed="#S" n="48" break="no"/>cendum, quod non est simile de sacramento eucharistiae, quod 
      <lb ed="#S" n="49"/>consistit in consecratione materiae, quae non potest 
       prae<lb ed="#S" break="no" n="50"/>stare impedimentum sacramento, &amp; de sacramento poe 
      <lb ed="#S" n="51"/>nitentiae, &amp; baptismi: in quibus suscipiens potest 
       impe<lb ed="#S" break="no" n="52"/>dimentum praestare.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q15163-d1e1161" n="31">
      <!-- 31 -->Quod baptismus, aquae 
      <lb ed="#S" n="53"/>sanctus est a bono, &amp; a malo datus bono, vel malo. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>