<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#PetrusDePalude">Petrus Palude</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2023-06-17">June 17, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="S" n="cod-s1552l">Salamanca 1552</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-06-17" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#S" n="205"/>
            <cb ed="#S" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="khj78y-q58952"><!-- l4d17-q3 -->
            <head xml:id="khj78y-q58952-Hd1e101">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="khj78y-q58952-Hd1e103" type="question-title">
     utrum confessio 
     sit facienda proprio sacerdoti
   </head>
            <p xml:id="khj78y-q58952-d1e106">
               <lb ed="#S" n="119"/>QVAESTIO TERTIA. 
      <lb ed="#S" n="120"/>De confessione proprio sacerdoti facienda. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q58952-d1e113">
               <lb ed="#S" n="121"/>Iho. 4. a. 7. q. 3ar.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q58952-d1e118">
               <lb ed="#S" n="122"/>QVAERITVR tertio, vtrum confessio 
      <lb ed="#S" n="123"/>sit facienda proprio sacerdoti. Et videtur quod 
      <lb ed="#S" n="124"/>no, quia proprius sacerdos no est nili cura 
      <lb ed="#S" n="125"/>tus specialis, episcopus vero est cois. rapa eit co 
      <lb ed="#S" n="126"/>munissimus: sed plus potest fieri istis quam illi. 
      <lb ed="#S" n="127"/>ergo. &amp;c.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q58952-d1e135" n="2">
      <!-- 2 -->In contrarium est extra de poen. &amp; re. Ois. &amp;c. 
      <lb ed="#S" n="128"/>proprio sacerdoti sequitur. &amp;c.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q58952-d1e142" n="3">
      <!-- 3 -->Respondeo: nic iunt vi 
      <lb ed="#S" n="129"/>denda tria. Primo, quod confessio sacramentalis siue 
       necessa<lb ed="#S" break="no" n="130"/>ria, vt de mortalibus, siue voluntaria, vt de venialibus, 
      <lb ed="#S" n="131"/>no uepet nec pot neri regulariter, nui proprio tacerdoti. 
      <!--0206.xml-->
      <pb ed="#S" n="206"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>secundo, quis est proprius sacerdos. Tertio, in quibus casibus 
      <lb ed="#S" n="2"/>speci aliter licet non proprio sacerdoti confiteri.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q58952-d1e164" n="4">
      <!-- 4 -->
       Quan<lb ed="#S" break="no" n="3"/>tum ad primum, sunt tres conclusiones in generali. Prima est, quod 
      <lb ed="#S" n="4"/>confessor debet esse sacerdos. Licet enim confiteri de 
       veniali<lb ed="#S" break="no" n="5"/>bus non sacerdoti, secundum Bedam, qui dicit. Leuia coaequa 
      <lb ed="#S" n="6"/>libus pandamus. Item licet de mortalibus in mortis articu 
      <lb ed="#S" n="7"/>lo, vel periculo confiteri. De conse. di. 4. sanctum. sed non est 
      <lb ed="#S" n="8"/>confessio sacramentalis: quae. scilicet possit consummari per 
       abso<lb ed="#S" break="no" n="9"/>lutionem: quia licet non sacerdos possit soluere, vel ligare 
      <lb ed="#S" n="10"/>in foro exteriori: vt officialis simplex clericus excommunicat, 
      <lb ed="#S" n="11"/>&amp; reconciliat: non tamen in foro poenitentiae a quacumque culpa etiam ve 
      <lb ed="#S" n="12"/>niali, praet absoluere non sacerdos: etiam diaconus, aut 
       archi<lb ed="#S" break="no" n="13"/>diatonus, vel etiam diaconus cardinalis: vt <name xml:id="khj78y-q58952-Nd1e192">beatus 
       Lauren<lb ed="#S" break="no" n="14"/>tius</name>, quia solis sacerdotibus claues ordinis Deus 
       tradi<lb ed="#S" break="no" n="15"/>dit, &amp; in solius sacerdotis ordinatione dicitur. Quorum re 
      <lb ed="#S" n="16"/>miseritis peccata. Et accipe potestatem ligandi. &amp;c. Vnde de 
      <lb ed="#S" n="17"/>facto a non sacerdote absolutus, tenetur confiteri iterum 
       ab<lb ed="#S" break="no" n="18"/>soluendus. Et nihilominus non sacerdos praesumens 
       absol<lb ed="#S" break="no" n="19"/>uere vt sacerdos, inditatiue secundum quosdam 
       irregulari<lb ed="#S" break="no" n="20"/>tatem incurrit: sicut si baptizaret aut celebraret. extra. de 
      <lb ed="#S" n="21"/>cle. non ordi. c. 1. &amp;. 2. licet hoc sit dubium: quia non est 
       ex<lb ed="#S" break="no" n="22"/>pressum. sicut de illis duobus actibus presbyteratus. Et 
      <lb ed="#S" n="23"/>dititur extra. de sententia excommuni. c. is qui. li. 6. quod non incur 
      <lb ed="#S" n="24"/>rit quis irregularitatem, propter aliquod delictum, quando non 
      <lb ed="#S" n="25"/>est in iure expressum.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q58952-d1e222" n="5">
      <!-- 5 -->secunda, quod debet esse proprius 
      <lb ed="#S" n="26"/>sacerdos: quia sacerdos nisi proprius, aut de licentia 
       pro<lb ed="#S" break="no" n="27"/>prij, non potest soluere nec ligare. sicut dicitur in dicta 
       de<lb ed="#S" break="no" n="28"/>cretali. Omnis. quae est clauis huius materiae. Et hoc non 
       so<lb ed="#S" break="no" n="29"/>lum vt quidam dicunt: quia ipse confitens sacerdoti alieno: 
       li<lb ed="#S" break="no" n="30"/>centia a proprio non perita: ex hoc ipso delinquit. &amp; sic est 
      <lb ed="#S" n="31"/>indispositus &amp; fictus: propter quod sibi absolutio non 
      <lb ed="#S" n="32"/>prodest: sicut ordinatus ab epo alieno contra iura: lices 
      <lb ed="#S" n="33"/>recipiat characterem, non tamen executionem, quia in isto 
       sacra<lb ed="#S" break="no" n="34"/>mento totum impedit: sicut etiam in matrimonio, in quibus 
      <lb ed="#S" n="35"/>per se requiritur actus suscipientis: non sic autem in aljs. 
       se<lb ed="#S" break="no" n="36"/>tundum enim istam rationem, si ipse non esset fictus, vtpote quia 
      <lb ed="#S" n="37"/>nesciuit illud ius: vel sciret, sed putaret illum proprium qui 
      <lb ed="#S" n="38"/>est alienus, ille esset vere absolutus: quod est contra illam 
      <lb ed="#S" n="39"/>decretalem, quod ille non valeat eum absoluere nec ligare. 
       Di<lb ed="#S" break="no" n="40"/>stinguit inter scientem &amp; ignorantem: quia error non dat 
       iu<lb ed="#S" break="no" n="41"/>risdictionem. Dicendum est ergo: quod sicut in naturalibus, ad 
      <lb ed="#S" n="42"/>hoc o agens agat in passum, requiritur quod dominetur super 
      <lb ed="#S" n="43"/>ipsum, &amp; illud sobijciatur ei secundum virtutem. Vnde actio 
      <lb ed="#S" n="44"/>est, secundum quam in id quod subijcitur agere dicimur. Ita 
      <lb ed="#S" n="45"/>in politicis, nemo potest alium ligare nisi sibi subditum: nec si 
      <lb ed="#S" n="46"/>militer absoluere, quia regula iuris est, quod nemo qui 
       con<lb ed="#S" break="no" n="47"/>demnare non potest: absoluere potest: supple propter 
       de<lb ed="#S" break="no" n="48"/>fectum iurisdictionis: sicut in naturalibus ad hoc quod agens 
      <lb ed="#S" n="49"/>corrumpat, requiritur quod habeat dominium super materiam, 
      <lb ed="#S" n="50"/>fieut ad hoc quod generet. Quia ergo in isto sacramento con 
      <lb ed="#S" n="51"/>fessor absoluit &amp; ligat: inde est, quod oportet ipsum habere 
      <lb ed="#S" n="52"/>iurisdictionem super confitentem. Nam si non esset nisi sicut 
      <lb ed="#S" n="53"/>causa sine qua non, non oportet illum esse subditum. si autem est 
      <lb ed="#S" n="54"/>proprius &amp; non sacerdospotest illum absoluere per alium. si 
      <lb ed="#S" n="55"/>cut curati &amp; episcopi non sacerdotes committunt 
       sacerdo<lb ed="#S" break="no" n="56"/>tibus: sicut archiepiscopus non habens pallium, non debet per 
      <lb ed="#S" n="57"/>se consecrare suffraganeum, sed potest hoc alij demandare. 
      <lb ed="#S" n="58"/>De elec. c. suffraganeus.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q58952-d1e298" n="6">
      <!-- 6 -->Tertia conclusio est, quid 
      <lb ed="#S" n="59"/>possit Papa circa hoc immutare. Et quidem circa primum 
      <lb ed="#S" n="60"/>nihil potest immutare: quia non potest facere quod non sacer 
      <lb ed="#S" n="61"/>dos absoluat, in foro poenitentiali: sicut nec quod conficiat, 
      <lb ed="#S" n="62"/>quia hoc esset immutare naturam sacramenti: nec potest 
       fa<lb ed="#S" break="no" n="63"/>cere de non sacerdote sacerdotem, nisi secundum ritum 
       commu<lb ed="#S" break="no" n="64"/>nem Ecclesiae. scilicet conferendo sibi sacramentum sacerdotij 
      <lb ed="#S" n="65"/>quo ad essentialia.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q58952-d1e318" n="7">
      <!-- 7 -->Circa secundum, non potest ipse fa 
      <lb ed="#S" n="66"/>cere quod non proprius absoluat, quia contradictio esset, quod ali 
      <lb ed="#S" n="67"/>quis absolueret vel ligaret non subditum: sed bene potest face 
      <!--0206.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>re de non proprio proprium, dando iurisdictionem non 
       ha<lb ed="#S" break="no" n="69"/>benti: &amp; de proprio non proprium, auferendo 
       iurisdictio<lb ed="#S" break="no" n="70"/>nem habenti: quia in foro contentioso, &amp; quantum ad claues 
      <lb ed="#S" n="71"/>iurisdictionis, ipse habet plenitudinem potestatis: &amp; sic po 
      <lb ed="#S" n="72"/>test facere, quod sacerdos non proprius alios absoluat: sed non 
      <lb ed="#S" n="73"/>potest facere, quod proprius non absoluat: nisi in foro 
       exte<lb ed="#S" break="no" n="74"/>riori. Propter hoc absolutus in morte a non sacerdote, 
       te<lb ed="#S" break="no" n="75"/>netur quidem iterum confiteri, sed non tenetur iterum absolui 
      <lb ed="#S" n="76"/>ab excommunicatione: nisi quia hoc est statutum de nouo. 
      <lb ed="#S" n="77"/>extra de sententia excommuni. Eos qui po. quia potuit hoc Papa 
       con<lb ed="#S" break="no" n="78"/>mittere non sacerdoti: licet forte non commiserit cuilibet: vt 
      <lb ed="#S" n="79"/>notatur. extra de offi. or. c. Pastoralis. &amp; de hoc infra 
       di<lb ed="#S" break="no" n="80"/>cetur, quando de excommunicatione agetur. Probabile enim 
      <lb ed="#S" n="81"/>est, quod Papa vult, quod in morte potest absoluere a peccatis 
      <lb ed="#S" n="82"/>quicunque, cui Papa potest hoc committere. Huiusmodi au 
      <lb ed="#S" n="83"/>tem est sacerdos &amp; non alius. sed quia non potest quis absol 
      <lb ed="#S" n="84"/>ui a peccatis, nisi prius absoluatur ab 
       excommunicatio<lb ed="#S" break="no" n="85"/>ne: inde est quod omnis sacerdos non excommunicatus, nec 
      <lb ed="#S" n="86"/>suspensus, potest in morte absoluere ab vtroque: nec tene 
      <lb ed="#S" n="87"/>tur absolutus amplius confiteri, pro absolutione a culpa 
      <lb ed="#S" n="88"/>cuicunque, nisi velit: nec inuito debet imponi hoc onus 
      <lb ed="#S" n="89"/>sed pro satisfaciendo de excommunicatione, debet se prae 
      <lb ed="#S" n="90"/>fentare: vt in dicto. c. Eos qui: non autem pro absolutione 
      <lb ed="#S" n="91"/>ab excommunicatione. Qui autem alias non potest 
       absolue<lb ed="#S" break="no" n="92"/>re a peccatis, nec a vinculo, nec illum nec alium potest in 
      <lb ed="#S" n="93"/>morte absoluere ab excommunicatione: cum nullam 
       ha<lb ed="#S" break="no" n="94"/>beat potestatem iurisdictionis nec ordinis. Ideo nullam 
      <lb ed="#S" n="95"/>habens, nullam accipit in moriente: in quo tamen habens 
      <lb ed="#S" n="96"/>potestatem ordinis: vt sacerdoi, accipit potestatem 
       iurisdi<lb ed="#S" break="no" n="97"/>ctionis: vt qui potest a calpa, possit &amp; ab 
       excommunica<lb ed="#S" break="no" n="98"/>tione absoluere in morte.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q58952-d1e400" n="8">
      <!-- 8 -->Circa secundum sunt tres 
      <lb ed="#S" n="99"/>conclusiones, secundum tria videnda. Primo enim viden 
      <lb ed="#S" n="100"/>dum est: quis est proprius sacerdos, in generali. Vbi 
       scien<lb ed="#S" break="no" n="101"/>dum, quod aliter accipitur sacerdos proprius, cum diciturquod ho 
      <lb ed="#S" n="102"/>mo tenetur confiteri proprio sacerdoti. siue quod nullus po 
      <lb ed="#S" n="103"/>test absoluere nisi proprius sacerdos: aliter cum dicitur, 
      <lb ed="#S" n="104"/>quod de licentia proprij sacerdotis potest quis confiteri alij. 
      <lb ed="#S" n="105"/>Primo enim dicitur proprius sacerdos, quicunque habet 
      <lb ed="#S" n="106"/>potestatem absoluendi ordinariam vel delegatam: siue sit 
       con<lb ed="#S" break="no" n="107"/>munis siue singularis, quia actor sequitur forum rei: sed 
      <lb ed="#S" n="108"/>est in electione eius, quod forum sequatur de multis, nisi sit 
      <lb ed="#S" n="109"/>actio realis in qua sequitur forum rei de qua agitur. Quia 
      <lb ed="#S" n="110"/>ergo in foro poenitentiae idem est actor &amp; reus, inde est 
      <lb ed="#S" n="111"/>quod idem seipsum potest accusare coram quocunque 
       confesso<lb ed="#S" break="no" n="112"/>re, de omnibus qui illum possit absoluere, quia actio &amp; 
       accu<lb ed="#S" break="no" n="113"/>satio haec personalis est, etiam de crimine vbicunque 
       com<lb ed="#S" break="no" n="114"/>misso, quia huiusmodi absolutio non respicit territorium, 
      <lb ed="#S" n="115"/>sicut alia ratione rei vel delicti, propter quod dicit Hosti. 
      <lb ed="#S" n="116"/>quod omnis  homo habet tres proprios sacerdotes: puta suum curatum, 
      <lb ed="#S" n="117"/>de cuius parochia est, suum epraem in cuius dicecesi est, &amp; Papam 
      <lb ed="#S" n="118"/>vbicumque sit, q est pontifex: non solum vrbis sed orbis. sed 
       pro<lb ed="#S" break="no" n="119"/>prius sacerdos de cuius licentia potest quis confiteri alteri, 
       stri<lb ed="#S" break="no" n="120"/>ctius accipit: ille. sꝗ iure suo ordinario non ex 
       commissio<lb ed="#S" break="no" n="121"/>ne hoc habet. vt dicei in sequenti quaestione. Et sic 
       intelli<lb ed="#S" break="no" n="122"/>git decretalis. Ois vtriusque sexus: aequiuoce loꝗ de proprio 
      <lb ed="#S" n="123"/>sacerdote secundum oens. Nam constat, quod ad implendum illud 
      <lb ed="#S" n="124"/>praeceptum de confitendo semel in anno omnia proprio sacerdoti, 
      <lb ed="#S" n="125"/>ita sufficit confiteri vicario curati: sicut ipsimet curato: &amp; 
      <lb ed="#S" n="126"/>tamen ad confitendum alteri, non sufficeret accipere licentiam ab 
      <lb ed="#S" n="127"/>eius vicario: sicut sufficeret ab ipsomet curato: vnde 
       respe<lb ed="#S" break="no" n="128"/>ctu primi, vicarius est proprius sacerdos, sed non respectu secum 
      <lb ed="#S" n="129"/>di.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q58952-d1e472" n="9">
      <!-- 9 -->secunda conclusio est: de hoc quod sed'o videndum est in 
      <lb ed="#S" n="130"/>speciali, qs est proprius sacerdos quo ad personas ecclesiasti 
      <lb ed="#S" n="131"/>cas. Et primo incipiendo a capite: Papa quia non habet supe 
      <lb ed="#S" n="132"/>riorem a Christo, nec a concilio quocumq, habet proprium sacer 
      <lb ed="#S" n="133"/>dotem quem duxerit eligendum: qui auctoritate Christi potest eum 
      <lb ed="#S" n="134"/>absoluere, vel ligare in foro poenitentiali: non autem in foro ex- 
      <!--0207.xml-->
      <pb ed="#S" n="207"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>teriori, quia ipse non potest ligari vinculo excommunicationis: 
      <lb ed="#S" n="2"/>vt indigeat ab illo absolui. Et propter hoc non oportuit 
      <lb ed="#S" n="3"/>hoc a Christo sibi committi. sed quia potest ligari 
       vincu<lb ed="#S" break="no" n="4"/>lo peccati, sicut alij, indiget remedio sicut alj. Et 
       Chri<lb ed="#S" break="no" n="5"/>stus sine remedio non eum dimisit: ideo hoc concessit. Item, 
       si<lb ed="#S" break="no" n="6"/>cut a principio quilibet poterat quemlibet volentem se 
       subij<lb ed="#S" break="no" n="7"/>cere sibi, absoluere: ita &amp; nunc quiad illum, qui nulli fabie 
      <lb ed="#S" n="8"/>ctus est. si vero excommunicatus eligatur in Papam, antequam 
       consen<lb ed="#S" break="no" n="9"/>tiat habet superiorem a quo absolui potest. si vero prius 
       assen<lb ed="#S" n="10" break="no"/>tiat, postea non potest absolui, sed nec indiget: quia nulli 
       le<lb ed="#S" break="no" n="11"/>gi subest, nec talem electionem impedit excommunicatio, nec lex 
      <lb ed="#S" n="12"/>positiua prohibens excommunicatum a perceptione 
       sacramento<lb ed="#S" break="no" n="13"/>rum: quia &amp; si Papa posset statuere, quod excommunicatus non posset 
      <lb ed="#S" n="14"/>eligi in Papam, non tamen intendit: ideo non est expressum, sicut 
      <lb ed="#S" n="15"/>expressum est quod debet habere duas partes, &amp; quod debent 
      <lb ed="#S" n="16"/>includi electores eiut: &amp; de Imperatore, quod non possit 
       eli<lb ed="#S" break="no" n="17"/>gi periurus nec excommunicatus.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q58952-d1e531" n="10">
      <!-- 10 -->Qui vero sunt de 
       fami<lb ed="#S" break="no" n="18"/>lia Papae, habent poenitentiarium summum cum Papa pro proprio 
      <lb ed="#S" n="19"/>sacerdote, quia nulli alijsubsunt. secus vero est de capel 
      <lb ed="#S" n="20"/>lanis ei per mundum dispersis, qui non propter hoc sunt ab 
      <lb ed="#S" n="21"/>alijs exempti.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q58952-d1e544" n="11">
      <!-- 11 -->De Cardinalibus aunt, si sunt episcopi ipsi non 
      <lb ed="#S" n="22"/>minus hunc quam alij. s: quod possunt libere eligere: idem si sunt le 
      <lb ed="#S" n="23"/>gati, quia sunt praelanti &amp; exempti. si vero sunt simplices 
      <lb ed="#S" n="24"/>cardinales, nec episcopi,  nec legati, Hosti. dicit eos non habere 
      <lb ed="#S" n="25"/>nisi Papam, &amp; summum poenitentiarium. Et quamuis immediare 
      <lb ed="#S" n="26"/>sint sub Papa: &amp; per consequens exempti: non tamen possunt eligere sibi 
      <lb ed="#S" n="27"/>confessorem sine ipsius, aut summi poenitentiarij licentia: quia 
      <lb ed="#S" n="28"/>non sunt praelati, sed coadiutores praelati &amp; pastoris : liceo 
      <lb ed="#S" n="29"/>sint preabyteri cardinales. Familia vero commensalis eorum, 
      <lb ed="#S" n="30"/>de licentia eoru possunt sibi eligere: quia de consuetudine sunt 
      <lb ed="#S" n="31"/>eis subditi, siue sint sacerdores, siue non, secundum eum. Vel 
      <lb ed="#S" n="32"/>forte summus poenitentiarius est quasi curatus de respectu 
      <lb ed="#S" n="33"/>omnium mansionariorum curiae Papae: quorum ipse Papa est quasi 
      <lb ed="#S" n="34"/>epraes proprius.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q58952-d1e577" n="12">
      <!-- 12 -->Patriarche, art hiepi, &amp; episcopi habet 
       pro<lb ed="#S" break="no" n="35"/>priossacerdotes suos immed iatos superiores: vt cpraesarchi 
      <lb ed="#S" n="36"/>epum, ille primatem, ille patriarcham, ille vero Papam. Et hoc 
      <lb ed="#S" n="37"/>nisi sint exempti. Nihilominus tamen isti omnes possunt, sibi eligere 
      <lb ed="#S" n="38"/>confessores: extra de poeni. &amp; re. c. vlt. qui possunt eos absolue 
      <lb ed="#S" n="39"/>re: non solum de occultis: imo etiam de publicis &amp; notorijs, 
      <lb ed="#S" n="40"/>etiam archiepo inuito: etiam a vinculo excommunicationis maio 
      <lb ed="#S" n="41"/>ris &amp; minoris: &amp; mutare vota, &amp; relaxare iuramenta: &amp; omnia 
      <lb ed="#S" n="42"/>huiusmodi: propter quae non est sedes apostolica requirenda: licet 
      <lb ed="#S" n="43"/>Host. dicat contrarium. Et licet ibi non fiat mentio, nisi de 
       ab<lb ed="#S" break="no" n="44"/>solutione a peccatis, quia tamen intentio Papae est, ipsis episcopis 
      <lb ed="#S" n="45"/>quibus esset graue semper ad archiepraem recurrere, &amp; 
       gra<lb ed="#S" break="no" n="46"/>uius ad Papam, ita prouidere per confessorem ab eis electum, 
       si<lb ed="#S" break="no" n="47"/>cut prouisum est inferioribus eporum per ipsos epos: ideo 
      <lb ed="#S" n="48"/>de omni peccato &amp; viuculo, de quo ept potest absoluere 
       infe<lb ed="#S" break="no" n="49"/>riorem, potest &amp; electus ab eo episcopum, &amp; in omni casu in quo epraes 
      <lb ed="#S" n="50"/>potest dispensari cum inferiori, potest &amp; ille cum epraeo: quia vbi 
       ea<lb ed="#S" break="no" n="51"/>dem ratio, &amp; idem ius. Et sicut bene dicit Host. istud priuilegium 
      <lb ed="#S" n="52"/>non perdit per hoc quod venit Romam: quia ibi non distinguitur 
      <lb ed="#S" n="53"/>vbicumque sit. sed si desinat esse epraes: vt quia cedit loco &amp; di 
      <lb ed="#S" n="54"/>gnitati, de licentia Papae, forte perdit priuilegium quod datur 
      <lb ed="#S" n="55"/>epis: quia ipse non habet plus episcopi dignitatem: licet habeat 
      <lb ed="#S" n="56"/>veritatem. si vero loco cedit non dignitati, habet sicut prius. 
      <lb ed="#S" n="57"/>Ratio vero qua aliqui probant, quod confessor ab epraeo electus, non 
      <lb ed="#S" n="58"/>potest cum absoluere a vinculo: licet postit eum absoluere a 
      <lb ed="#S" n="59"/>peccato, est: quia non habet potestatem nisi ex electione cpi. 
      <lb ed="#S" n="60"/>sed ad hoc respondetur: quod iste confessor non habet 
       auctori<lb ed="#S" break="no" n="61"/>tatem ab eligente: sed a iure committente: sicut qui eligitur ab 
      <lb ed="#S" n="62"/>illis qui per literas poenitentiariorum eliguntur ab ipsis poeni 
      <lb ed="#S" n="63"/>tentiarijs, &amp; non ab eligentibus habent auctoritatem: sicut quando 
      <lb ed="#S" n="64"/>epraes committit fratribus quos prior eligit: aut Papa quos 
      <lb ed="#S" n="65"/>prouincialis eligit: ipsi sunt commissarij praelatorum, non eli 
      <lb ed="#S" n="66"/>gentium. similiter quod dicunt, quod si iste electus esset 
       liga<lb ed="#S" break="no" n="67"/>tus minori, qum eligebatur: non potest ipsum absoluere: quia 
      <!--0207.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>licet alias ligatus minori possit conferre sacramenta: quia 
      <lb ed="#S" n="69"/>tamen ligatus minori, non potest eligi. ideo. &amp;c. Istud etiam non va 
      <lb ed="#S" n="70"/>let: quia hoc intelligiturde electione iuris ad dignitatem, 
      <lb ed="#S" n="71"/>quod non est hic. Et iterum possibile est, quod quando elegit eum: neu 
      <lb ed="#S" n="72"/>ter erat ligatus aliquo vinculo: &amp; tunc cessarent instantiae. 
      <lb ed="#S" n="73"/>sed dato, quod essent tempore electionis ligati maiori 
       excommunica<lb ed="#S" break="no" n="74"/>tione ambo: idem esset. Dum tamen absoluens quando absoluit, non sit 
      <lb ed="#S" n="75"/>ligatus maiori nec suspensus. Praelati etiam inferiores 
       exem<lb ed="#S" break="no" n="76"/>pti: vt sunt multi abbates, ex hoc ipso quod sunt exempti: &amp; 
      <lb ed="#S" n="77"/>praelati: habent smile priuilegium cum episcopis, in eligendo 
       libe<lb ed="#S" break="no" n="78"/>re confessorem: quia graue esset eis, semper ire ad Papam 
       no<lb ed="#S" break="no" n="79"/>num pro licentia confitendi. si autem ficsunt exempti: quod tamen 
      <lb ed="#S" n="80"/>non sunt praelati: non habent istud priuilegium. Verbi gratia. 
      <lb ed="#S" n="81"/>Oens subditi collegij exempti saecu lares vel regulares: quod 
      <lb ed="#S" n="82"/>est exemptum in capite &amp; in membris. Hi enim suis praelatis 
      <lb ed="#S" n="83"/>immediate confiteri punt, non alij, nisi de licentia ipsorum. si 
      <lb ed="#S" n="84"/>aunt sic sunt exempti, quod citra Papam: nec decanum, nec 
       praepo<lb ed="#S" break="no" n="85"/>situm habent, qui habeant curam ipsorum, adhuc non possunt sibi 
       eli<lb ed="#S" break="no" n="86"/>gere: sed petunt hoc ipsum a Papa, vel eius poenitentiario: 
      <lb ed="#S" n="87"/>cum alias nullus possit eos absoluere. similiter nulla 
       ab<lb ed="#S" break="no" n="88"/>batissa, quamuis iura epalia exerceat, ponendo officialem, nisi 
      <lb ed="#S" n="89"/>in hoc speciale priuilegiu habeat, quantucunque exempta 
      <lb ed="#S" n="90"/>potest sibi eligere: quia non est praelata nec praelatissa: cum 
      <lb ed="#S" n="91"/>non habeat claues iurisdictionis. Et si eius officialis excommuni 
      <lb ed="#S" n="92"/>cat: quod non potest ipsa per se: non est auctoritate ipsius, 
      <lb ed="#S" n="93"/>sed papae. similiter quicumque praeest quibuscumque ex 
       commis<lb ed="#S" break="no" n="94"/>sione alterius, &amp; est delegatus: non pontdici praelatos. 
       Vn<lb ed="#S" break="no" n="95"/>de quantumcunqueexemptus: quia tamen non est praelatus: non ha 
      <lb ed="#S" n="96"/>bet priuilegium: puta superior in religione: vel prior non 
      <lb ed="#S" n="97"/>conuentualis: aut prior conuentualis sub abbate: non per 
      <lb ed="#S" n="98"/>electionem, sed ab ipso abbate de consilio seniorum positus 
      <lb ed="#S" n="99"/>vel institutus: nisi forte quando mortuo abbate, vel 
       prio<lb ed="#S" break="no" n="100"/>re, ipsi fiunt quasi ordinarij: quia tunc actio subrogata 
      <lb ed="#S" n="101"/>habet priuilegium eius, in cuius loco subrogatur. sed 
      <lb ed="#S" n="102"/>prior qui per electionem canonicam instituitur, praelatus 
      <lb ed="#S" n="103"/>est. Et ideo si est exemptus, habet idem priuilegium: propter 
      <lb ed="#S" n="104"/>quod non oportet, quod confirmans det sibi potestatem eligendi 
      <lb ed="#S" n="105"/>confessorem: sicut nec quod confirmans vel confecrans epum: quia 
      <lb ed="#S" n="106"/>dicitur in dicta decre. Ne pro dilatione sine licentia 
       suo<lb ed="#S" break="no" n="107"/>rum superiorum. Nec potest dici, quod hoc intelligatur de illis 
      <lb ed="#S" n="108"/>qui ita sunt exempti, quod non habent super se nisi Papam: quia illud 
      <lb ed="#S" n="109"/>priu ilegium aequaliter conceditur episcopis, &amp; minoribus 
       praela<lb ed="#S" break="no" n="110"/>tis exemptis. sed epraei licet immediate subsint archiepis: ni 
      <lb ed="#S" n="111"/>hilominus sine illorum licentia possunt etiam quando non sunt exempti. 
      <lb ed="#S" n="112"/>Ergo &amp; hi priores licet subsint abbatibus vel maioribus: 
      <lb ed="#S" n="113"/>nihilominus tamen sine licentia ipsorum possunt hoc: ex quo 
      <lb ed="#S" n="114"/>ordinarij sunt. si autem essent in dignitate constituti: non tum 
      <lb ed="#S" n="115"/>praelati: sicut cantor, sacramentista, thesaurarius, &amp; huiusmodi. non 
       ha<lb ed="#S" break="no" n="116"/>bet priuilegium, quamuis sint exempti. si etiam essent praelati 
      <lb ed="#S" n="117"/>exempti: sed non essent praelati in foro poenitentiali: sicut sunt 
      <lb ed="#S" n="118"/>archidiaconi, de pari curantes cum episcopis in foro causarum: 
      <lb ed="#S" n="119"/>adhuc non puto eos habere hoc priuilegium, sed solum illes 
      <lb ed="#S" n="120"/>hic praelatos dico, qui habent curam animarum.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q58952-d1e772" n="13">
      <!-- 13 -->sicut autem 
      <lb ed="#S" n="121"/>dixi de episcopis, quod quandiu sunt epraei quo ad dignitatem, retinent 
      <lb ed="#S" n="122"/>hoc priuilegiu: sic de illis quandiu sunt in praelatione, &amp; 
      <lb ed="#S" n="123"/>non plus: &amp; rationabiliter quidem: quia ex toto isti desinunt 
      <lb ed="#S" n="124"/>esse praelati, cum episcopus sic non possit desinere. Et similiter, quod 
      <lb ed="#S" n="125"/>electus ab eis potest cum eis agere absoluendo, 
       dispensan<lb ed="#S" break="no" n="126"/>do, quicquid possit cum eis epraes, si eis subessent: sic electus 
      <lb ed="#S" n="127"/>ab epo potest tantum, quantum archiepraes: nisi forte in 
       senten<lb ed="#S" n="128" break="no"/>tia lata ab ipso archiepiscopo, in quo minus potest ille: 
      <lb ed="#S" n="129"/>&amp; similiter si praelatus exemptus a superiore suo, sit 
      excomuni<lb ed="#S" break="no" n="130"/>catus a superiore, a quo non est exemptus. Ab hoc ille 
       ele<lb ed="#S" n="131" break="no"/>ctus non potest absoluere, quia non est mens Papae. Item, 
       qui<lb ed="#S" break="no" n="132"/>cunquepotens est sibi eligere, si electo vno vult eum 
       mu<lb ed="#S" break="no" n="133"/>tare, vult alium eligere, siue eo mortuo siue non, potest. 
      <lb ed="#S" n="134"/>Licet aliter sit in iure ciuili: quia cui datur optio, semel 
      <!--0208.xml-->
      <pb ed="#S" n="208"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>eligendo non potest ad libitum variare, vt in optione 
       ser<lb ed="#S" break="no" n="2"/>uorum legitima, quia hoc est in praeiudicium alterius, &amp; est 
      <lb ed="#S" n="3"/>argumentum pro illis qui impetrant a summis pontificibus, 
      <lb ed="#S" n="4"/>vel poenitentiarijs, potestatem eligendi confessorem, literis 
      <lb ed="#S" n="5"/>post biennium minime valituris, quod vsque ad biennium possit 
      <lb ed="#S" n="6"/>eligere &amp; mutare vsque ad libitum, primo mortuo vel 
       legiti<lb ed="#S" break="no" n="7"/>me impedito. &amp;c. Quia ipse potest eligere alium 
       secun<lb ed="#S" break="no" n="8"/>dum omnes, pari ratione, illo non mortuo vel non impedito, 
      <lb ed="#S" n="9"/>quia mors vel impedimentum primi electi non plus facit, 
      <lb ed="#S" n="10"/>quod electus non sit alius ab eo quam si non esset impeditus. Licet 
      <lb ed="#S" n="11"/>ergo ibi dicatur confessor in singulari, non confessores, ita 
      <lb ed="#S" n="12"/>&amp; in decretali dicitur, prouidum &amp; idonoum confessorem. &amp;o. 
      <lb ed="#S" n="13"/>in singulari confesforem: &amp; sic quemcunque eligit in 
       confes<lb ed="#S" break="no" n="14"/>sorem, ille est confessor &amp; non confessores: vnde, sicut 
       pri<lb ed="#S" break="no" n="15"/>mum eligendo non eligit nisi confessorem, sic nec eligendo 
      <lb ed="#S" n="16"/>secundum, tertium, quartum, eligit nisi confessorem: vnde vsque 
      <lb ed="#S" n="17"/>ad tempus potest eligere confessorem quemcunque, &amp; 
       quo<lb ed="#S" break="no" n="18"/>tiescunque eligit. Adhuc tamen potest eligere, secus est de 
      <lb ed="#S" n="19"/>olectionibus iuris, in quibus semel eligens functus est 
       of<lb ed="#S" break="no" n="20"/>ficio, siue bene siue male, nec potest iter um eligere, nisi 
       ele<lb ed="#S" break="no" n="21"/>ctione cassata, quia hic non est cassatio, nec confirmatio 
      <lb ed="#S" n="22"/>lectionis vel electi. De archipresbytero vero maioris 
      <lb ed="#S" n="23"/>Ecclesiae exempto, si est aliquis talis, qui secundum iura 
      <lb ed="#S" n="24"/>potest confessiones peccatorum corum, qui a foris veniunt, 
      <lb ed="#S" n="25"/>audire: extra de offi. archipres. c. Officium. &amp; poenitentiam 
      <lb ed="#S" n="26"/>cunctis non solennem iniungere iure suo videtur, quod curam 
      <lb ed="#S" n="27"/>clericorum, nec propter hoc est iste coempiscopus: quia non 
      <lb ed="#S" n="28"/>de pari habet hoc cum episcopo, quia non habet hoc super 
      <lb ed="#S" n="29"/>illos de ciuitate.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q58952-d1e877" n="14">
      <!-- 14 -->sed non est talis archipres. aliquis: 
      <lb ed="#S" n="30"/>nisi forte esset praebenda sacerdotalis, cui annexum est 
       of<lb ed="#S" break="no" n="31"/>ficium poenitentiariae: &amp; non habere hoc ex commissione 
      <lb ed="#S" n="32"/>episcopi de nouo. Inferiores autem praelati non exempti, si 
      <lb ed="#S" n="33"/>sunt immediate sub episcopo, ipsum solum cum 
       superiori<lb ed="#S" break="no" n="34"/>bus cius, habent pro proprio sacerdote, sicut abbates, &amp; 
      <lb ed="#S" n="35"/>decani, &amp; praepositi, &amp; archipresbyteri rurales. Curati ve 
      <lb ed="#S" n="36"/>ro decanum &amp; episcopum, quando ille decanatus est 
       an<lb ed="#S" break="no" n="37"/>nexus curae. Priores qui subsunt abbatibus, sub illis sunt 
      <lb ed="#S" n="38"/>&amp; episcopis. Non praelati vero, &amp; non curati, suis subsunt 
      <lb ed="#S" n="39"/>immediate curatis: siue abbatibus, siue prioribus, siue 
      <lb ed="#S" n="40"/>decanis, quando sunt de collegio, vel simplicibus 
       cura<lb ed="#S" break="no" n="41"/>tis: quando in suis parochijs commorantur: Clerici vero 
      <lb ed="#S" n="42"/>ehorales subsunt illi, qui praeest choro, siue sit 
       praecen<lb ed="#S" break="no" n="43"/>tor, siue succentor in exterioribus. sed quantum ad forum 
      <lb ed="#S" n="44"/>conscientiae, solus decanus videtur curatus eorum.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q58952-d1e914" n="15">
      <!-- 15 -->
       Ter<lb ed="#S" break="no" n="45"/>tia conclusio est, de proprio sacerdote laicorum. 
       Impera<lb ed="#S" break="no" n="46"/>tor, secundum Hostien. de antiquissima consuetudine, con 
      <lb ed="#S" n="47"/>fitetur capellanis suis: sed sicut dicitur de poenitentijs &amp; 
      <lb ed="#S" n="48"/>re. c. 2. lib. 6. nulla consuetudine introduci potest: vt 
       prae<lb ed="#S" break="no" n="49"/>ter proprij sacerdotis licentiam, aliquis possit sibi eligere 
      <lb ed="#S" n="50"/>confessorem, nisi dissimulatio Papae sit licentiatio. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q58952-d1e932" n="16">
               <lb ed="#S" n="51"/>
               <!-- 16 -->De rege dicit, quod episcopus siue archiepiscopus, 
      <lb ed="#S" n="52"/>in cuius ciuitate est sedes regni, est sibi proprius 
       sacer<lb ed="#S" break="no" n="53"/>dos: dicitur autem fedes, vel metropolis regni: non in 
      <lb ed="#S" n="54"/>qua plus moratur, sed in qua inangitur &amp; coronatur. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q58952-d1e945" n="17">
               <lb ed="#S" n="55"/>
               <!-- 17 -->Principes minores si habent sub se ciuitates plures, 
      <lb ed="#S" n="56"/>similiter a sede principali ducatus vel comitatus 
       domi<lb ed="#S" break="no" n="57"/>cilium sortiuntur. sed si non habent vnam ciuitatem alia 
       prin<lb ed="#S" break="no" n="58"/>cipaliorem, ab vtroqueepiscopo licentiam accipiant, vel a 
       me<lb ed="#S" break="no" n="59"/>tropolitano secundum Hostiensis. sed illud non est verum, 
       quan<lb ed="#S" n="60" break="no"/>tum ad metropolitanum: quia nullus subditus 
       suffraga<lb ed="#S" break="no" n="61"/>neorum est ei immediatus, nisi quando visitat, sed soli ipsi 
      <lb ed="#S" n="62"/>suffraganei: vnde cum dominus duarum ciuitatum in 
       temporali<lb ed="#S" break="no" n="63"/>bus, ita subsit in spiritualibus episcopis, ac si esset seruus: 
      <lb ed="#S" n="64"/>sicut dominus castri subest in spiritualibus curato castri. ideo 
      <lb ed="#S" n="65"/>sicut metropolitanus non posset dare licentiam confitendi 
      <lb ed="#S" n="66"/>homini, habenti domos in diccesi suffraganeorum: ita 
      <lb ed="#S" n="67"/>nec principi. Princeps autem qui habet dominum in diuer-
      <!--0208.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>sis ditecesibus, sed non super ciuitatei, debet licentiam 
       pe<lb ed="#S" break="no" n="69"/>tere ab illo, in cuius dioecesi habet dominium 
       principa<lb ed="#S" break="no" n="70"/>lius: vel ab vtroq,, si aequale habet vtrobiq́:. Nam 
       absur<lb ed="#S" break="no" n="71"/>dum esset, quod ipse a tot curatis, haberet hoc petere, quot in 
      <lb ed="#S" n="72"/>suo dominio includuntur. Dominus vero qui in eadem 
       dicece<lb ed="#S" break="no" n="73"/>si habet in diuersis villis dominium, si in vna haberet 
       prin<lb ed="#S" n="74" break="no"/>cipaliter dominium, &amp; in illa non esset nisi vnus curatus: 
       il<lb ed="#S" n="75" break="no"/>li videretur subesse. sed quando nullum habet dominium, 
      <lb ed="#S" n="76"/>quod non sub se contineat plures parochias, maxime si 
      <lb ed="#S" n="77"/>vna non sit principalior alia, tunc nulli curato subest, sed 
      <lb ed="#S" n="78"/>immediate episcopo. si vero in vna sit principaliter do 
      <lb ed="#S" n="79"/>minium, in qua non sit nisi vna parochia tantum: vel sint 
       mul<lb ed="#S" n="80" break="no"/>tae, &amp; vna principalis: curatus illius est sibi proprius 
       sa<lb ed="#S" break="no" n="81"/>cerdos citra episcopum. Balliui vero &amp; senescalli si nullam 
      <lb ed="#S" n="82"/>habent alicubi mansionem: nisi secundum quod assifiae requirunt, 
      <lb ed="#S" n="83"/>modo huc, modo illuc discurrendo, vbiq, confiteri 
       pos<lb ed="#S" break="no" n="84"/>sunt, vel episcopis ciuitatum, vel curatis in quorum 
       paro<lb ed="#S" break="no" n="85"/>chijs hospitium eligunt. si vero alicubi principaliter 
       de<lb ed="#S" break="no" n="86"/>gunt, ibi curatum habent illum, in cuius parochis hospitium 
      <lb ed="#S" n="87"/>suum situm est, &amp; sic de praepositis, licet habeant domos 
       pa<lb ed="#S" break="no" n="88"/>rentum, extra balliuiam vel senescalliam aut praeposituram, 
      <lb ed="#S" n="89"/>quia per hoc officium, quasi contrahendo, sortiuntur forum. 
      <lb ed="#S" n="90"/>Caeteri vero Burgenses, &amp; alij laici non in potestatibus 
       con<lb ed="#S" break="no" n="91"/>stituti illis curatis subsunt, in quorum parochijs degunt 
      <lb ed="#S" n="92"/>principaliter, vel si in duabus aequaliter, in qua tunc 
       ma<lb ed="#S" n="93" break="no"/>nent quando confiteri volunt, illius sunt parochiani. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q58952-d1e1039" n="18">
               <lb ed="#S" n="94"/>
               <!-- 18 -->Quantum ad tertium, sunt octo conclusiones: secundum 
      <lb ed="#S" n="95"/>octo casus: in quibus alieno sacerdoti sine licentia 
       pro<lb ed="#S" break="no" n="96"/>prij licet confiteri: quos ponit Hostiensis.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q58952-d1e1050" n="19">
      <!-- 19 -->Primus, 
       pro<lb ed="#S" break="no" n="97"/>pter indiscretionem proprij sacerdotis: dicens, quod eo ipso 
       ha<lb ed="#S" n="98" break="no"/>bet licentiam a iure alium adeundi: de poeni. di. 6. c. Placuit. 
      <lb ed="#S" n="99"/>Et idem est, quando est iusta causa sibi non confitendi ex culpa 
      <lb ed="#S" n="100"/>sua, quia est reuelator confessionum, vel solicitator ad 
       pec<lb ed="#S" break="no" n="101"/>candum, vel huiusmodi. sed nihilominus dicunt quidam, 
      <lb ed="#S" n="102"/>quod debet homo petere licentiam ab eo, vel a superiore suo, 
      <lb ed="#S" n="103"/>Vnde extra de poeni. &amp; remis. dicitur: quod quamuis iusta de 
      <lb ed="#S" n="104"/>causa voluerit alteri confiteri: prius tamen debet a 
       pro<lb ed="#S" break="no" n="105"/>prio petere licentiam: quod quidam intelligunt, nisi sit ex 
      <lb ed="#S" n="106"/>culpa sua. Videtur tamen melius, quod quia culpa vnius non 
      <lb ed="#S" n="107"/>debet alteri nocere, &amp; ius collegae ipso impedito, tranfit 
      <lb ed="#S" n="108"/>ad alterum ius inferioris, &amp; ad superiorem pertinet protem 
      <lb ed="#S" n="109"/>pore, sicut inferiore non eligente, vel non prouidente infra tem 
      <lb ed="#S" n="110"/>pus debitum, ad superiorem deuoluitur prouifio, quod sicut 
      <lb ed="#S" n="111"/>mortuo curato vel excommunicato, non eo ipso licet ire ad 
       alte<lb ed="#S" break="no" n="112"/>rum, sed oportet recurrere ad epum, ita &amp; hic. sed si 
       supe<lb ed="#S" break="no" n="113"/>rior adiri non potest, vel si potest, aeque tamen defectuosus 
      <lb ed="#S" n="114"/>est, tunc quia ad Papam recursus non est facilis, ex hoc ipso 
      <lb ed="#S" n="115"/>ad extraneum ire licet. Vnde quando proprius sacerdos omnis  qui 
      <lb ed="#S" n="116"/>adiri potest, pro tunc indiscretus &amp; ineptus est, sine 
       licen<lb ed="#S" break="no" n="117"/>tia petita, vel saltem obtenta, potest iri ad alium. Dico autem 
      <lb ed="#S" n="118"/>petita, quia licet sit indignus per se audire, non tamen est 
       im<lb ed="#S" break="no" n="119"/>potens committere, sicut curatus non sacerdos. Et si non 
       pos<lb ed="#S" break="no" n="120"/>sit audire, potest tamen &amp; habet committere. sed hic non 
       suffi<lb ed="#S" break="no" n="121"/>cit petere sipe obtinere: ibi autem sufficit: licet ipse neget. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q58952-d1e1110" n="20">
               <lb ed="#S" n="122"/>
               <!-- 20 -->secundus casus est, quando domicilium transtulit, &amp; tunc 
      <lb ed="#S" n="123"/>desinit esse parochianus primi, &amp; incipit esse 
       parochia<lb ed="#S" break="no" n="124"/>nus illius, ad cuius parochiam se transtulit: sicut homines 
      <lb ed="#S" n="125"/>in festo Michaelis mutant hospitia de parochia in paro 
      <lb ed="#S" n="126"/>chiam. Nam si in vtraque parochia haberet domum, in vna 
      <lb ed="#S" n="127"/>manerium hyemale, in alia aestiuale: sicut dictum est in 
       secun<lb ed="#S" n="128" break="no"/>do articulo: vtriusque sortitur forum, non simul, sed 
       succes<lb ed="#S" break="no" n="129"/>siue, secundum quod habitat hic &amp; ibi: vt tunc hic recipiat 
       sa<lb ed="#S" break="no" n="130"/>cramenta, quando hic habitat, alias alibi.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q58952-d1e1134" n="21">
      <!-- 21 -->Tertius 
      <lb ed="#S" n="131"/>casus est: si est vagabundus, non habens nec potens 
       habe<lb ed="#S" break="no" n="132"/>re domicilium. Iste potest confiteri cui vult, curato vel episcopis 
      <lb ed="#S" n="133"/>copo in cuius parochia est: imo etiam non curato, vt 
       vide<lb ed="#S" break="no" n="134"/>tur, quia nulli subditus subijcit se cuirult. Nam omni- 
      <!--0209.xml-->
      <pb ed="#S" n="209"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>sacerdos est, sicut erant olim iudices cartularij, qui a prin 
      <lb ed="#S" n="2"/>cipe erant iudices subijcientium se eis, ita quod priuatorum con 
      <lb ed="#S" n="3"/>sensus non dabat eis iurisdictionem. sic &amp; potestatem 
       ordi<lb ed="#S" break="no" n="4"/>nis &amp; iurisdictionis habet sacerdos ex sua ordinatione, 
      <lb ed="#S" n="5"/>sed subditos habet solum eos, qui se ei submittunt, nisi quod 
       se<lb ed="#S" break="no" n="6"/>cundum iura, qui se semel alicui submisit, fact est oius 
       pa<lb ed="#S" break="no" n="7"/>rochianus: nec potest se alteri submittere, quousque se pri 
      <lb ed="#S" n="8"/>mo subtrahat simpliciter, nisi de voluntate illius. Vnde 
      <lb ed="#S" n="9"/>dicitur de poen. &amp; remis.c. vlti. permittimus eligere. q. 
      <lb ed="#S" n="10"/>d. iure coni diuino licebat eis eligere, sed electione ei sub 
      <lb ed="#S" n="11"/>tracta, permittimus, relaxantes retentionem quod possint 
       eli<lb ed="#S" break="no" n="12"/>gere. Vnde &amp; in dicto. ca. Placuit. dicitur, sine consensu 
      <lb ed="#S" n="13"/>eius cui primo se commisit, &amp; postea cui poenitens prius 
      <lb ed="#S" n="14"/>confessus est.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q58952-d1e1184" n="22">
      <!-- 22 -->Quartus, si quaerit domicilium qui non 
      <lb ed="#S" n="15"/>habet quousque alicubi habeat. de peregrinis quidem dicen 
      <lb ed="#S" n="16"/>dum est, quod si sine licentia curatorum &amp; episcoporum profecti 
      <lb ed="#S" n="17"/>sunt, nil priuilegij habent. si autem licentia eorum 
       profe<lb ed="#S" break="no" n="18"/>cti sunt, eo ipso habent interpretatiuam licentiam confiten 
      <lb ed="#S" n="19"/>di, cum sine confessione digne peregrinari nequeant. si 
      <lb ed="#S" n="20"/>etiam veniat Pascha communicare possunt, propter eandem 
      <lb ed="#S" n="21"/>licentiam implicitam, &amp; de casu episcopali absolui, quia 
      <lb ed="#S" n="22"/>episcopus non retinendo sibi auctoritatem licentiandi pe 
      <lb ed="#S" n="23"/>regrinos, ex hoc ipso videtur eis dare licentiam confitendi 
      <lb ed="#S" n="24"/>de casibus episcopalibus. sicut curatus de parochialibus: 
      <lb ed="#S" n="25"/>De mercatoribus autem, si nusquam haberent domicilium, 
      <lb ed="#S" n="26"/>nisi sequendo semper nundinas, idem esset quod de 
       vaga<lb ed="#S" break="no" n="27"/>bundis. Et idem est, si in loco suo tenent hospitium, sed non 
      <lb ed="#S" n="28"/>declinant illuc in paschate communiter. Non enim tune 
      <lb ed="#S" n="29"/>videntur ibi habere domicilium, quo ad sacramenta. Et idem 
      <lb ed="#S" n="30"/>de familia principis vol balliui, qui nunquam in eodem statu 
      <lb ed="#S" n="31"/>permanet, ex quo ipsi licet teneant hospitium alibi, non 
       ta<lb ed="#S" break="no" n="32"/>men illuc redeunt, nisi ad horam. Nam isti vagabundi 
       cen<lb ed="#S" break="no" n="33"/>sentur. Idem de familia episcopi laica, quia non sic habet 
      <lb ed="#S" n="34"/>ius in ea, sicut Cardinalis. sed si essent de diccesi, de 
       li<lb ed="#S" break="no" n="35"/>centia eiusconfiteantur. si autem de alia, ex quo hospitium 
      <lb ed="#S" n="36"/>dimiserunt, quia per dioecesim vagantur, respectu illius 
      <lb ed="#S" n="37"/>dicecesis vagabundi reputantur. Vnde de licentia 
       epi<lb ed="#S" break="no" n="38"/>scopi illius, vel cuiuslibet curati ad cuius parochiam ve 
      <lb ed="#S" n="39"/>niunt, confiteri possunt.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q58952-d1e1243" n="23">
      <!-- 23--> Quinto ratione delicti, quod 
      <lb ed="#S" n="40"/>quidam dicunt esse verum tunc solum, quando propter hoc 
       ex<lb ed="#S" break="no" n="41"/>communicatus est. Tunc enim in qua prouincia quis 
       deli<lb ed="#S" break="no" n="42"/>quit, ibi puniri debet. C. vbi de crimine agi oportet. 
      <lb ed="#S" n="43"/>Auth. qua in prouincia. Alij dicunt, quod hoc solum est verum, 
      <lb ed="#S" n="44"/>ratione delicti exterioris non interioris, quia actus 
       inte<lb ed="#S" break="no" n="45"/>rior non potest polluere locum, sed solum exterior. Vnde con 
      <lb ed="#S" n="46"/>sensus in homicidium, vel adulterium in Ecclesia vel coeme 
      <lb ed="#S" n="47"/>terio non contaminant locum. Et est probabile, quia cum 
       sorti<lb ed="#S" break="no" n="48"/>ri forum ratione delicti, sit de iure positiuo, ad quod non 
      <lb ed="#S" n="49"/>pertinet iudicare de actu interiori, videtur quod ratione 
      <lb ed="#S" n="50"/>delicti intrinseci non sortiatur quis forum, nisi dicatur, 
      <lb ed="#S" n="51"/>quod de iure diuino potest sibi quilibet eligere confessorem, 
      <lb ed="#S" n="52"/>quod Ecclesia restrinxit ad modum fori iudicialis. Vnde 
      <lb ed="#S" n="53"/>vbi quis sortitur forum iudiciale, ibi vult relaxare suam 
      <lb ed="#S" n="54"/>intentionem, secundum modum fori poenitentialis, in quo 
      <lb ed="#S" n="55"/>aequaliter iudicatur de interiori &amp; exteriori.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q58952-d1e1282" n="24">
      <!-- 24 -->
       Nihi<lb ed="#S" break="no" n="56"/>lominus est alia instantia ad idem, quia cum aequaliter 
      <lb ed="#S" n="57"/>subditus possit absolui extra territorium &amp; intra videtur, 
      <lb ed="#S" n="58"/>q delinquere in territorio nihil facit ad propositum. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q58952-d1e1293" n="25">
               <lb ed="#S" n="59"/>
               <!-- 25 -->Ad oppositum tamen est, quia archiepiscopus quando 
      <lb ed="#S" n="60"/>visitat ratione loci, in quo est tanquam iudex, potest 
       confes<lb ed="#S" break="no" n="61"/>siones audire non tantum delictorum operis sed &amp; cordis, 
       er<lb ed="#S" break="no" n="62"/>go a simili econuerso ratione parochiae in qua quis est 
      <lb ed="#S" n="63"/>potest ibi sortiri forum, ratione delicti quod ibi 
       commit<lb ed="#S" break="no" n="64"/>tit, siue sit intrinsecum siue extrinsecum.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q58952-d1e1312" n="26">
      <!-- 26 -->sexto 
       ratio<lb ed="#S" break="no" n="65"/>ne studij, vt scholares etiam si non sint nisi per annum 
       mora<lb ed="#S" break="no" n="66"/>turi in studio, vel quia non habent plus de spatio ab 
       epi<lb ed="#S" break="no" n="67"/>scopo, vel capitulo de cuius licentia ibi sunt, vel quia sic 
      <!--0209.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>disponunt, vel de parochia in parochiam muta astur, quia 
      <lb ed="#S" n="69"/>dicunt iura, quod ibi punt conueniri. Et habent etiam pres 
       iudi<lb ed="#S" break="no" n="70"/>ces ibidem. C. Ne filius pro patre. Auth. habita super hoc. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q58952-d1e1334" n="27">
               <lb ed="#S" n="71"/>
               <!-- 27 -->De illis vero, qui veniunt de omni parte regni ad 
      <lb ed="#S" n="72"/>Parlamentum Parisios, cum rex reputet se fiscum, non 
       reco<lb ed="#S" break="no" n="73"/>gnoscens superiorem in toto orbe, videtur q ibi possunt 
      <lb ed="#S" n="74"/>confiteri &amp; episcopo &amp; curatis, in quorum parochijs 
       condu<lb ed="#S" break="no" n="75"/>cunt domos, sicut olim tempore Imperatorum Roma erat 
      <lb ed="#S" n="76"/>ibi communis patria, &amp; quicunque ibi veniebant, habebant 
      <lb ed="#S" n="77"/>iudicem suum scilicet praetorem peregrinum. sed non est 
       si<lb ed="#S" break="no" n="78"/>mile, nisi quo ad forum exterius, in quo quaelibet prouin 
      <lb ed="#S" n="79"/>cia habet suos iudices &amp; suos auditores, sicut in sua 
       ter<lb ed="#S" break="no" n="80"/>ra balliuum vel senescallum. sed Roma vbi est sedes Papae, 
      <lb ed="#S" n="81"/>in spiritualibus omnibus est patria communis, sicut Eccle 
      <lb ed="#S" n="82"/>sia cathedralis omnibas de dicece. Vnde in curia Roma 
      <lb ed="#S" n="83"/>na summo poenitentiario, sicut curato suo omnis de om 
      <lb ed="#S" n="84"/>ni loco mundi potest confiteri, &amp; poenitentiarijs 
       simpli<lb ed="#S" break="no" n="85"/>cibus, sicut vicarijs curati sui. sed uon sic Parifijs praeest 
      <lb ed="#S" n="86"/>in spiritualibus caeteris partibus regni, quia rex in spiri 
      <lb ed="#S" n="87"/>tualibus non habet praelationem, episcopus autem soli suae 
      <lb ed="#S" n="88"/>dicces. Vnde a suis praelatis debent petere licentiam, 
      <lb ed="#S" n="89"/>alias non possunt absolui in aliquo ratione parlamenti. 
      <lb ed="#S" n="90"/>septimus ratione necessitatis, quia in mortis articulo 
      <lb ed="#S" n="91"/>omnis sacerdos ab Ecclesia non praecisus, auctoritate iu 
      <lb ed="#S" n="92"/>ris fit sacerdos proprius. de. off. ordi. pastoralis. cum mul 
      <lb ed="#S" n="93"/>tis alijs. Dico autem ab Ecclesia non praecisus, quia melius 
      <lb ed="#S" n="94"/>est non confiteri, quam haeretico confiteri, sicut sanctius est 
      <lb ed="#S" n="95"/>mori fine communione, quam de manu haeretici communicare, 
      <lb ed="#S" n="96"/>sicut de Hermilgido rege narrat Gre. quod martyrizatus est 
      <lb ed="#S" n="97"/>in sabbato paschae, eo quod de manu Arriani episcopi 
       no<lb ed="#S" break="no" n="98"/>luit communicare. Idem est de excommunicato vel 
       suspen<lb ed="#S" break="no" n="99"/>so, quia aliud est de non habente iurisdictionem, cul 
       Ec<lb ed="#S" break="no" n="100"/>clesia eam tribuit, a liud de eo qui suo delicto eam 
       per<lb ed="#S" break="no" n="101"/>didit, quam sine sua poenitentia Ecclesia ei non 
       reddit<lb ed="#S" break="no" n="102"/>Vnde solum baptismum a talibus in necessitate licet reci 
      <lb ed="#S" n="103"/>pere. sed non excommunicato, etiam non sacerdoti licet in 
      <lb ed="#S" n="104"/>mortis periculo confiteri. Vnde de consec. di. 4 c. sanctum. 
      <lb ed="#S" n="105"/>narrat Augustinus, quomodo quidam solemniter poenitens 
      <lb ed="#S" n="106"/>quendam catechuminum in quadam tempestate baptiza 
      <lb ed="#S" n="107"/>uit. &amp; mox ab ipso reconciliatus fuit, non quidem sacramen 
      <lb ed="#S" n="108"/>tali absolutione, quae non est nisi sacerdotis, sed alia, quae 
      <lb ed="#S" n="109"/>ad forum exterius magis pertinet. Ex quo videtur, quod 
       pri<lb ed="#S" break="no" n="110"/>natus non iudex nec sacerdos possit absoluere ab omni 
      <lb ed="#S" n="111"/>excommunicatione in morte, quod est reconcillare Eccle 
      <lb ed="#S" n="112"/>siae sicut ille renunciauit qui erat neophytus.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q58952-d1e1430" n="28">
      <!-- 28 -->Octa 
      <lb ed="#S" n="113"/>uus propter ratihabitionem proprij sacerdotis, in quem 
      <lb ed="#S" n="114"/>spem ponens alienus sacerdos, potest absoluere vt dicunt, 
      <lb ed="#S" n="115"/>sicut excusatur qui alienum parochianum ordinauit, spem 
      <lb ed="#S" n="116"/>ponens in proprio episcopo. sed non est simile, quia alie 
      <lb ed="#S" n="117"/>nus episcopus potest ordinare, quo ad essentiam 
       sacra<lb ed="#S" break="no" n="118"/>menti, non subditum. Non sic autem absoluere, de cuius 
      <lb ed="#S" n="119"/>essentia est potestas iurisdictionis. Et iterum nulla 
       rati<lb ed="#S" break="no" n="120"/>habitio confirmat sacramentum, quod nullum fuit, quia 
      <lb ed="#S" n="121"/>in non sacramentis ratihabitio, saltem Papae aliquid va 
      <lb ed="#S" n="122"/>lere potest, quando ille solennitatem mutare potest, sicut 
      <lb ed="#S" n="123"/>Ecclesia per non episcopum dedicata, sola ratihabitione 
      <lb ed="#S" n="124"/>Papae dedicata vel reconciliata reputatur, extra de 
       con<lb ed="#S" break="no" n="125"/>secratione Ecclesiae vel alt. c. A qua. sed si quis 
       ordina<lb ed="#S" break="no" n="126"/>ret cum non posset, quia episcopus non esset, ratihabitio 
      <lb ed="#S" n="127"/>Papae etiam pro ordinibus quos mandare potest non va 
      <lb ed="#S" n="128"/>let, quia regula iuris est, quod ratihabitio retrotrahitur &amp; 
      <lb ed="#S" n="129"/>mandato comparatur, quando solo mandato a 
       princi<lb ed="#S" break="no" n="130"/>pio res agi potest. In talibus autem locum non habet, 
      <lb ed="#S" n="131"/>quando sacramenti essentia deficit, quia tunc totum est 
      <lb ed="#S" n="132"/>iterandum. Argumentum in oppositum solutum est, 
      <lb ed="#S" n="133"/>quia omnes illi sunt proprij sacerdotes. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>