<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#PetrusDePalude">Petrus Palude</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2023-06-17">June 17, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="S" n="cod-s1552l">Salamanca 1552</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-06-17" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#S" n="139"/>
            <cb ed="#S" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="khj78y-q35614"><!-- l4d11-q4 -->
            <head xml:id="khj78y-q35614-Hd1e101">Quaestio 4</head>
            <head xml:id="khj78y-q35614-Hd1e103" type="question-title">
     utrum 
     Deus possit conuertere vnum 
     corpus in plura corpora, sicut 
     econuerso facit
   </head>
            <p xml:id="khj78y-q35614-d1e106">
               <lb ed="#S" n="114"/>QVAESTIO QVARTA 
      <lb ed="#S" n="115"/>De conuersione vnius in plura. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q35614-d1e113">
               <lb ed="#S" n="116"/>Thom. 3. q. 75. arti. 4. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q35614-d1e118">
               <lb ed="#S" n="117"/>QVARTO Quaeritur, vtrum 
      <lb ed="#S" n="118"/>Deus possit conuertere vnum 
      <lb ed="#S" n="119"/>corpus in plura corpora, sicut 
      <lb ed="#S" n="120"/>econuerso facit? Et videtur, quod 
      <lb ed="#S" n="121"/>non, quia vnus tibus non 
       po<lb ed="#S" break="no" n="122"/>test conuerti in plura cibata: 
      <lb ed="#S" n="123"/>licet econuerso. ergo a simili est 
      <lb ed="#S" n="124"/>hic.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q35614-d1e139" n="2">
      <!-- 2 -->CONTRA, quia 
      <lb ed="#S" n="125"/>sicut per generationem natura conuertit plura corpora in 
       v<lb ed="#S" break="no" n="126"/>num, quando mixtum generat ex quatuor elemetis, sic econuerso in 
      <lb ed="#S" n="127"/>corruptionem mixti, resoluitur vnum corpus i multa. ideo &amp;c. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q35614-d1e150" n="3">
               <lb ed="#S" n="128"/>
               <!-- 3 -->RESPONDEO, circa istam quaestione tria 
      <!--0140.xml-->
      <pb ed="#S" n="140"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>sunt videnda. Primo quomodo vnum corpus possit 
       con<lb ed="#S" break="no" n="2"/>uerti in plura, &amp; quomodo  non. secdo, quomodo  pars hostiae conti 
      <lb ed="#S" n="3"/>nue possit conuerti, &amp; quomodo  non. Tertio, quomodo  de pluribus 
      <lb ed="#S" n="4"/>hostiis praesentibus, vna possit conuerti, alia non 
       con<lb ed="#S" break="no" n="5"/>nersa.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q35614-d1e174" n="4">
      <!-- 4 -->QVANTVM ad primum sciendum, quod 
      li<lb ed="#S" n="6" break="no"/>cet tota substantia panis non possit simul conuerti in plu 
      <lb ed="#S" n="7"/>ra, quia hic esset contradictio: tamen successiue pont: sic. scilicet quod 
       pri<lb ed="#S" break="no" n="8"/>mo conuertat: &amp; secundo conuersum reparet: &amp; tertio in 
      se<lb ed="#S" n="9" break="no"/>cundum corpus conuertatur, &amp; sic deinceps alternando 
      con<lb ed="#S" n="10" break="no"/>uersionem, &amp; reparationem in infinitum. similiter etiam secundum  
      par<lb ed="#S" n="11" break="no"/>tem, quia substantia panis prius secundum  naturam conuertit, quae 
       pri<lb ed="#S" break="no" n="12"/>uer quantitate, cum non priuetur quantitate, nisi per hoc quod conuertitur: 
      <lb ed="#S" n="13"/>vnde cum ipsa incipit esse trus a quo conuersionis, ipsa est 
       affe<lb ed="#S" break="no" n="14"/>cta quantitate, &amp; per consequens diuisibilis: ita quod secundum 
      <lb ed="#S" n="15"/>partem vnam potest conuerti in vnum corpus, &amp; secundum aliam 
      <lb ed="#S" n="16"/>partem in aliud, sicut &amp; secundum partem potest conuerti, &amp; secum 
      <lb ed="#S" n="17"/>dum partem non conuerti. Vnde quot sunt partes 
       signahi<lb ed="#S" break="no" n="18"/>les: quarum quaelibet est substantia materialis in tot 
      po<lb ed="#S" n="19" break="no"/>test simul conuerti: non autem in infinita: quia non sunt in 
      <lb ed="#S" n="20"/>finetae partes substantiae, sicut quantitatis. i. Physi. vbi 
       di<lb ed="#S" break="no" n="21"/>citur, quod est dare minimam carnem: licet non minimum 
       conti<lb ed="#S" break="no" n="22"/>nuum. Cum enim Deus primo attingit substantiam, adhuc 
      <lb ed="#S" n="23"/>est quantitas: vnde potest secundum diuersas partes in 
       diuer<lb ed="#S" break="no" n="24"/>sa transsubstantiari: licet quod transubstantiatum est, sit non 
       quan<lb ed="#S" n="25" break="no"/>tum: quia substantia sublata quantitate est indiuisibilis. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q35614-d1e222" n="5">
               <lb ed="#S" n="26"/>
               <!-- 5 -->Ratio tamen inducta pro ista parte non cogit: quia na 
      <lb ed="#S" n="27"/>tura resoluens vnum mixtum in plura clementa conuertit 
      <lb ed="#S" n="28"/>substantiam cum quantitate. Vnde sic inuenit eam quantam. 
      <lb ed="#S" n="29"/>Et praeterea sicut domus potest resolui in lapides, ex 
       qui<lb ed="#S" break="no" n="30"/>bus facta est: sic virtus diuina posset reparare omnia 
      cor<lb ed="#S" n="31" break="no"/>pora vsque nunc in corpus Christi conuersa: sed hoc non 
      <lb ed="#S" n="32"/>esset per conuersionem corporis Christi in ipsa: sed per re 
      <lb ed="#S" n="33"/>parationem nouam conuersorum cum rem omnino annihila 
      <lb ed="#S" n="34"/>tam posset eandem numero reparare.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q35614-d1e246" n="6">
      <!-- 6 -->Praeterea 
      <lb ed="#S" n="35"/>non est simile de hac conuersione mixti in elementa, &amp; 
       pa<lb ed="#S" break="no" n="36"/>nis in corpus Christi: quia in illa verum est assignare, etiam 
      <lb ed="#S" n="37"/>post conuersionem diuersa, secundum quae in diuersa 
       con<lb ed="#S" break="no" n="38"/>uertitur. scilicet diuersas partes materiae, quae sunt actu 
      distin<lb ed="#S" n="39" break="no"/>ctae per diuersas formas, &amp; quantitatem eorum, in quae 
      con<lb ed="#S" n="40" break="no"/>uertunt diuersae partes mixti: hic autem nihil actu manet 
      <lb ed="#S" n="41"/>conuersi distinctum, vel non distinctum. vnde non est 
      distin<lb ed="#S" n="42" break="no"/>cte signare aliquid, in quod conuertantur diuersae partes. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q35614-d1e268" n="7">
               <lb ed="#S" n="43"/>
               <!-- 7 -->sed contra hoc arguiturtripliciter. Primo, quia plura 
      <lb ed="#S" n="44"/>non possunt esse in eodem loco secundum eundem modum 
      <lb ed="#S" n="45"/>essendi, sed solum secundum diuersum: sicut spiritus, &amp; 
       cor<lb ed="#S" break="no" n="46"/>pus simul: vel splritus, &amp; anima: &amp; Deus, &amp; anima, siue 
      <lb ed="#S" n="47"/>spiritus: non autem duo corpora simul, aut duae animae, 
      <lb ed="#S" n="48"/>aut duo angeli. si autem vnum corpus quantitate manente 
      <lb ed="#S" n="49"/>conuerteretur simul in plura corpora: plura corpora 
       si<lb ed="#S" break="no" n="50"/>mul essent eodem modo essendi in. scilicet sacramentaliter, vel 
      <lb ed="#S" n="51"/>huiusmsdi.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q35614-d1e293" n="8">
      <!-- 8 -->sed hoc faciliter soluitur: quia licet 
      <lb ed="#S" n="52"/>hoc sit impossibile per naturam, non tamen per miraculi: 
      vn<lb ed="#S" n="53" break="no"/>de sicut miraculose possunt esse plura corpora simul 
       lo<lb ed="#S" break="no" n="54"/>caliter, sic etiam sacramentaliter.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q35614-d1e304" n="9">
      <!-- 9 -->secundo arguit 
      <lb ed="#S" n="55"/>contra hoc, quia qua ratione possent esse duo simul, eadem 
      <lb ed="#S" n="56"/>ratione infinita: sicut de esse localiter arguit Phylosophus 
      <lb ed="#S" n="57"/>4. Physi.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q35614-d1e315" n="10">
      <!-- 10 -->sed dicendum, quod non est simile: quia 
      cor<lb ed="#S" n="58" break="no"/>pora se mutuo impediunt in esse locali, non spirituali: item 
      <lb ed="#S" n="59"/>dicit, quod pari ratione essent esse infinita successiue, non 
      <lb ed="#S" n="60"/>simul.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q35614-d1e326" n="11">
      <!-- 11 -->Tertio arguitur sic: quia aut vna conuersio 
      <lb ed="#S" n="61"/>ne, aut pluribus, non vna: eo quod conuersiones plurifican 
      <lb ed="#S" n="62"/>tur penes terminorum, a quibus, vel a quos sunt plurifica 
      <lb ed="#S" n="63"/>tionem, nec pluribus successiue: quia substantia panis 
       con<lb ed="#S" break="no" n="64"/>uersa in corpus Christi: post non posset conuerti in 
       cor<lb ed="#S" break="no" n="65"/>pus aliud: quia per primam conuersionem desinit esse: &amp; illud 
      <lb ed="#S" n="66"/>quod  non est, in aliud conuerti non potest, nec pluribus simul: 
      <lb ed="#S" n="67"/>qa impossibile est eandem rem numero simul mutari: &amp; se 
      <!--0140.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>cundum idem diuersis mutationibus eiusdem speciei ad. 
      <lb ed="#S" n="69"/>diuersos terminos disparatos.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q35614-d1e355" n="12">
      <!-- 12 -->Ad hoc dicunt 
      <lb ed="#S" n="70"/>quidam, quod Deus eandem substantiam numero potest conuertere 
      <lb ed="#S" n="71"/>simul in plura corpora&amp; sic potest facere vnum corpus simul 
      <lb ed="#S" n="72"/>esse in diuersis locis, non quod idem corpus sic hic, &amp; non hic 
      <lb ed="#S" n="73"/>simul: quia haec est contradictio, sed quod corpus, quod est 
      <lb ed="#S" n="74"/>hic, simul per diuiuam potentiam sit alibi: quod non 
       con<lb ed="#S" break="no" n="75"/>tradicit propter diuersum modum essendi: sicut corpus 
      <lb ed="#S" n="76"/>Christi, quod est in coelo localiter simul est in altari 
       sa<lb ed="#S" break="no" n="77"/>cramentaliter, non autem localiter.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q35614-d1e377" n="13">
      <!-- 13 -->Vel 
       dicen<lb ed="#S" break="no" n="78"/>dum, quod esset vna conuersio: quia conuersio denominatur a 
      <lb ed="#S" n="79"/>termino a quo, non ad quem. Non enim est vnica 
       conuer<lb ed="#S" break="no" n="80"/>sio omnium panum in corpus Christi, quamuis sit vnus 
       ter<lb ed="#S" break="no" n="81"/>minus ad quem, sed est plures secundum terminos a quo: in 
      <lb ed="#S" n="82"/>quibus subiectiue est conuersio, nec est vnum accidens in 
      <lb ed="#S" n="83"/>diuersis subiectis.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q35614-d1e396" n="14">
      <!-- 14 -->Nec obstat, quod mutatio 
       nu<lb ed="#S" break="no" n="84"/>meratur a termino ad quem: quia verum est de mutatione, 
      <lb ed="#S" n="85"/>quae est generatio: non de illa, quae est corruptio. sicut enim 
      <lb ed="#S" n="86"/>generatio denominatur a termino ad quem, sic &amp; 
      numera<lb ed="#S" n="87" break="no"/>tur, &amp; sicut corruptio denominatur a termino a quo: sic 
      <lb ed="#S" n="88"/>&amp; specificat, &amp; numeratur. Vnde si ex vno mixto fiant 
      mul<lb ed="#S" n="89" break="no"/>ta clementa per resolutionem erit vna corruptio ab 
       vni<lb ed="#S" break="no" n="90"/>tate termini a quo: &amp; multae generationes a pluralitate 
      <lb ed="#S" n="91"/>terminorum ad quos. Conuersio autem haec pertinet ad 
      <lb ed="#S" n="92"/>corruptionem, non ad generationem. vnde denominat 
       pa<lb ed="#S" break="no" n="93"/>nem, qui non manet, &amp; non corpus Christi, quod ibi fit 
      <lb ed="#S" n="94"/>de nouo.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q35614-d1e425" n="15">
      <!-- 15 -->Ad argumentum in oppositum 
       princi<lb ed="#S" break="no" n="95"/>pale diceretur, quod diuina virtute: simul vnus cibus posset 
      <lb ed="#S" n="96"/>conuerti in multa cibata secundum diuersas partes: sicut 
      <lb ed="#S" n="97"/>naturaliter conuertitur in diuersa membra. Et ideo vider, quod 
      <lb ed="#S" n="98"/>Deus posset eandem substantia panis numero simul 
       con<lb ed="#S" break="no" n="99"/>uertere in plura corpora. Quaelibet enim pars corporis 
      <lb ed="#S" n="100"/>Christi simul tota est sub qualibet parte hostiae 
      consecra<lb ed="#S" n="101" break="no"/>tae, vt postea ostendet: quod verum non esset, nisi eadem 
      <lb ed="#S" n="102"/>pars substantiae panis conuerteretur in quanlibet partem cor 
      <lb ed="#S" n="103"/>poris Christi.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q35614-d1e449" n="16">
      <!-- 16 -->sed qua ratione substantia 
       pa<lb ed="#S" break="no" n="104"/>nis secundum eandem sui partem simul potest conuerti in caput 
      <lb ed="#S" n="105"/>corporis Christi, &amp; in pedes, &amp; in alia membra: videt, quod pos 
      <lb ed="#S" n="106"/>set conuerti per diuinam potentiam, si Deo placeret in 
       plu<lb ed="#S" break="no" n="107"/>ra corpora simul. Et sic non solum secundum diuersas 
       par<lb ed="#S" break="no" n="108"/>tes: sed secundum idem potest vnum conuerti in plura simul. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q35614-d1e465" n="17">
               <lb ed="#S" n="109"/>
               <!-- 17 -->sed dicendum, quod partes corporis Christi non sunt 
      <lb ed="#S" n="110"/>plura actu distincta: vnde non sic potest panis conuerti in di 
      <lb ed="#S" n="111"/>uersa corpora: sicut in diuersas partes eiusdem corporis. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q35614-d1e476" n="18">
               <lb ed="#S" n="112"/>
               <!-- 18 -->Vel dicendum, quod in corpus Christi sit conuersio 
       se<lb ed="#S" break="no" n="113"/>cundum quod est substantia, non secundum quod est quantum. Vnde 
      <lb ed="#S" n="114"/>partes corporis Christi sunt hic modo indiuisibili. Vnde 
      <lb ed="#S" n="115"/>non propter hoc potest fieri eiusdem conuersio in actu distincta. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q35614-d1e489" n="19">
               <lb ed="#S" n="116"/>
               <!-- 19 -->QVANTVM ad secundum quo vna hostia pos 
      <lb ed="#S" n="117"/>sit partim consecrari: dicendum, quod aut consecrans intendit de 
      <lb ed="#S" n="118"/>terminatam partem consecrare, &amp; signatam, non digito: sed 
      ani<lb ed="#S" n="119" break="no"/>mo: puta, quae est infra circulum, qui ibi apparet, &amp; non 
      <lb ed="#S" n="120"/>aliam: &amp; tunc illa tantum consecrat, &amp; non alia: quia ad 
       con<lb ed="#S" break="no" n="121"/>tionem autem alterius deest intentio. Et hoc patet ex ritu 
      <lb ed="#S" n="122"/>Graecorum: qui, vt dicit, magnum panem signant, &amp; hodic vnam 
      <lb ed="#S" n="123"/>partem conficiunt, &amp; cras aliam. si autem vult 
       indetermina<lb ed="#S" break="no" n="124"/>te consecrare medietatem, &amp; non plus, non designans, nihil 
      <lb ed="#S" n="125"/>agit: quia determinata intentio deficit. Indiuiduum enim si 
      <lb ed="#S" n="126"/>gnatum, &amp; non vagum oportet subiici transinutationi. 
      <lb ed="#S" n="127"/>In vtroque tamen casu peccat consecrans contra consuetudinem 
      <lb ed="#S" n="128"/>ecclesiae faciens, quocunque scienter partem continui panis 
      <lb ed="#S" n="129"/>vel vini velit consecrare: sed tamen in primo casu consecra 
      <lb ed="#S" n="130"/>tum est.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q35614-d1e527" n="20">
      <!-- 20 -->Nec valet ratio, quam quidam adducunt 
      <lb ed="#S" n="131"/>ad probandum hoc: quia. scilicet plus pot est Deus, quam natura: 
      <lb ed="#S" n="132"/>sed natura vnam partem coutinui conuertit, altera 
      remanen<lb ed="#S" n="133" break="no"/>te, vt patet in mutua alteratione elementorum insuis 
      <lb ed="#S" n="134"/>secrationem istius omnia substantialia concurrunt: ad consccra 
      <!--0141.xml-->
      <pb ed="#S" n="141"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>extremitatibus: quia natura ibi simul corrumpit accidens 
      <lb ed="#S" n="2"/>cum substantia, quod non est in proposito.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q35614-d1e551" n="21">
      <!-- 21 -->sed 
      <lb ed="#S" n="3"/>considerandum est, quod potest Deus albedinem in superficie 
      <lb ed="#S" n="4"/>extensam particulariter corrumpere superficie manente 
      in<lb ed="#S" n="5" break="no"/>tegra, non sic, quod vna pars albedinis proprie corrumpatur: 
      <lb ed="#S" n="6"/>&amp; alia maneat cum non habeat partibilitatem aliam a 
      <lb ed="#S" n="7"/>quantitate, sed quia facit, quod albedo manet secundum 
       essen<lb ed="#S" break="no" n="8"/>tiam: prout afficit vnam partem, &amp; non manet, prout 
       affi<lb ed="#S" break="no" n="9"/>cit aliam: ita quod manet tota essentia albedinis, &amp; tota 
      corrum<lb ed="#S" n="10" break="no"/>pitur per alium, &amp; alium modum essendi: sic quamuis 
      substan<lb ed="#S" n="11" break="no"/>tia non habeat partem, &amp; partem aliam a quantitate: potest 
      <lb ed="#S" n="12"/>tamen ipsa corrumpi a Deo secundum quod afficitur hac parte quam 
      <lb ed="#S" n="13"/>titatis, &amp; manere secundum quod afficitur alia parte. Vel sicut 
      <lb ed="#S" n="14"/>in primo articulo dictum est: actio Dei inuenit 
       substan<lb ed="#S" break="no" n="15"/>tiam quantam. ideo de ipsa agit diuisim, sicut de quanta 
      <lb ed="#S" n="16"/>quantitate non dinisa.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q35614-d1e586" n="22">
      <!-- 22 -->sed contra hoc arguunt 
      <lb ed="#S" n="17"/>quidam multipliciter: primo sic. Quae non sunt distincta 
      <lb ed="#S" n="18"/>secundum esse, non sunt distincta secundum agere, &amp; pati 
      <lb ed="#S" n="19"/>quia agere, &amp; pati subponunt esse: &amp; per consequens 
       distin<lb ed="#S" break="no" n="20"/>ctum agere distincti esse: sed in continuo vna pars non 
      <lb ed="#S" n="21"/>habet esse distinctum ab alia: quia continuum est actu 
      indiui<lb ed="#S" n="22" break="no"/>sum. ergo &amp;c.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q35614-d1e604" n="23">
      <!-- 23 -->Dicendum, quod suppositi distincti 
      <lb ed="#S" n="23"/>est agere principaliter, &amp; non partim: sed pars nondistin 
      <lb ed="#S" n="24"/>cta secundum esse potest esse ratio agendi distincte sine alia, 
      <lb ed="#S" n="25"/>vt homo intelligit per animam, non per corpus: non autem 
      <lb ed="#S" n="26"/>ipsa intelligit. sicut ergo pars potest esse ratio agendi: 
       si<lb ed="#S" break="no" n="27"/>cut essendi, vt format dat esse, non materia: sic cum vna 
      <lb ed="#S" n="28"/>pars consecratur: dicendum, quod totum, &amp; non pars conuertitur 
      <lb ed="#S" n="29"/>&amp; consecratur: non quidem simpliciter, aut secundum totum: 
      <lb ed="#S" n="30"/>sed secundum partem, sicut aethiops est albus secundum dentem. 
      <lb ed="#S" n="31"/>Quae enim indifferenter per quamlibet partem nata sunt 
       in<lb ed="#S" break="no" n="32"/>esse toti, non denominant ipsum per partem simpliciter: sed 
      <lb ed="#S" n="33"/>secundum quid.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q35614-d1e633" n="24">
      <!-- 24 -->secundo sic: Quod non est 
      subie<lb ed="#S" n="34" break="no"/>ctum motus per se, non est terminus motus per se: quia idem 
      <lb ed="#S" n="35"/>est terminus vtriusque in vbi, &amp; motu locali, in qualitate 
      <lb ed="#S" n="36"/>&amp; alteratione &amp;c. sed vna pars continui non potest esse 
      <lb ed="#S" n="37"/>subiectum motus sine alia: quia continui est vnus motus 
      <lb ed="#S" n="38"/>3. Physi. &amp;. 5. Meta. ergo cum transsubstantiatio sit 
       termi<lb ed="#S" break="no" n="39"/>nus motus, non potest vna pars sine alia consecrari. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q35614-d1e651" n="25">
               <lb ed="#S" n="40"/>
               <!-- 25 -->Dicendum, quod idem est subiectum motus, &amp; termini 
      <lb ed="#S" n="41"/>motus intrinseci, non autem extrinseci: vt patet in 
      illumi<lb ed="#S" n="42" break="no"/>natione, &amp; alteratione: illuminatio enim, quae est 
      termi<lb ed="#S" n="43" break="no"/>nus motus ipsius solis, est in aere: &amp; alteratio est in 
       en<lb ed="#S" break="no" n="44"/>te actu: generatio autem sequens est in pura potentia. Trans 
      <lb ed="#S" n="45"/>substantiatio autem est terminus extrinsecus motus 
       loca<lb ed="#S" break="no" n="46"/>lis: non qui est eleuatio hostiae, vel aliquid huiusmodi: sed pro 
      <lb ed="#S" n="47"/>lationis verborum. Vnde etiam cum tota hostia consecrat, 
      mo<lb ed="#S" n="48" break="no"/>tus, &amp; terminus differunt subiecto: quia prolatio 
       subiecti<lb ed="#S" break="no" n="49"/>ue est in aere, vel in ore: &amp; conuersio est in pane, vel in vi 
      <lb ed="#S" n="50"/>no. Motus etiam localis, qui accidit, est subiectiue in 
      quam<lb ed="#S" n="51" break="no"/>to, sed conuersio in nuda substantia.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q35614-d1e683" n="26">
      <!-- 26 -->Tertio 
      <lb ed="#S" n="52"/>sic: Panis in potentia non est materia huius sacramenti, sed 
      tan<lb ed="#S" n="53" break="no"/>tum in actu: similiter &amp; vinum, vt patet de pasta, &amp; 
       agre<lb ed="#S" break="no" n="54"/>sta: sed pars habet esse in potentia, non in actu: alias ex 
      <lb ed="#S" n="55"/>pluribus talibus non fieret vnum per se. ergo &amp;c. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q35614-d1e696" n="27">
               <lb ed="#S" n="56"/>
               <!-- 27 -->Dicendum, quod panis in potentia distante ab actu, vt 
      <lb ed="#S" n="57"/>granum, vel pasta non est materia: sed panis in potentia 
      <lb ed="#S" n="58"/>coniuncta actui proprio, vel communi, vt pars. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q35614-d1e707" n="28">
               <lb ed="#S" n="59"/>
               <!-- 28 -->Quarto sic: non possumus aliter conficere, quam 
       Chri<lb ed="#S" break="no" n="60"/>stus, sed ipse confecit in toto pane, non in parte. Nec 
       ob<lb ed="#S" break="no" n="61"/>stat de azimo, &amp; fermentato: quia differunt accidentaliter 
       tan<lb ed="#S" break="no" n="62"/>tum: &amp; non substantialiter, sicut pars, &amp; totum
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q35614-d1e720" n="29">
      <!-- 29 -->
       Di<lb ed="#S" break="no" n="63"/>cendum, quod possumus conficere in materia differente 
       sub<lb ed="#S" break="no" n="64"/>stantialiter ab illa, in qua Christus confecit: imo semper 
      <lb ed="#S" n="65"/>conficimus in alio pane, &amp; vino, numero, sed non in alio 
      <lb ed="#S" n="66"/>specie.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q35614-d1e733" n="30">
      <!-- 30 -->Quinto sic: oportet couersum 
       distin<lb ed="#S" break="no" n="67"/>gui a non conuerso realiter, &amp; actu: sed pas conuersa non 
      <!--0141.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>distinguebatur ante: cum eandem haberet quantitatem, nec 
      <lb ed="#S" n="69"/>postea, cum nullam habeat quantitatem ergo &amp;c. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q35614-d1e749" n="31">
               <lb ed="#S" n="70"/>
               <!-- 31 -->Dicendum, quod pars conuersa distinguitur a non 
       con<lb ed="#S" break="no" n="71"/>uersa, sicut non ens ab ente.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q35614-d1e759" n="32">
      <!-- 32 -->sexto sic: idem 
       ac<lb ed="#S" break="no" n="72"/>cidens numero non potest esse sine subiecto, &amp; in subiecto: 
      <lb ed="#S" n="73"/>sed accidens partis non conuersae habet subiectum: 
       acci<lb ed="#S" break="no" n="74"/>dens autem alterius partis non habet subiectum. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q35614-d1e770">
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q35614-d1e772" n="33">
               <lb ed="#S" n="75"/>
               <!-- 33 -->Dicendum, quod idem accidens numero extensum 
      se<lb ed="#S" n="76" break="no"/>cundum diuersas partes potest esse sine subiecto, &amp; 
       insubie<lb ed="#S" break="no" n="77"/>cto.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q35614-d1e783" n="34">
      <!-- 34 -->septimo sic: quia corpus Christi non incipit 
      <lb ed="#S" n="78"/>ibi esse, quandiu est ibi substantia panis, quae prius erat 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q35614-d1e790" n="35">
               <lb ed="#S" n="79"/>
               <!-- 35 -->Dicendum, quod in illa parte non incoepit esse corpus 
      <lb ed="#S" n="80"/>Chri, vbi est substantia panis, sed in alia.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q35614-d1e799" n="36">
      <!-- 36 -->
       CIR<lb ed="#S" break="no" n="81"/>CA tertium notandum, quod si sacerdos intendat omnes hostias 
       si<lb ed="#S" break="no" n="82"/>mul consecrare, licet ignoret, quot sint: nulla est 
      ambigui<lb ed="#S" n="83" break="no"/>tas quin omnes consecret. sed posito, quod nolit tot consecrare: 
      <lb ed="#S" n="84"/>tunc est distinctio: quia si credit, quod sint. 10. tantum, &amp; sint. 11. 
      <lb ed="#S" n="85"/>sed non vult praecise nisi. 10. consecrare: aut vult quidem 
      <lb ed="#S" n="86"/>oens praesentes consecrare: tamen non credit, quod sint nisi. 10. &amp; si 
      <lb ed="#S" n="87"/>sciret, quod essent. ro: amoueret vndecima: nihilominus 
       om<lb ed="#S" break="no" n="88"/>nes sunt consecratae: quia ponitur, quod vult omnes consecrare: 
       li<lb ed="#S" break="no" n="89"/>cet deceptus sit: aut non vult consecrare omnes, quae sunt 
      <lb ed="#S" n="90"/>ibi: sed tantum. Nec plures, nec signat eas, &amp; tunc 
       ni<lb ed="#S" break="no" n="91"/>hil est consecratum propter defectum indeterminate in 
      <lb ed="#S" n="92"/>tentionis interioris. Ad argumenta: soluta sunt supra. 
      <lb ed="#S" n="93"/>Vbi illa accidentia fundentur. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>