<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 6</title>
            <author ref="#PetrusDePalude">Petrus Palude</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 6</title>
               <date when="2023-06-17">June 17, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="S" n="cod-s1552l">Salamanca 1552</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-06-17" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#S" n="303"/>
            <cb ed="#S" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="khj78y-q93085"><!-- l4d24-q6 -->
            <head xml:id="khj78y-q93085-Hd1e101">Quaestio 6</head>
            <head xml:id="khj78y-q93085-Hd1e103" type="question-title">
     utrum in ecclesia 
     sit aliqua maior potestas sacerdotali
   </head>
            <p xml:id="khj78y-q93085-d1e106">
               <lb ed="#S" n="69"/>QVAESTIO sEXTA. 
      <lb ed="#S" n="70"/>De dignitate episcopali comparata sacerdotio. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q93085-d1e113">
               <lb ed="#S" n="71"/>Ihom. 4. dist. 24. q. 3. art. 2. q. 1. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q93085-d1e118">
               <lb ed="#S" n="72"/>QVAERITVR sexto, vtrum in ecclesia 
      <lb ed="#S" n="73"/>sit aliqua maior potestas sacerdotali? Et 
      <lb ed="#S" n="74"/>videtur quod non, quia potestates 
       distinguun<lb ed="#S" break="no" n="75"/>tur secundum actus: sed actu sacerdotali, qui 
      <lb ed="#S" n="76"/>est consecratio corporis Christi nullus 
       a<lb ed="#S" break="no" n="77"/>ctus est maior. ergo nec aliqua potestas est maior 
       sacer<lb ed="#S" break="no" n="78"/>dotali.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q93085-d1e137" n="2">
      <!-- 2 -->Item sacerdos in offerendo gerit personam 
      <lb ed="#S" n="79"/>Christi, qui seipsum obtulit: sed nullus est maior Christo, 
      <lb ed="#S" n="80"/>qui est caput ecclesiae. ergo nec sacerdote
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q93085-d1e146" n="3">
      <!-- 3 -->Item sicut 
      <lb ed="#S" n="81"/>non est dare minus minimo: vt dicitur primo Physico. ita 
      <lb ed="#S" n="82"/>non est dare maius maximo, sed conficere corpus Christi 
      <lb ed="#S" n="83"/>est maximum, quod non est datum angelo, quod est proprium 
       sa<lb ed="#S" break="no" n="84"/>terdoti. ergo nihil maius.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q93085-d1e159" n="4">
      <!-- 4 -->Contra est Dyo. qui epraem 
      <lb ed="#S" n="85"/>supra sacerdore collocauit, sicut sacerdotem supra 
       diaco<lb ed="#S" break="no" n="86"/>num.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q93085-d1e168" n="5">
      <!-- 5 -->Item epraes vocatur summussacerdos, ille autem 
       sim<lb ed="#S" break="no" n="87"/>plex sacerdos. Quod autem est summe tale, maius est eo, quod 
      <lb ed="#S" n="88"/>simplex tale.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q93085-d1e177" n="6">
      <!-- 6 -->Respodeo, hic sunt quatuor videnda, 
      <lb ed="#S" n="89"/>Primo, de potestate iurisdictionis absolute. secundo, de 
      <lb ed="#S" n="90"/>potestate iurisdictionis in casu necessitatis. Tertio, de 
      <lb ed="#S" n="91"/>potestate consecrationis secundu vnam opinionem. 
       Quar<lb ed="#S" break="no" n="92"/>to, secundu aliam.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q93085-d1e190" n="7">
      <!-- 7 -->Quantum ad primum distinguendum 
      <lb ed="#S" n="93"/>est de potestate: quia quaedam est iurisdictionis, quaedam 
       con<lb ed="#S" break="no" n="94"/>secrationis: potestas iurisdictionis est ad regendum 
       popu<lb ed="#S" break="no" n="95"/>lum: potestas autem consecrationis est ad confectione, &amp; ad 
      <lb ed="#S" n="96"/>ministrationem sacramentorum. Et harum duarum potestatum si 
      <lb ed="#S" n="97"/>quaelibet praecise consideretur, &amp; comparetur vna alteri. 
       se<lb ed="#S" break="no" n="98"/>cunda est dignior prima. Ordinatur enim prima ad 
      secun<lb ed="#S" n="99" break="no"/>dam. Ad hoc enim est potestas iurisdictionis, vt populus 
      <lb ed="#S" n="100"/>sic arceatur a malis, &amp; exerceatur in bonis, quod dignus sit 
      parti<lb ed="#S" n="101" break="no"/>cipare diuinis sacramentis. Cum ergo quaerimus, vtrum sit ali 
      <lb ed="#S" n="102"/>qua potestas maior sacerdotali, non intendimus compara 
      <lb ed="#S" n="103"/>re dictas duas potestates adinuicem, quae earum sit maior: 
      <lb ed="#S" n="104"/>sed intendimus comparare potestates iurisdictionis inter se, 
      <lb ed="#S" n="105"/>&amp; consecrationis inter se, &amp; procedetur sic: quia primo 
      <lb ed="#S" n="106"/>ostendei, quod in ecclesia sunt multi maiores simplici sacet 
      <lb ed="#S" n="107"/>doto. Quod secundum quosdam patet sic: potestas, quae tota 
      <lb ed="#S" n="108"/>data est vni in suo fonte, non est in aliis nisi deriuata, &amp; 
      <lb ed="#S" n="109"/>limitata pro illius volutate: sed potestas iurisdictionis, 
      <lb ed="#S" n="110"/>quae est ad regendum populum, tota &amp; in suo fonte data fuis 
      <lb ed="#S" n="111"/>soli Petro, &amp; in eo successoribus eius, quando cura ecclesiae 
       si<lb ed="#S" break="no" n="112"/>bi soli commissa fuit, dicente Domino. Ioam. vlt. Pasce oues meas. 
      <lb ed="#S" n="113"/>Hoc enim nulli aliorum apostoloru dictum fuit, nec tunc, 
      <lb ed="#S" n="114"/>nec anta, nec post. ergo talem potestatem plenam, &amp; perfe 
      <lb ed="#S" n="115"/>stam habet solus successor Petri, qui ob hoc Papa dicit, 
      <lb ed="#S" n="116"/>quia pater patrum. In aliis autem non est nisi deriuata, &amp; 
      <lb ed="#S" n="117"/>limitata prout Papae placet: inter quos gradum infimum 
      <lb ed="#S" n="118"/>tenent simplices sacerdores: quibus de iure (cuius Papa est 
      <lb ed="#S" n="119"/>conditor) aut nulla iurisdictio competit, aut minima, vt ex 
      <lb ed="#S" n="120"/>communicare pro furtis notoriis, &amp; huiusmodi in locis, 
      <lb ed="#S" n="121"/>vbi hoc de consuetudine obtinent. Et hoc est 
       rationabi<lb ed="#S" break="no" n="122"/>le: quia optimum regimen vnius multitudinis est, quando regit 
      <lb ed="#S" n="123"/>per vnum supremum, a quo descendit authoritas regendi in 
      <lb ed="#S" n="124"/>medios vsque ad infimos. Et propter hoc regnum est 
       opti<lb ed="#S" break="no" n="125"/>ma politia secundum Philo. 2. Politico. sed regimen 
      eccle<lb ed="#S" n="126" break="no"/>siae est optime a Christo institutum: ergo in tota ecclesia 
      <lb ed="#S" n="127"/>debet esse vnus vniuersalis Rector, a quo descendat 
       au<lb ed="#S" break="no" n="128"/>thoritas regendi in medios, vsque ad rectores infimos: &amp; hic 
      <lb ed="#S" n="129"/>est Papa. Et propter hoc stat vnitas ecclesiae, propter hoc, quod 
      <lb ed="#S" n="130"/>omnia membra sunt sub vno capite, qua de causa illi, qui 
      <lb ed="#S" n="131"/>hanc potestatem negant, dicuntur schismatici, quasi vnita 
      <!--0304.xml-->
      <pb ed="#S" n="304"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>tis ecclesiae diuisores. Et sic patet primum, quod multi suat 
      <lb ed="#S" n="2"/>maiores simplici sacerdote, quo ad potestatem 
      iurisdictio<lb ed="#S" n="3" break="no"/>nis. Et ideo secundum gradum iurisdictionis, episcopi supra 
       o<lb ed="#S" break="no" n="4"/>mnes inferiores non solum simplices curatos, sed etiam 
      deca<lb ed="#S" n="5" break="no"/>nos, archipresbyteros, plebanos, priores, abbates, &amp; omnes 
      <lb ed="#S" n="6"/>hmoi: qui omnes subsunt epraeo quotquot sunt in sua dice. 
      <lb ed="#S" n="7"/>nisi speciali priuilegio sint exempti: vnde dicitur eis. 
       At<lb ed="#S" break="no" n="8"/>tendite vobis, &amp; vniuerso gregi, super quem posuit vos 
      <lb ed="#S" n="9"/>Dominus epos quasi super intendentes. Actuum. 22. super epos 
      <lb ed="#S" n="10"/>autem immediate sunt archiepi, qui etiam dicunt 
       metropo<lb ed="#S" break="no" n="11"/>litani, &amp; isti vocant suffraganei: propter quam 
      superemi<lb ed="#S" n="12" break="no"/>nentiam vltra communes vestes eporum ipsi portant pallium, 
      <lb ed="#S" n="13"/>&amp; crucem ante se per suam prouinciam: quia secundum cra 
      <lb ed="#S" n="14"/>cem, &amp; crucifixum habent mensuram ponere in prouincia 
      <lb ed="#S" n="15"/>cui principani. super archiepiscopos aunt, qui sunt 
      prin<lb ed="#S" n="16" break="no"/>cipes eporum, sicut archangeli angelorum: quia episcopi 
       vocan<lb ed="#S" break="no" n="17"/>tur angeli ecclesiarum. Apoc. 1. sunt primates, quorum 
       qui<lb ed="#S" break="no" n="18"/>libet praeest prouinciis multis, quasi primi inter 
       archi<lb ed="#S" break="no" n="19"/>epos, &amp; primatum tenentes. Et illud iurisdictionis habet 
      <lb ed="#S" n="20"/>primas in prouinciis pluribus, quod habet metropolita 
      <lb ed="#S" n="21"/>nus in vna: &amp; sibi subest archiepiscopus, sicut archiepraeo 
      <lb ed="#S" n="22"/>eps, &amp; ab archiepo ad eum appellatur. super primates sunt 
      <lb ed="#S" n="23"/>quatuor petriarchae principales. scilicet Hierolymitanus, 
       Ale<lb ed="#S" break="no" n="24"/>xandrinus, Antiochenus, &amp; Constantinopolitanus: 
      quo<lb ed="#S" n="25" break="no"/>rum sunt tria priuilegia. Primum, quod ante se crucem deferri 
      <lb ed="#S" n="26"/>facient vbique: nisi vbi est praeens Papa, vel incuria 
       Roma<lb ed="#S" break="no" n="27"/>na, vel legatus insigniis vtens Papalibus. secundum, quod ad 
      <lb ed="#S" n="28"/>ipsos, sicut ad Papam sine medio potest appellari. Tertium, 
      <lb ed="#S" n="29"/>quod possunt dare pallium archiepiscopis suis, postquam ipsum 
      <lb ed="#S" n="30"/>a Papa receperint: quod non potest aliquis primas. Quartum, 
      <lb ed="#S" n="31"/>habet solus Constantinopolitatus, quod potest deponere epos 
      <lb ed="#S" n="32"/>sibi subditos. super autem omnes istos Papa Petri successor 
      <lb ed="#S" n="33"/>Christi vicarius collocatur: vt in cubito arcae summitas 
      <lb ed="#S" n="34"/>consummet.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q93085-d1e360" n="8">
      <!-- 8 -->secundo, videndum est de hac potestate 
      <lb ed="#S" n="35"/>in casu necessitatis: vbi sciendum, quod in tali casu quilibet 
      <lb ed="#S" n="36"/>sacerdos est summus Pontifex, quo ad potestate ordinis, 
      <lb ed="#S" n="37"/>&amp; iurisdictionis: sic. scilicet quod potest absoluere a vinculo, &amp; peccato 
      <lb ed="#S" n="38"/>quantum Papa, licet non possit dare indulgentias, sicut 
       Pa<lb ed="#S" break="no" n="39"/>pa. Vnde quaerebatur, si duo excommunicati maiori 
       excom<lb ed="#S" n="40" break="no"/>municatione essent in articulo mortis: vtrum vnus 
       pos<lb ed="#S" break="no" n="41"/>set alium absoluere ab excommunicatione maiori. Nam de 
      mi<lb ed="#S" n="42" break="no"/>nori etiam extra necessitatem, quod possint mutuo se 
       absolue<lb ed="#S" break="no" n="43"/>re, habetur de sententia excommunicationis c. duobus. Et dicendum, quod etiam a 
      <lb ed="#S" n="44"/>maiori si ambo erant sacerdotes, possunt, quia in iure pari 
      <lb ed="#S" n="45"/>ficantur impedimentum ignorantiae, &amp; necessitatis, illa 
       e<lb ed="#S" break="no" n="46"/>nim excusat, ista non habet legem: &amp; sirut habet 
       excusa<lb ed="#S" break="no" n="47"/>tionem homicidium casuale, ita &amp; necessarium, vtrumq enim 
      <lb ed="#S" n="48"/>dicit inuoluntarium, sed excommunicatus in casu lgnotan 
      <lb ed="#S" n="49"/>tiae, puta, qum est occulte excommunicatus, &amp; nescit: ita 
       po<lb ed="#S" break="no" n="50"/>test absoluere, &amp; excommunicare: &amp; tenet sententia, ac si non es 
      <lb ed="#S" n="51"/>set ligatus: quia paria sunt non esse, &amp; non apparere. de sententia 
      <lb ed="#S" n="52"/>&amp; re iudic. c. Ad probandum. 1. q. 7. 6. Verum. vbi valet 
      sen<lb ed="#S" n="53" break="no"/>tentia lata a seruo, qui putabat liber: ita est in casu 
       pro<lb ed="#S" break="no" n="54"/>posito necessitatis, &amp; ita potest vnus alium absoluere, ac si 
      <lb ed="#S" n="55"/>non esset ligatus.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q93085-d1e410" n="9">
      <!-- 9 -->Quantum ad tertium. scilicet de potestate 
      <lb ed="#S" n="56"/>consecrationis, vel ordinis est magnum dubium. Nam 
       qui<lb ed="#S" break="no" n="57"/>dam videntur sensisse, quod summa potestas consecrationis, 
      <lb ed="#S" n="58"/>siue ordinis erat potestas sacerdotalis: ita quod omnis sacet 
      <lb ed="#S" n="59"/>dos, quantum est de potestate sacerdotali, potest omnia sacramenta 
      <lb ed="#S" n="60"/>ministrare, confirmationem, omnes ordines, omnes benedictiones, 
      <lb ed="#S" n="61"/>&amp; omnes consecrationes facere: sed propter periculum. scilicet schisina 
      <lb ed="#S" n="62"/>tis fuit ordinatu, vt sacerdotes vnum ex seipsis eligerent, q 
      <lb ed="#S" n="63"/>diceretur epraes, quasi super alios intendens, cui alij obedi 
      <lb ed="#S" n="64"/>rent, &amp; cui reseruatum est ordines facere, &amp; huiusmodi, quae 
      <lb ed="#S" n="65"/>non faciunt, nisi soli episcopi.  Episcopus ergo est maior sacer 
      <lb ed="#S" n="66"/>dote quantum ad potestatem iurisdictionis: sed non quo ad 
      <lb ed="#S" n="67"/>potestatem ordinis, vel consecrationis, sed sunt pares, quamuis 
      <!--0304.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>ex ordinatione ecclesiae aliqua sint reseruata episcopis, 
      <lb ed="#S" n="69"/>&amp; prohibita presbyteris. Et quod ita sit, probatur 
       multiplici<lb ed="#S" break="no" n="70"/>ter. Primo, ostendendo, quod scriptura eosdem vocat 
       presbyte<lb ed="#S" break="no" n="71"/>ros, quos epos, &amp; econuerso non distinguens inter eos, 
      <lb ed="#S" n="72"/>vbi loquiter de his, quae sunt consecrationis. Apostolus 
       e<lb ed="#S" break="no" n="73"/>nim scribens ad Philippens. 1. c. dicit. Cum episcopis, &amp; 
      <lb ed="#S" n="74"/>diaconibus, per episcopos presbyteros intelligens: cum in 
      <lb ed="#S" n="75"/>vna ciuitate, puta Philippis plures episcopi esse non debeant. 
      <lb ed="#S" n="76"/>Rursus Actuum. 22. dicit idem. Attendite vobis, &amp; 
       vniuer<lb ed="#S" break="no" n="77"/>su gregi, in quo posuit vos spiritus sanctus epos. Et loquebai 
      <lb ed="#S" n="78"/>illis de sola ciuitate Ephesina. Expressius autem patet hoc: 
      <lb ed="#S" n="79"/>ad Titum. 1. vbi dicitur sic: bulus rei gratia reliqui te 
       Cre<lb ed="#S" break="no" n="80"/>tae, vt quae desunt, corrigas, &amp; constituas presbyteros per 
      <lb ed="#S" n="81"/>ciuitates, sicut mandaui tibi: si quis sine crimine est vnius 
      <lb ed="#S" n="82"/>vxoris vir. Et statim subdit. Oportet enim episcopum 
       irreprae<lb ed="#S" break="no" n="83"/>hensibilem esse &amp;c. Ecce quem prius dixit presbyterum: 
      <lb ed="#S" n="84"/>nunc vocat episcopum. Et. 1. ad Timoth. 4 dicit: Noli 
       ne<lb ed="#S" break="no" n="85"/>gligere gratiam Dei, quae data est tibi per impositionem 
      ma<lb ed="#S" n="86" break="no"/>nuum presbyteri. i. episcopi. Et vocat se Paulus 
       presby<lb ed="#S" break="no" n="87"/>terum, qui erat episcopus, qui eum ordinauerat. Et in 
      <lb ed="#S" n="88"/>eandem epistola loquens de ordine episcopi,  &amp; diaconi de 
       pres<lb ed="#S" break="no" n="89"/>byteris reticet eosdem intelligent presbyteros, quos 
       episco<lb ed="#S" break="no" n="90"/>pos in his, quae ad ordinem pertinent.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q93085-d1e495" n="10">
      <!--10 -->secundo, hoc 
      <lb ed="#S" n="91"/>idem videt posse probari per rationem, quia nulla potestas 
      <lb ed="#S" n="92"/>ordinis, vel consecrationis fuit in Apostolis, in quorum 
       lo<lb ed="#S" break="no" n="93"/>cum successerunt episcopi,  nisi a Christo: sed Christus non 
      or<lb ed="#S" n="94" break="no"/>dinauit eos, nisi ordine sacerdotali, vt probabitur. ergo 
      <lb ed="#S" n="95"/>nec apostoli prius, nec episcopi modo habent potestatem, nisi 
      sa<lb ed="#S" n="96" break="no"/>cerdotalem. probatio minoris. Christus videt solum 
       ordinas<lb ed="#S" break="no" n="97"/>se apostolos in coena, quando tradens eis corpus suum, &amp; 
      sangui<lb ed="#S" n="98" break="no"/>nem dixit: hoc facite in meam commemorationem: &amp; iterum 
      <lb ed="#S" n="99"/>post resurrectionem, quando dixit. Accipite spiritum sancti, quorum 
      <lb ed="#S" n="100"/>remiseritis peccatam &amp;c. vtraque autem ordinatio est simplicis 
      <lb ed="#S" n="101"/>sacerdotis. ideo &amp;c. sic ergo dicunt quidam, quod epraes, &amp; 
       pres<lb ed="#S" break="no" n="102"/>byter olim fuerunt nomina synonima, &amp; etiam 
       administra<lb ed="#S" break="no" n="103"/>tio communis: quia communi consilio sacerdotum regebantur 
       ec<lb ed="#S" break="no" n="104"/>clesiaet sed in remedium schismatis, ne vnusquisque traheret 
      <lb ed="#S" n="105"/>ad ecclesiam, &amp; rumperet eam: ordinatum est, vt vnus praeesset, 
      <lb ed="#S" n="106"/>&amp; quo ad nomen, vt ille solus epraes diceretur: &amp; quo ad ad 
      <lb ed="#S" n="107"/>ministrationem aliquorum sacrorum, &amp; sacramentalium, &amp; sibi 
      <lb ed="#S" n="108"/>reseruaretur de consuetudine, &amp; institutione ecclesiae. Et 
      <lb ed="#S" n="109"/>hoc expresse vult Hiero. 33. di. c. Legimus in Isaia. &amp; 
       su<lb ed="#S" break="no" n="110"/>per epistolam ad Titum. &amp; recitat. 95. di. c. Olim 
       presby<lb ed="#S" break="no" n="111"/>ter &amp;c. consuetudo autem, &amp; institutio potest dare 
       maiorita<lb ed="#S" break="no" n="112"/>tem iurisdictionis, sed non ordinis, aut consecrationis. 
      <lb ed="#S" n="113"/>quare &amp;c.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q93085-d1e550" n="11">
      <!--11--> Nec obstat huic sententiae nisi vnum hoc. f. 
      <lb ed="#S" n="114"/>quod frustra fieret episcopalis consecratio specialis, nisi pro 
       conse<lb ed="#S" break="no" n="115"/>cratione conferretur eis aliqua potestas spum alis. Ad quod 
       pos<lb ed="#S" break="no" n="116"/>set dici, quod non fit frustra: quia sicut sacerdotibus nulla po 
      <lb ed="#S" n="117"/>testas confertur per manuum vnctionem: sed solum signatur, q 
      <lb ed="#S" n="118"/>ordinant ad sacra tractanda: sic epo nulla confert potestas 
      <lb ed="#S" n="119"/>per capitis vnctionem, sed signatur, quod rite secundum 
       iusti<lb ed="#S" break="no" n="120"/>tuta ecclesiae ab ipso, tanquam a capite constituto debent 
       cae<lb ed="#S" break="no" n="121"/>teri ad diuina officia mancipari.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q93085-d1e572">
      <!--12.--> sed contra hanc 
       opi<lb ed="#S" break="no" n="122"/>nionem videtur, quod episcopus habeat potestatem consecrationis 
      su<lb ed="#S" n="123" break="no"/>pra sacerdotes: quia aliter presbyter simplex posset 
       confir<lb ed="#S" break="no" n="124"/>mare, ordinare, &amp; in epraem consecrare, licet male faceret: 
       si<lb ed="#S" break="no" n="125"/>cut epraes potest contra concilia alienum ordinare de facto: 
      ca<lb ed="#S" n="126" break="no"/>ius tamen contrarium dicunt iura.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q93085-d1e588" n="13">
      <!-- 13 -->Ad argumenta in 
       con<lb ed="#S" break="no" n="127"/>trarium potest dici, quod episcopi possunt dic i sacerdotes: quia omnis 
      <lb ed="#S" n="128"/>epraes est sacerdos, &amp; non econuerso: &amp; in vna ciuitate 
       po<lb ed="#S" break="no" n="129"/>terant esse plures epraei, antequam essent dicceses distinctae: 
       si<lb ed="#S" break="no" n="130"/>cut in Iudaea erant omnes apostoli epi: quousque dederunt 
       si<lb ed="#S" break="no" n="131"/>bi dexteras, vt Paulus, &amp; Barnabas in Gentes: &amp; Cephas 
      <lb ed="#S" n="132"/>in circuncisionem, &amp; quantum ad Monogamiam etiam 
      diaco<lb ed="#S" n="133" break="no"/>nus est vnum cum presbytero, &amp; epo. Quod autem dicit de 
      <lb ed="#S" n="134"/>impositione manuum preabyteri: intelligitur consecrati non 
      <!--0305.xml-->
      <pb ed="#S" n="305"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>consecrantis, vel presbyteri. i. presbyteratus. Quod autem 
      <lb ed="#S" n="2"/>Christus non legitur ordinasse, nisi presbyteros, non 
       ar<lb ed="#S" break="no" n="3"/>guit propter hoc, quod non ordinauerit epos, vel quod non 
      distin<lb ed="#S" n="4" break="no"/>guantur: quia etiam diaconatus distinguitur a presbyteratu, 
      <lb ed="#S" n="5"/>quem tamen Christus non legitur iustituisse distincte, quia 
      mul<lb ed="#S" n="6" break="no"/>ta fecit, quae non sunt scripta. Christus etiam potuit conferre 
      <lb ed="#S" n="7"/>effectum sacri sine sacramento: vnde nec legitur calicem 
      tra<lb ed="#S" n="8" break="no"/>didisse, nec manus imposuisse apostolis, quando eis 
      dupli<lb ed="#S" n="9" break="no"/>cem potestatem sacordotalem concessit: nec etiam vno die hoc 
      <lb ed="#S" n="10"/>fecit, quod tamen faciendum est. Et similiter eo ipso, quod. 12. a. 
      <lb ed="#S" n="11"/>72. distinxit: quia etiam confirmabant, &amp; alij non. Et quia 
      <lb ed="#S" n="12"/>super illos. 72. posuit episcopos presbyteris praefecit. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q93085-d1e644" n="14">
               <lb ed="#S" n="13"/>
               <!-- 14 -->Quod dicitur non esse bonum argumentum, quod consecrato 
      <lb ed="#S" n="14"/>episcopo additur: quia etiam sacerdoti manus postea 
       inun<lb ed="#S" break="no" n="15"/>guntur: dicendum, quod vnus ordo vno die integre dari 
       de<lb ed="#S" break="no" n="16"/>bet: vnde cum consecratio episcopi non debeat fieri, nisi in die 
      <lb ed="#S" n="17"/>Dominica, in qua nunquam debet fieri ordinatio sacerdotis, 
      <lb ed="#S" n="18"/>nisi continuato iciunio videtur, quod sit omnino alius: 
      maxi<lb ed="#S" n="19" break="no"/>me fi verum est, quod dicunt aliqui, quod necesse est, quod fiat a 
       tri<lb ed="#S" break="no" n="20"/>bus episcopis, cum illa fiat ab vno. Quod autem Hiero. dicit esse 
      <lb ed="#S" n="21"/>lem: potest dici, quod verum est, quantum ad corpus Christi verum 
      <lb ed="#S" n="22"/>super quod nec Papa praecellat. sed cum decretalis dicat, 
      <lb ed="#S" n="23"/>quod si sacerdos simplex confirmet, non subest veritas in sacro 
      <lb ed="#S" n="24"/>de consue. c. 5. periculosum est dicere, quod non sit potestas 
       spi<lb ed="#S" break="no" n="25"/>ritualis consecrationis in epraeo, alia, quam in sacerdote. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q93085-d1e677" n="15">
               <lb ed="#S" n="26"/>
               <!-- 15 -->Praeterea dicunt iura, quod ea, quae sunt ordinationis, &amp; 
      <lb ed="#S" n="27"/>consecrationis, non potest committere Papa, nisi episcopis, de conse. 
      <lb ed="#S" n="28"/>eccles. vel alta. c. aqua. quod si essent solum ordinis 
       presbyte<lb ed="#S" break="no" n="29"/>ratus possent committere episcopi presbyteris, sicut soluere, &amp; 
      <lb ed="#S" n="30"/>ligare. ergo aliqua sunt propria consecrationis, &amp; ordinis 
      <lb ed="#S" n="31"/>epraealis super sacerdotem.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q93085-d1e695" n="16">
      <!-- 16 -->Quantum ad quartum est 
       scien<lb ed="#S" break="no" n="32"/>dum, quod alij dicunt, quod potestas consecrationis, &amp; ordinis 
      <lb ed="#S" n="33"/>est maior in epraeo, quam sacerdote simplici, non solum ex 
       ordi<lb ed="#S" break="no" n="34"/>natione ecclesiae: sed ex natura ordinis, &amp; consecrationis 
      <lb ed="#S" n="35"/>per diuinam institutionem. Culus ratio est, quia illa, quae fiunt 
      <lb ed="#S" n="36"/>in noua lege signa sunt eorum, quae fiebant in veteri. Nunc 
      <lb ed="#S" n="37"/>autem ita est, quod epraes sen summus sacerdos in veteri lege ex 
      <lb ed="#S" n="38"/>ordinatione diuina consecrabatur speciali consecratione, &amp; 
      <lb ed="#S" n="39"/>ad specialem actum vltra simplices sacerdotes. Nam vt 
      habe<lb ed="#S" n="40" break="no"/>tur Leuit. 8. Caput solius summi sacerdotis, qui habebas 
      <lb ed="#S" n="41"/>alios suis officiis ordinare, &amp; cui soli erat licitum in sancta 
      <lb ed="#S" n="42"/>sanctorum semel ingredi, vngebatur oleo sacrae vnctionis. 
      er<lb ed="#S" n="43" break="no"/>go similiter videtur, quod ex diuina ordinatione sit, vt 
       ca<lb ed="#S" break="no" n="44"/>put epraei, qui est summus sacerdos, consecrai vnctione 
       chris<lb ed="#S" n="45" break="no"/>matis ad specialem actum, qui ei soli competit, cui est 
       mini<lb ed="#S" break="no" n="46"/>stros ordinare, &amp; huiusmodi quae solis episcopis conueniunt. Et haec 
      <lb ed="#S" n="47"/>opinio est communior, &amp; probabilior, quod super sacerdotes 
      <lb ed="#S" n="48"/>episcopi habeant amplitudinem consecrationis, &amp; 
      ordinatio<lb ed="#S" n="49" break="no"/>nis, &amp; non tantum iurisdictionis: ita quod sicut cum sacerdos ordi 
      <lb ed="#S" n="50"/>natur in traditione calicis. Primo, accipit potestatem 
      con<lb ed="#S" n="51" break="no"/>ficiendi: post autem per impositionem manuum accipit spiritum 
      <lb ed="#S" n="52"/>sanctum, cum potestate ligandi, &amp; soluendi, a dicente sibi, 
       quo<lb ed="#S" break="no" n="53"/>rum remiseritis peccatam &amp;c. &amp; sic accipit potestatem, quam non 
      <lb ed="#S" n="54"/>acceperat primo, vel si acceperat ex naturali 
      concomitan<lb ed="#S" n="55" break="no"/>tia, non tamen ex vi sacramenti: quia non erat facta specialis mentio de 
      <lb ed="#S" n="56"/>hoc. Et sacim non agit ex vi sacramenti, nisi quod significat: 
      pote<lb ed="#S" n="57" break="no"/>statem autem inungendi accipit per hoc ipsum, quia per id 
      <lb ed="#S" n="58"/>sacim etiam peccatam remittunt, &amp; est amplior consecratio 
       se<lb ed="#S" break="no" n="59"/>cunda cum prima, quam prima tantum, ita &amp; hic. Et similiter est 
      <lb ed="#S" n="60"/>imaginandum de singulis de ordinibus habentibus 
       diuer<lb ed="#S" break="no" n="61"/>sos actus, vt dicetur in sequenti quaestione.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q93085-d1e765" n="17">
      <!-- 17 -->Ad primum 
      <lb ed="#S" n="62"/>argumentum dicendum, quod nullus actus non includens actum 
      <lb ed="#S" n="63"/>consecrandi est maior: sed consecrare, &amp; ordines facere est 
      <lb ed="#S" n="64"/>maius, quam alterum solu. Cum ergo potestas episcopalis 
      <lb ed="#S" n="65"/>haec duo includat necessario vt in sequenti quaestione 
      <lb ed="#S" n="66"/>patebit: manifestum est, quod ipsa est maior potestate sacerdo 
      <lb ed="#S" n="67"/>tali, quae includit solum alterum.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q93085-d1e783" n="18">
      <!-- 18 -->Ad secundum dicen- 
      <!--0305.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>dum, quod sicut sacerdos celebrando repraesentat Christum, 
      <lb ed="#S" n="69"/>vt seipsum obtulit: ita episcopus celebrando, &amp; ordines 
      <lb ed="#S" n="70"/>faciendo, repraesentat eundem, vt seipsum obtulit: &amp; vt 
       ec<lb ed="#S" break="no" n="71"/>elesiam fundauit, &amp; ministros instituit, quod est maius, 
      <lb ed="#S" n="72"/>quam primum.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q93085-d1e803" n="19">
      <!-- 19 -->Ad tertium dicendum, quodsacerdotium 
      <lb ed="#S" n="73"/>comparatum ad omne aliud separatum est maximum: sed sim 
      <lb ed="#S" n="74"/>plex sacerdotium comparatum ad sacerdotium cum aliquo 
      <lb ed="#S" n="75"/>allo est minus, quia omne totum est maius sua parte. sic 
      <lb ed="#S" n="76"/>autem se habent sacerdotium, &amp; episcopatus ad inuicem. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q93085-d1e817" n="20">
               <lb ed="#S" n="77"/>
               <!-- 20 -->Ad argumentum in oppositum dicendi, ad primum, q 
      <lb ed="#S" n="78"/>qui vellet tenore primam opinionem posset dicere, quod Dyo. 
      <lb ed="#S" n="79"/>praefert episcopatum sacerdoti, loquens secundum 
      consue<lb ed="#S" n="80" break="no"/>tudinem, &amp; institutionem ecclesiae, per quam reseruata sunt 
      <lb ed="#S" n="81"/>quaedam episcopis, &amp; prohibita presbyteris, quamuis 
      pa<lb ed="#S" n="82" break="no"/>res essent in potestate ordinis: vnde &amp; inter sacerdotes 
      <lb ed="#S" n="83"/>non episcopos ille est superior, cui plura resuruani 
       quan<lb ed="#S" break="no" n="84"/>tum ad forum conscientiae, vel iudiciale, vt decanus 
       ru<lb ed="#S" break="no" n="85"/>ralis, &amp; archipresbyter.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q93085-d1e841" n="21">
      <!-- 21 -->Ad secundum dicendum, quod 
       si<lb ed="#S" break="no" n="86"/>militer secundum illam opinionem posset dici, quod Papa 
       vo<lb ed="#S" break="no" n="87"/>earsummus Pontifex ratione maioritatis iurisdictionis, 
      <lb ed="#S" n="88"/>quam habet super simplices episcopos: non ratione 
       con<lb ed="#S" break="no" n="89"/>secrationis, vel ordinis: quia pares sunt in omnibus. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>