<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#PetrusDePalude">Petrus Palude</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2023-06-17">June 17, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="S" n="cod-s1552l">Salamanca 1552</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-06-17" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#S" n="427"/>
            <cb ed="#S" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="khj78y-r35922"><!-- l4d41-q3 -->
            <head xml:id="khj78y-r35922-Hd1e101">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="khj78y-r35922-Hd1e103" type="question-title">
     de illegitimitate, 
     utrum scilicet aliqua <sic>prolessit</sic> illegitima
   </head>
            <p xml:id="khj78y-r35922-d1e108">
               <lb ed="#S" n="33"/>QVAESTIO TERTIA. 
      <lb ed="#S" n="34"/>De illegitimitate.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r35922-d1e115">
               <lb ed="#S" n="35"/>Thom. vbi supra art. 3. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r35922-d1e120">
               <lb ed="#S" n="36"/>QVAERITVR tertio de illegitimitate, 
      <lb ed="#S" n="37"/>vtrum scilicet aliqua <sic>prolessit</sic> illegitima. Et 
       vide<lb ed="#S" break="no" n="38"/>tur quod non, quia humanum iudicium debet 
       con<lb ed="#S" break="no" n="39"/>formari diuino, sed Deus iudicat omnem 
      <lb ed="#S" n="40"/>prolem legitimam ad successionem aeternam: 
       dum<lb ed="#S" n="41" break="no"/>modo non sectetur vitia parentum: ergo &amp; homines debent eam 
      <lb ed="#S" n="42"/>legitimam reputare ad successionem temporalem.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r35922-d1e141" n="2">
      <!-- 2 -->Item 
      <lb ed="#S" n="43"/>filius non debet puniri pro peccato patris. Eze. 18. sed 
      il<lb ed="#S" n="44" break="no"/>legitimus concubitus est peccatum parentum: ergo propter illum 
      <lb ed="#S" n="45"/>non debet proles illegitima reputari.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r35922-d1e152" n="3">
      <!-- 3 -->Item quantum 
      <lb ed="#S" n="46"/>distat illegitimus a legitimo tantum est econuerso, sed 
       legiti<lb ed="#S" break="no" n="47"/>mus non potest illegitimari: ergo nec illegitimus 
       legitima<lb ed="#S" break="no" n="48"/>ri: sed nati de illegitimo concubitu aliquando legitiman 
      <lb ed="#S" n="49"/>tur, ergo non sunt illegitimi.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r35922-d1e165" n="4">
      <!-- 4 -->In contrarium arguitur: quia 
      <lb ed="#S" n="50"/>qualis est causa talem producit effectum: sed concubitus est 
      <lb ed="#S" n="51"/>causa prolis: ergo ex illegitimo concubitu est illegitima 
      <lb ed="#S" n="52"/>proles.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r35922-d1e176" n="5">
      <!-- 5 -->Respondeo, hic sunt tria videnda. Primo, qui 
      <lb ed="#S" n="53"/>filij sunt legitimi, &amp; qui non. secundo, de legitimatione 
      <lb ed="#S" n="54"/>iuris scripti. Tertio, de legitimatione per hominem. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r35922-d1e185" n="6">
               <lb ed="#S" n="55"/>
               <!-- 6 -->Quantum ad primum sunt tres conclusiones.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r35922-d1e192" n="7">
      <!-- 7 -->Prima 
      <lb ed="#S" n="56"/>de diuisione quadrimembri Iuristarum dicentium, quod 
       qua<lb ed="#S" break="no" n="57"/>tuor sunt genera filioru: quidam enim sunt legitimi &amp; non 
      <lb ed="#S" n="58"/>naturales, vt adoptiui &amp; arrogati: de quibus postea 
      dice<lb ed="#S" n="59" break="no"/>tur. Alij sunt legitimi &amp; naturales, vt illi qui nascunt de 
      <lb ed="#S" n="60"/>legitimis matrimoniis, qui sunt legitimi secundum rem 
      <lb ed="#S" n="61"/>vel secundum ecclesiae approbationem, &amp; contrahentium 
       re<lb ed="#S" break="no" n="62"/>putationem, vel vtriusque, vel saltem alterius. Alioquin si 
       vter<lb ed="#S" break="no" n="63"/>que sciat impedimentum, vel si ignorantes impedimentum 
      <!--0427.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="64"/>clandestine contrahant, proles illegitima nascitur, nullam 
      <lb ed="#S" n="65"/>habens excusationem ex parentum ignorantia. Probantur haec 
      <lb ed="#S" n="66"/>quo ad primum arg. Qui filij sint legitimi. c. Cum inter. 
      <lb ed="#S" n="67"/>Io. &amp;. c. Ex tenore. &amp; quibusdam aliis capitulis.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r35922-d1e228" n="8">
      <!-- 8 -->
      Quan<lb ed="#S" n="68" break="no"/>tum ad secundum argumentum probatur in eo. titu. c. 
       Cau<lb ed="#S" break="no" n="69"/>sam. de spon. clande. Cum inhibitio. Alij sunt naturales 
      <lb ed="#S" n="70"/>sed non legitimi: vt qui nascuntur ex concubinis 
      indubi<lb ed="#S" n="71" break="no"/>tato affectu retentis, non qui ex meretricibus publicis, 
      <lb ed="#S" n="72"/>&amp; scortis: &amp; hi succedunt parentibus ab intestato vna cum 
      <lb ed="#S" n="73"/>matribus in duabus vnciis, hocest in sexta parte. Alij 
      ve<lb ed="#S" n="74" break="no"/>ro nec sunt naturales, nec sunt legitimi, vt illi qui nascum 
      <lb ed="#S" n="75"/>tur ex adulterio, vel incestu qui dicuntur spurij. Ratio 
      <lb ed="#S" n="76"/>autem quare tales dicuntur illegitimi est, quia legitimum a lege 
      <lb ed="#S" n="77"/>dicitur. Lex autem excusans totaliter concubitum est sola 
      <lb ed="#S" n="78"/>lex matrimonij, quam non naturalis dictat: scriptura diui 
      <lb ed="#S" n="79"/>na confirmat, &amp; lex humana approbat, &amp; illi qui 
       nascun<lb ed="#S" break="no" n="80"/>tur praeter legem matrimonij omnes dicuntur illegitimi. Et 
      <lb ed="#S" n="81"/>praeter hoc illi qui nascuntur de adulterio vel incestu in 
      <lb ed="#S" n="82"/>naturales dicunt, quia ratio naturalis talem concubitum 
      da<lb ed="#S" n="83" break="no"/>mnat.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r35922-d1e267" n="9">
      <!-- 9 -->secunda conclusio est de natis ex legitimo 
      ma<lb ed="#S" n="84" break="no"/>trimonio quo ad vinculum: soluto quo ad thorum per 
       sa<lb ed="#S" break="no" n="85"/>crum ordinem vel religionis ingressum: dicunt autem 
       qui<lb ed="#S" break="no" n="86"/>dam istos esse quo ad spiritualia legitimos, quo ad 
       ciui<lb ed="#S" break="no" n="87"/>lia, illegitimos: alij dicunt qui per eandem rationem 
       ille<lb ed="#S" break="no" n="88"/>gitimi sunt qui nascuntur ex matrimonio legitimo quo 
      <lb ed="#S" n="89"/>ad vinculum: soluto tamen quo ad thorum &amp; 
      cohabita<lb ed="#S" n="90" break="no"/>tionem per solenne votum: vt quando vir &amp; vxor pari 
      vo<lb ed="#S" n="91" break="no"/>to ingrediunt religionem &amp; profitentur: si tales postea gene 
      <lb ed="#S" n="92"/>rent filium, illegitimus est, quia lex matrimonij ratione 
      cu<lb ed="#S" n="93" break="no"/>ius proles dicit legitima, est illa quam ponit Apostolus. 1. 
      <lb ed="#S" n="94"/>ad. Cor. 7. scilicet quod vir non habet potestatem corporis sui, sed 
      <lb ed="#S" n="95"/>mulier &amp; econuerso: sed haec lex soluitur ab vtroque per 
      <lb ed="#S" n="96"/>votum solemne ab vtroque emissum: ergo proles quae postea 
      <lb ed="#S" n="97"/>nascitur est illegitima: quia praeter legem matrimonij 
       na<lb ed="#S" break="no" n="98"/>ta. Potest tamen dici eos esse simpliciter legitimos, quo 
      <lb ed="#S" n="99"/>ad omnia simpliciter: quia cum indistincte legitimi 
      cen<lb ed="#S" n="100" break="no"/>seantur qui nascuntur ex matrimonio legitimo: etiam si 
      <lb ed="#S" n="101"/>illegitime nascantur: puta cum peccato veniali propter 
      <lb ed="#S" n="102"/>voluntatem: aut cum mortali propter effrenatam libidinem 
      <lb ed="#S" n="103"/>vel contra votum simplex: ita &amp; in proposito cum remaneant 
      <lb ed="#S" n="104"/>veri coniuges legitimi filij sunt, licet cum peccato inde 
      <lb ed="#S" n="105"/>nascantur parentum. Vnde <name xml:id="khj78y-r35922-Nd1e319">Genebaldus Laudunensis</name> episcopi 
      <lb ed="#S" n="106"/>scopus neptem sancti Remigij vxorem habuit, qui se 
       cau<lb ed="#S" break="no" n="107"/>sa religionis mutuo absoluerunt: post quod tamen votum 
      <lb ed="#S" n="108"/>solenne ex ea filium occulte genuit, qui ob hoc vocatus 
      <lb ed="#S" n="109"/>est latro, &amp; tamen ei in episcopatum successit, nec inuenitur 
      <lb ed="#S" n="110"/>quod Papa dispensauerit.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r35922-d1e332" n="10">
      <!-- 10 -->Tertia conclusio est de 
       pro<lb ed="#S" break="no" n="111"/>batione legitimitatis, quia filius est quem nuptiae 
       demon<lb ed="#S" break="no" n="112"/>strant. Vnde cum constante matrimonio natus sit 
      coniu<lb ed="#S" n="113" break="no"/>gibus fimul habitantibus, etiam si mater contrarium in 
      <lb ed="#S" n="114"/>ret, pro legitimo habendus est: nec ipse tenetur credere 
      <lb ed="#S" n="115"/>matri viuenti vel morienti oppositum ei dicenti: quia vbi 
      <lb ed="#S" n="116"/>cunque testis duo contraria deponit, plus statur dicto 
       pri<lb ed="#S" break="no" n="117"/>mo quam secundo, quia periurus est deuiando a primo: 
      <lb ed="#S" n="118"/>vode quem semel habuit pro filio non plus potest 
       ha<lb ed="#S" break="no" n="119"/>bere pro non filio. sed si natus esset constante 
       matri<lb ed="#S" break="no" n="120"/>monio, patre prius absente per duodecim menses 
       spuri<lb ed="#S" break="no" n="121"/>us iudicatur. Nam de illa quae parit vndecimo mense 
      <lb ed="#S" n="122"/>post mortem viri, adhuc iura praesumunt quod sit legitimus, 
      <lb ed="#S" n="123"/>&amp; pari ratione de nato post absentiam viri viuentis. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r35922-d1e365" n="11">
               <lb ed="#S" n="124"/>
               <!-- 11 -->Quantum ad secundum de legitimatione iuris, sunt 
      <lb ed="#S" n="125"/>tres coclusiones.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r35922-d1e374" n="12">
      <!-- 12 -->Prima de legitimatione iuris 
       ci<lb ed="#S" break="no" n="126"/>uilis in sex casibus. Primus modus secundum iura ciuilia 
      <lb ed="#S" n="127"/>est, quando pater filium naturalem ex concubina susceptum 
      <lb ed="#S" n="128"/>tradit curiae ciuitatis suae, vel ciuitatis metropolitanae, &amp; 
      <lb ed="#S" n="129"/>fit officialis in ea, quod fit propter honorem curiae. secundus 
      <lb ed="#S" n="130"/>est quando pater filiam naturalem lungit officiali curiae suae 
      <!--0428.xml-->
      <pb ed="#S" n="428"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>ciuitatis vel metropolis. Tertius est, quando filius naturalis 
      <lb ed="#S" n="2"/>offert seipsum curiae deficiente prole legitima. Nam alias 
      <lb ed="#S" n="3"/>non liceret se offerre, quamuis patri liceret offerre ipsum. 
      <lb ed="#S" n="4"/>Quartus est, si deficiente prole legitima pater cum 
      concu<lb ed="#S" n="5" break="no"/>bina offerat pro eo legitimando preces principi: &amp; 
       prin<lb ed="#S" break="no" n="6"/>ceps eas admittat. Quintus est quando pater in suo 
      testamen<lb ed="#S" n="7" break="no"/>to solenniter facto eum vocat naturalem legitimum. sextus 
      <lb ed="#S" n="8"/>est si pater in instrumento publico, vel propria manu 
      con<lb ed="#S" n="9" break="no"/>fecto habente subscriptionem trium testium fide dignorum 
      <lb ed="#S" n="10"/>dixerit eum filium legitimum: &amp; in hoc casu si pater hoc 
       te<lb ed="#S" break="no" n="11"/>stimonium perhibuit vni ex filiis naturalibus, sufficit aliis 
      <lb ed="#S" n="12"/>ad legitimationem. Et de his habentur expresie iura ciuilia 
      <lb ed="#S" n="13"/>in variis locis. sed istud non tenet hodie propter duo. 
      <lb ed="#S" n="14"/>Primo, quia non sunt leges canonizatae. In rebus enim non 
      <lb ed="#S" n="15"/>ecclesiasticis nec spiritualibus ligant leges Imperatorum, nisi 
      <lb ed="#S" n="16"/>sint per papam reprobatae, alias non: quia leges non 
      designan<lb ed="#S" n="17" break="no"/>tur sacros Canones imitari. sed in ecclesiasticis &amp; spiritu
       a<lb ed="#S" break="no" n="18"/>libus non habent efficaciam, nisi sint per Canones 
       appro<lb ed="#S" break="no" n="19"/>batae, quamuis alias sintrationabiles &amp; honestae, sicut de 
      <lb ed="#S" n="20"/>rebus ecclesiae non alienandis. &amp; de haereticis. Nullae 
       le<lb ed="#S" break="no" n="21"/>ges valent nisi quantum sunt per canones approbatae: 
       eti<lb ed="#S" break="no" n="22"/>am si non essent specialiter reprobatae. Vnde cum causa 
      <lb ed="#S" n="23"/>matrimonialis &amp; legitimationis sit ecclesiastica, nec inci 
      <lb ed="#S" n="24"/>denter etiam pertineat ad iudicium saeculare: ergo quicquid 
      <lb ed="#S" n="25"/>de legitimatione leges cauent non valet, nisi inquantum 
      <lb ed="#S" n="26"/>est per Papam approbatum. Non sunt autem alicubi illi sex 
      <lb ed="#S" n="27"/>modi per Canones approbatae.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r35922-d1e455" n="13">
      <!-- 13 -->Praeterea illi modi 
      <lb ed="#S" n="28"/>recesserunt ab aula, quia nec in curiis Imperatorum, nec 
      <lb ed="#S" n="29"/>ciuitatum, nec principum tenent: imo visum est quod in 
      spu<lb ed="#S" n="30" break="no"/>riis de domo Regis ita volebat Rex habere successionem 
      <lb ed="#S" n="31"/>sicut in aliis: ergo propter dedicationem curiae 
       Imperato<lb ed="#S" break="no" n="32"/>ris, non reputat eos legitimatos.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r35922-d1e472" n="14">
      <!-- 14 -->secunda conclusio 
      <lb ed="#S" n="33"/>est de legitimatione propria iuris, quae est per ingressum 
      <lb ed="#S" n="34"/>religionis qui eos legitimat quantum ad omnes ordines, 
      <lb ed="#S" n="35"/>&amp; nullam dignitatem proprie dictam: vt quod sit praelatus per 
      ele<lb ed="#S" n="36" break="no"/>ctionem, de filiis presbyterorum. c. 1. Nam curam animarum 
       iu<lb ed="#S" break="no" n="37"/>re ordinario siue per electionem, siue per commissionem 
       ha<lb ed="#S" break="no" n="38"/>bere non potest. Et quod aliqui dicunt, quod cum spurio 
       religio<lb ed="#S" break="no" n="39"/>so episcopus potest dispensare ad curam &amp; abbatiam, non legi. 
      <lb ed="#S" n="40"/>similiter quod possit ex hoc succedere, vel ordo pro eo qui 
      <lb ed="#S" n="41"/>succederet, si ipse esset legitimus. C. de sac. san. eccl. Deo 
      <lb ed="#S" n="42"/>nobis. non legi nec credo: quia hoc est stricti iuris: vnde si 
      <lb ed="#S" n="43"/>est legitimatus quo ad ordines non propter hoc quo ad 
      <lb ed="#S" n="44"/>successionem, intelligitur autem ingressus cum effectu. scilicet pet 
      <lb ed="#S" n="45"/>professionem tacitam vel expressam.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r35922-d1e505" n="15">
      <!-- 15 -->Tertia conclusio 
      <lb ed="#S" n="46"/>est de legitimatione communi iuri Canonico &amp; Ciuili. 
      <lb ed="#S" n="47"/>Vnde est tertius modus vtriusque iuris quando concubina 
      <lb ed="#S" n="48"/>ex qua prius habiti sunt filij ducitur in matrimonium. 
      <lb ed="#S" n="49"/>Per sequens enim matrimonium filij prius suscepti ex 
      il<lb ed="#S" n="50" break="no"/>la fiunt legitimi quo ad omnia: si tempore conceptionis 
      <lb ed="#S" n="51"/>poterat esse vxor legitima: quamuis alias meretrix 
       commu<lb ed="#S" break="no" n="52"/>nis siue mediate siue immediate ducta fuerit, aliter 
      nun<lb ed="#S" n="53" break="no"/>quam. Vbi vertitur quaestio Dominicalis Bartholomaei, 
      <lb ed="#S" n="54"/>supposito quod primogenitus legitimus debeat habere 
       re<lb ed="#S" break="no" n="55"/>gnum: quis debeat habere an primogenitus naturalis 
      <lb ed="#S" n="56"/>ex concubina ante mortem ducta in coniugem, an 
       secun<lb ed="#S" break="no" n="57"/>do genitus semper legitimus. Et quamuis multa dicta sint 
      <lb ed="#S" n="58"/>pro &amp; contra: tamen istud videtur verius, quod si ius primo 
      <lb ed="#S" n="59"/>geniturae sit tale quod cedat ante mortem patris, vt quia 
       prae<lb ed="#S" break="no" n="60"/>moriens transmittat ius succedendi in regno patri ad ne 
      <lb ed="#S" n="61"/>potes excluso secundo genito: tunc non sufficit 
       concur<lb ed="#S" break="no" n="62"/>rere primogenituram &amp; legitimitatem ante mortem, nisi 
      <lb ed="#S" n="63"/>istud ius nascendo acquiratur: vnde cum secundo 
       geni<lb ed="#S" break="no" n="64"/>tus nascendo hoc ius acquisierit: quia ante se alium legi 
      <lb ed="#S" n="65"/>timum non habuit: legiti matio sequens legitimum ius 
      <lb ed="#S" n="66"/>quaesitum non tollitur. si autem ius primogeniturae est 
      <lb ed="#S" n="67"/>talis naturae quod ante mortem patris non cedit: quia 
      <!--0428.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>tempore mortis verum est dicere istum primogenitum 
      <lb ed="#S" n="69"/>&amp; legitimum, videtur quod debeat praeferri.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r35922-d1e566" n="16">
      <!-- 16 -->
       Quan<lb ed="#S" break="no" n="70"/>tum ad tertium de legitimatione hominis, sunt tres 
       con<lb ed="#S" break="no" n="71"/>clusiones.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r35922-d1e575" n="17">
      <!-- 17 -->Prima de legitimatione episcopi. Et qui 
      <lb ed="#S" n="72"/>dem quantum ad episcopum certum est, quod potest 
       legi<lb ed="#S" break="no" n="73"/>timare quantum ad minores ordines, &amp; simplicia 
       bene<lb ed="#S" break="no" n="74"/>ficia, id est, quae non sunt curae animarum nec 
       dignita<lb ed="#S" break="no" n="75"/>tes, de fil. presbyter. c. 1. Hoc autem intelligendum est 
      <lb ed="#S" n="76"/>de subditis, quia non subditum nemo potest soluere vel 
      <lb ed="#S" n="77"/>absoluere, sicut nec ligare: vnde cum legitimare sit a 
      poe<lb ed="#S" n="78" break="no"/>na iuris absoluere, nullus potest non subditum 
       legiti<lb ed="#S" break="no" n="79"/>mare, propter quod non subdito spurio episcopus non 
      <lb ed="#S" n="80"/>potest dare beneficium, nec minorum ordinum 
      exequu<lb ed="#S" n="81" break="no"/>tionem, nisi prius a suo episcopo fuerit legitimatus, quod 
      <lb ed="#S" n="82"/>si factum fuerit: tunc potest a quocunque beneficiari, 
      <lb ed="#S" n="83"/>seu ordinari cum literis dimissoriis, sicut &amp; legitimus. 
      <lb ed="#S" n="84"/>vnde si episcopus scienter subdito suo illegitimo 
       confe<lb ed="#S" break="no" n="85"/>rat ordines vel beneficium, eo ipso dispensare videtur. 
      <lb ed="#S" n="86"/>Nullus autem praelatus Papa inferior potest legitimare 
      <lb ed="#S" n="87"/>ad successionem haereditatis, quia non est ei permissum. 
      <lb ed="#S" n="88"/>Ad sequentia autem videtur legitimatus ex quo est ad 
      <lb ed="#S" n="89"/>antecedentia: vnde quia Canonici maxime 
       cathedra<lb ed="#S" break="no" n="90"/>lium ecclesiarum in iudices impetrantur, videtur quod &amp; si 
      <lb ed="#S" n="91"/>alias illegitimi esse non possent: quia de hoc sunt 
       opinio<lb ed="#S" break="no" n="92"/>nes: tamen eo ipso quod Canonici sunt, in iudices sicut &amp; 
      <lb ed="#S" n="93"/>caeteri impetrari possunt, quia non debet cui quod 
       ma<lb ed="#S" break="no" n="94"/>ius est licet, quod minus est non licere.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r35922-d1e630" n="18">
      <!-- 18 -->secunda 
      <lb ed="#S" n="95"/>conclusio est de legitimatione Papae: quia Papa certum 
      <lb ed="#S" n="96"/>est quod ad omnem ordinem, beneficium, &amp; dignitatem 
      eccle<lb ed="#S" n="97" break="no"/>siasticam legitimare potest: quia ad hoc legitimare non
      <lb ed="#S" n="98"/>est aliud quam impedimenta iuris Canonici amouere 
       si<lb ed="#S" break="no" n="99"/>bi, &amp; a poenis Canonum quibus ligatus est ipsum 
       absol<lb ed="#S" break="no" n="100"/>uere: sed Papa potest ab omni poena Canonis absoluere, &amp; 
      <lb ed="#S" n="101"/>omne positiuum impedimentum amouere. ergo &amp;c. Papa 
      <lb ed="#S" n="102"/>ergo legitimat, &amp; ad actus saeculares, &amp; ad 
       actusspiritua<lb ed="#S" break="no" n="103"/>les, &amp; ad successionem haereditariam in terra sibi subdita. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r35922-d1e654" n="19">
               <lb ed="#S" n="104"/>
               <!-- 19 -->sed vtrum haec legitimatio valeat quo ad successio 
      <lb ed="#S" n="105"/>nem in terris Papae non subditis, dubium est. Quidam 
      <lb ed="#S" n="106"/>enim dicunt quod ex quo aliquis legitimatur a Papa 
      <lb ed="#S" n="107"/>in spiritualibus, videtur legitimatus per consequentiam 
      <lb ed="#S" n="108"/>quandam &amp; in temporalibus, ne sit absurdum &amp; quasi 
      mon<lb ed="#S" n="109" break="no"/>struosum: vt legitimatus ad spiritualia, illegitimatus ad 
      <lb ed="#S" n="110"/>temporalia censeatur, multa enim per consequentiam 
      <lb ed="#S" n="111"/>obtinentur. Et hanc opi. tenet Goffredus in summa sua 
      <lb ed="#S" n="112"/>&amp; concordat cum illa Decretali, Per venerabilem. Alij 
      <lb ed="#S" n="113"/>dicunt, quod in terris non subditis temporali 
       iurisdi<lb ed="#S" break="no" n="114"/>ctioni Papae legitimatio facta per eum non valet quo ad 
      <lb ed="#S" n="115"/>successionem, quae esset praeiudicialis legitimatio 
       haere<lb ed="#S" break="no" n="116"/>di: licet valeat quo ad actus spirituales &amp; dignitates 
       sae<lb ed="#S" break="no" n="117"/>culares: &amp; hoc de facto tenuit in Regno Franciae: quia 
      <lb ed="#S" n="118"/>primogenitus comitissae Flandriae legitimatus per 
       Pa<lb ed="#S" break="no" n="119"/>pam: non successit in comitatu, sed alius minor qui erat 
      <lb ed="#S" n="120"/>legitimus. Verius autem videtur quod in terra ecclesiae 
      <lb ed="#S" n="121"/>non subdita temporaliter, Papa potest legitimare 
       quan<lb ed="#S" break="no" n="122"/>tum ad officia publica, in quibus nulli paratur 
      praeiudi<lb ed="#S" n="123" break="no"/>cium: vt quod sit iudex ordinarius vel delegatus, ad 
      <lb ed="#S" n="124"/>quod non requiritur quod sit dominus temporalium, cum 
      <lb ed="#S" n="125"/>hoc non sit ius suum temporale alicui auferre. Item 
       e<lb ed="#S" break="no" n="126"/>tiam ad hoc quod succedat in bonis temporalibus in terris 
      <lb ed="#S" n="127"/>laicorum non sibi subiectis: dato quod non habeat 
       domi<lb ed="#S" break="no" n="128"/>nium tale quale Imperator: quia si iste non perdit 
       suc<lb ed="#S" break="no" n="129"/>cessionem nisi per hoc quod est illegitimus, aut 
       illegi<lb ed="#S" break="no" n="130"/>timitas ista positiua est &amp; homana: vt quia parentes 
      con<lb ed="#S" n="131" break="no"/>traxerunt in gradu per solum statutum ecclesiae 
       prohibi<lb ed="#S" break="no" n="132"/>to, vel alio impedimento pure positiuo, &amp; istud est mere 
      <lb ed="#S" n="133"/>Canonicum: quia ius ciuile non potest facere, personas 
      <lb ed="#S" n="134"/>inhabiles ad matrimonium: sed omne impedimentum a iu- 
      <!--0429.xml-->
      <pb ed="#S" n="429"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>re Canonico impositum Papa potest amouere. ergo &amp;c. 
      <lb ed="#S" n="2"/>si dicatur quod Papa potuit amouere a principio non ex 
      <lb ed="#S" n="3"/>post facto: Dicendum quod imo, non quod ipse faciat quod fuerit 
      <lb ed="#S" n="4"/>natus de legitimo matrimonio, qui non fuit: sed quia non 
      <lb ed="#S" n="5"/>repellitur a successione nisi per hoc quod censetur 
       illegiti<lb ed="#S" break="no" n="6"/>mus, ille conditor legis qui iudicat eum illegitimum 
      po<lb ed="#S" n="7" break="no"/>test iudicare legitimum. si autem sit illegitimus lege di 
      <lb ed="#S" n="8"/>uina vel naturali: idem est per id quod factum est 
       mo<lb ed="#S" break="no" n="9"/>do: quia cum non priuetur per hoc est natus illegitime: 
      <lb ed="#S" n="10"/>quia tunc a quocunque legitimatus priuaretur: sed per hoc 
      <lb ed="#S" n="11"/>quod nunc iudicatur illegitimus, ecclesia cuius est 
       iudica<lb ed="#S" break="no" n="12"/>re an sit illegitimus: etiam ad hoc quod succedat, ipsa 
       po<lb ed="#S" break="no" n="13"/>test eum facere haberi pro legitimo: si aliquis hoc possit 
      <lb ed="#S" n="14"/>facere: non quod quicumque potest iudicare de legitimitate pol 
      <lb ed="#S" n="15"/>sit legitimare: sed supposito quod aliquis possit legitimare 
      <lb ed="#S" n="16"/>qui non potest de legitimitate cognoscere: puta 
      Impera<lb ed="#S" n="17" break="no"/>tor, multo magis ille qui potest de legitimitate cognosce 
      <lb ed="#S" n="18"/>re: &amp; iura punientia illegitimitatem tollere, potest eam 
      <lb ed="#S" n="19"/>efficere: hoc autem intelligendum est respectu iuris 
      <lb ed="#S" n="20"/>quaerendi, vt quando filius legitimatur patre viuente: 
      <lb ed="#S" n="21"/>quando etiam constat de mente Papae, qui exprimit ad 
      suc<lb ed="#S" n="22" break="no"/>cessionem, ad omnia ipsum legitimat &amp; restituit. Nam si 
      <lb ed="#S" n="23"/>exprimit aliqua ad quae legitimat, non propter hoc ad alia 
      <lb ed="#S" n="24"/>intelligitur legitimare: nisi quando sunt minora &amp; non 
      <lb ed="#S" n="25"/>sunt in alterius praeiudicium: sicut si legitimat ad 
      dignita<lb ed="#S" n="26" break="no"/>tes, per consequens quod possit esse conseruator vel 
      huiusmo<lb ed="#S" n="27" break="no"/>di: sed non propter hoc quod parentibus succedat: etiam si 
      <lb ed="#S" n="28"/>simpliciter &amp; quo ad omnia legitimaretur, nisi 
       successio<lb ed="#S" break="no" n="29"/>nem exprimeret: adhuc intelligeretur saluo iure alterius, 
      <lb ed="#S" n="30"/>&amp; per consequens non extenderetur ad successionem. si 
      <lb ed="#S" n="31"/>autem quaeratur de iure quaesito: vt puta de 
       legitiman<lb ed="#S" break="no" n="32"/>do filium post mortem patris ad succedendum illi, 
      quan<lb ed="#S" n="33" break="no"/>do legitimo est iam ius acquisitum: aliud est, quia hic 
       ob<lb ed="#S" break="no" n="34"/>stat non solum impedimentum iuris positiui dicentis, 
      <lb ed="#S" n="35"/>ipsum non debere succedere: sed impedimentum iuris na 
      <lb ed="#S" n="36"/>turalis dicentis, rem iuste quaesitam sine culpa &amp; facto 
      <lb ed="#S" n="37"/>suo non debere perdere: quod non potest facere Papa 
       ni<lb ed="#S" break="no" n="38"/>si sit dominus temporalium, in casu in quo princeps hoc 
       pos<lb ed="#S" break="no" n="39"/>set.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r35922-d1e818" n="20">
      <!-- 20 -->Tertia conclusio est de legitimatione 
       princi<lb ed="#S" break="no" n="40"/>pis saecularis. Vbi de principe saeculari est sciendum, quod 
      <lb ed="#S" n="41"/>non potest legitimare ad aliquid spirituale, nec plus 
      tol<lb ed="#S" n="42" break="no"/>lere vinculum illegitimitatis quo ad spiritualia, quam 
      <lb ed="#S" n="43"/>absoluere ab excommunicatione: quia non potest directe amoue 
      <lb ed="#S" n="44"/>re impedimentum ecclesiasticum, nisi iudex ecclesiasticus: 
      <lb ed="#S" n="45"/>potest tamen legitimare omnem suum subditum quicunque 
      <lb ed="#S" n="46"/>in temporalibus non habet superiorem dominumtemporalem, siue 
      <lb ed="#S" n="47"/>sit Imperator, siue Rex Franciae, siue alius: quia ex quo 
      <lb ed="#S" n="48"/>in temporalibus non habet superiorem respectu 
      tempo<lb ed="#S" n="49" break="no"/>ralium: potest ipse poenas temporales suorum subditorum sta 
      <lb ed="#S" n="50"/>tuere, vel destituere sicut vult, nec aliuseis non superior 
      <lb ed="#S" n="51"/>potest subditis imponere poenas, nisi quantum ille 
       appro<lb ed="#S" break="no" n="52"/>bat, secundum illud: Tu quis es, qui iudicas seruum 
       alie<lb ed="#S" break="no" n="53"/>num? si ergo lex ciuilis dicit spurium non succedere vel 
      <lb ed="#S" n="54"/>non iudicare, non ligat spurium Franciae, nisi quantum 
      <lb ed="#S" n="55"/>placet Regi Franciae. Vnde quantum ad hoc potest 
       legiti<lb ed="#S" break="no" n="56"/>mare. i. quantum ad hanc poenam non imputare 
       illegiti<lb ed="#S" break="no" n="57"/>mitatem: &amp; hoc simpliciter respectu iuris quaerendi, vel 
      pro<lb ed="#S" n="58" break="no"/>pter vniuersalitatem dominij: sed non respectu iuris iam 
       acqui<lb ed="#S" break="no" n="59"/>siti, licet in casu in quo potest vni auferre &amp; alteri 
       da<lb ed="#S" break="no" n="60"/>re. Potest tamen princeps seruum facere ingenuum: non 
       so<lb ed="#S" break="no" n="61"/>lum ad actus ciuiles, sed spirituales non directe sed indi 
      <lb ed="#S" n="62"/>recte: quia quamuis solo iure Canonico caueatur, quod 
       ser<lb ed="#S" break="no" n="63"/>uus non promoueatur domino inuito: non tamen propter 
      <lb ed="#S" n="64"/>hoc aufertur potestas domino manumittendi seruum, quo 
      <lb ed="#S" n="65"/>facto cessat prohibitio: ita cum Imperator possit dare ius 
      <lb ed="#S" n="66"/>annulorum aureorum, &amp; restituere naturalibus, quod est facere 
      <lb ed="#S" n="67"/>ingenuum propter vniuersale dominium seruum cuiusli- 
      <!--0429.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>bet priuati, &amp; per consequens ionasterij in temporalibus 
      <lb ed="#S" n="69"/>enim subiecti: sic factus liber poterit religionem intrare, 
      <lb ed="#S" n="70"/>&amp; fieri clericus domino inuito: quia impedimentum illud 
      <lb ed="#S" n="71"/>quod est ciuile: potest Imperator ponere &amp; deponere: sed 
      <lb ed="#S" n="72"/>facere legitimum &amp; illegitimum non est principis: vnde 
      <lb ed="#S" n="73"/>non est simile.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r35922-d1e901" n="21">
      <!-- 21 -->Ad argumenta ad primum 
       dicen<lb ed="#S" break="no" n="74"/>dum, quod ius humanum debet conformari diuino vbi locum 
      <lb ed="#S" n="75"/>habet similitudo: quod non est in proposito: quia omnis 
       il<lb ed="#S" break="no" n="76"/>legitimus habet exordium legitimum quo ad animam: cum 
      <lb ed="#S" n="77"/>omnis anima a Deo sit per creationem, &amp; ideo legitimus 
      <lb ed="#S" n="78"/>est ad successionem aeternam si legitime viuat. sed ex par 
      <lb ed="#S" n="79"/>te corporis habet illegitimum exordium, propter quod 
      <lb ed="#S" n="80"/>quo ad temporalia illegitimus est censendus.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r35922-d1e921" n="22">
      <!-- 22 -->Ad 
       se<lb ed="#S" break="no" n="81"/>cundum dicendum, quod filius non punit peceato patris poena 
      <lb ed="#S" n="82"/>aeterna, nec poena temporali quae sit poena sensus, nec poena 
      <lb ed="#S" n="83"/>damni quod subtrahatur sibi aliquid habitum. In hoc tamen 
      <lb ed="#S" n="84"/>punitur filius pro patre: quia aliquid non est ei debitum quod 
      <lb ed="#S" n="85"/>alias fuisset sibi debitum, sicut declaratum fuit in. 2. lib. cum 
      <lb ed="#S" n="86"/>ageretur de peccato originali, &amp; sic filius illegitimus ex 
      <lb ed="#S" n="87"/>peccato patris duplex damnum incurrit. Vnum quia non 
      <lb ed="#S" n="88"/>admittit ad officia &amp; dignitates, quae requirunt quandam 
      <lb ed="#S" n="89"/>claritatem &amp; dignitatem in his qui hoc exercent. Aliud quia 
      <lb ed="#S" n="90"/>non succedit, aut non plenarie in haereditate paterna: 
      si<lb ed="#S" n="91" break="no"/>cut filius legitimus posset succedere.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r35922-d1e950" n="23">
      <!-- 23 -->Ad aliud 
       di<lb ed="#S" break="no" n="92"/>cendum est, quod iura proniora sunt ad absoluendum quam ad 
      con<lb ed="#S" n="93" break="no"/>demnandum: &amp; ideo illegitimus potest de gratia 
       legiti<lb ed="#S" break="no" n="94"/>mari, sed legitimus non illegitimatur.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r35922-d1e961" n="24">
      <!-- 24 -->si autem 
      quae<lb ed="#S" n="95" break="no"/>ratur vtrum illegitimus confirmatus vel positus in 
       di<lb ed="#S" break="no" n="96"/>gnitate ab illo, qui non potuit cum illo ad illam 
      dispen<lb ed="#S" n="97" break="no"/>sare: vel si potuit non tamen dispensauit nec dispensare 
       vo<lb ed="#S" break="no" n="98"/>luit, quia nesciuit teneatur resignare. Dicendum quod sic 
      <lb ed="#S" n="99"/>nec facit fructus suos tanquam malae fidei possessor: &amp; si 
      <lb ed="#S" n="100"/>sciretur deberet deponi, sicut abbas Manchus 
       fraudulen<lb ed="#S" n="101" break="no"/>ter promotus, extra de cor. viti. c. penult. non tamen 
       te<lb ed="#S" break="no" n="102"/>netur se prodere publico: sed tenetur resignare in manu 
      <lb ed="#S" n="103"/>eius qui potest recipere, dicendo sibi occulte causam, quam 
      <lb ed="#S" n="104"/>tamen non tenetur ei dicere, nisi forte ille nollet alitet 
      <lb ed="#S" n="105"/>recipere: &amp; hoc nisi possit obtinere dispensationem ab 
      <lb ed="#S" n="106"/>illo, qui a principio potuit dispensare. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>