<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#PetrusDePalude">Petrus Palude</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-06-17">June 17, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="S" n="cod-s1552l">Salamanca 1552</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-06-17" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#S" n="498"/>
            <cb ed="#S" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="khj78y-r60391"><!-- l4d48-q2 -->
            <head xml:id="khj78y-r60391-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="khj78y-r60391-Hd1e103" type="question-title">
     utrum motus coeli cessabit
   </head>
            <p xml:id="khj78y-r60391-d1e106">
               <lb ed="#S" n="53"/>QVAESTIO SECVNDA. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r60391-d1e111">
               <lb ed="#S" n="54"/>De cessatione motus coeli. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r60391-d1e116">
               <lb ed="#S" n="55"/>Thom. 4. Dist. 48. q. 2. art. 2. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r60391-d1e122">
               <lb ed="#S" n="56"/>SECVNDO quaeritur, vtrum motus 
       coe<lb ed="#S" break="no" n="57"/>li cessabit. Et videtur quod non, quia gloria 
      <lb ed="#S" n="58"/>non tollit perfectionem naturae: sed motus 
      <lb ed="#S" n="59"/>videtur dicere aliquam perfectionem 
       mobi<lb ed="#S" break="no" n="60"/>lis, cum sit actus eius: ergo non tolletur quan 
      <lb ed="#S" n="61"/>CA glorificabuntur.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r60391-d1e138" n="2">
      <!-- 2 -->Praeterea, fine cessante 
       de<lb ed="#S" break="no" n="62"/>bent cessare ea quae sunt ad finem. sed luminaria coeli 
      <lb ed="#S" n="63"/>facta sunt finaliter vt diuidant diem &amp; noctem: vt habei 
      <!--0498.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="64"/>Gene. 1. ergo cessante illo fine luminaria coeli desinent 
      <lb ed="#S" n="65"/>esse: sed illa nunquam desinent, ergo nec ille finis propter 
      <lb ed="#S" n="66"/>quem sunt illa: sed ille finis non potest esse nisi per 
       mo<lb ed="#S" break="no" n="67"/>tum. ergo &amp;c.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r60391-d1e160" n="3">
      <!-- 3 -->In contrarium est quod dicitur Isa. 6o. 
      <lb ed="#S" n="68"/>Non occidet vltra sol tuus, &amp; Luna tua non minuetur. 
      <lb ed="#S" n="69"/>sed si motus coeli duraret, sol tenderet ad occasum, &amp; Lu 
      <lb ed="#S" n="70"/>na minueretur quo ad nos secundum maiorem &amp; minorem 
      <lb ed="#S" n="71"/>approximationem ad solem: ergo motus coeli cessabit. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r60391-d1e173" n="4">
               <lb ed="#S" n="72"/>
               <!-- 4 -->Item Apoc. 10. dicitur, quod angelus iurauit 
       perviuen<lb ed="#S" break="no" n="73"/>tem in saecula saeculorum, quod tempus non erit amplius: sed 
      <lb ed="#S" n="74"/>si motus coeli non cessaret tempus semper duraret: ergo 
      <lb ed="#S" n="75"/>oportet dicere, quod motus coeli quandoque cesset.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r60391-d1e186" n="5">
      <!-- 5 -->
       Respon<lb ed="#S" break="no" n="76"/>deo, hic sunt tria videnda, primo, quod possibile est motum 
      <lb ed="#S" n="77"/>coeli cessare. secundo, quod cessabit de facto. Tertio, quod 
       ces<lb ed="#S" break="no" n="78"/>sabunt etiam alij motus.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r60391-d1e197" n="6">
      <!-- 6 -->Primum probatur triplici 
      <lb ed="#S" n="79"/>ter. Primo, ex parte angeli sic omne mouens voluntarie &amp; 
      <lb ed="#S" n="80"/>libere potest cum voluerit cessare a motu vel a mouendo. 
      <lb ed="#S" n="81"/>sed intelligentia mouens coelum mouet voluntarie &amp; 
       li<lb ed="#S" break="no" n="82"/>bere: ergo cum voluerit potest a mouendo cessare. Maior 
      <lb ed="#S" n="83"/>patet, quia libertas arbitrij est ad opposita. Minor simili 
      <lb ed="#S" n="84"/>ter patet, quantum ad alteram partem. squod intelligentia 
       mo<lb ed="#S" break="no" n="85"/>uet voluntarie, quia mouet vt mouens &amp; desiderans, 
       si<lb ed="#S" break="no" n="86"/>cut causa prima mouet vt amatum &amp; desideratum. sed quod 
      <lb ed="#S" n="87"/>mouet libere patet, quia voluntas non necessitatur ad vo 
      <lb ed="#S" n="88"/>lendum, nisi respectu finis vel eorum quae sunt ad finem: 
      <lb ed="#S" n="89"/>sic quod habent necessariam connexionem cum fine, quatenus 
      <lb ed="#S" n="90"/>finis non potest haberi sine his vel conseruari. sed motus 
      <lb ed="#S" n="91"/>coeli non est finss intelligentiae mouentis, sed solum causa 
       pri<lb ed="#S" break="no" n="92"/>ma cum qua motus coeli non habet distinctam connexionem: quam 
      <lb ed="#S" n="93"/>sine eo intelligentia possit hunc finem consequi per 
       co<lb ed="#S" break="no" n="94"/>gnitionem &amp; amorem &amp; in eo permanere: ergo nullo 
       mo<lb ed="#S" break="no" n="95"/>do est necesse intelligentiam posse coelum mouere.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r60391-d1e240" n="7">
      <!-- 7 -->se 
      <lb ed="#S" n="96"/>cunda ratio est ex parte Dei, quia quamuis angelus 
       necessi<lb ed="#S" break="no" n="97"/>tate naturae moueret, vt Philosophi voluerunt: tamen Deus 
      <lb ed="#S" n="98"/>est superior qui potest impedire omnem effectum etiam cau 
      <lb ed="#S" n="99"/>sae secundae.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r60391-d1e253" n="8">
      <!-- 8 -->Vnde sicut potest natura impedire motum 
      <lb ed="#S" n="100"/>grauium &amp; leulum, sic potest Creator impedire motum coelo 
      <lb ed="#S" n="101"/>rum, quia causa prima plus pontsuper omnem causam se 
      <lb ed="#S" n="102"/>cundam, quam quaecunque secunda super aliam secundam. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r60391-d1e264" n="9">
               <lb ed="#S" n="103"/>
               <!-- 9 -->Tertia ratio est ex parte facti, quia quod factum est ad 
      <lb ed="#S" n="104"/>horam potest Deus facere perpetuum, sicut homines 
       mor<lb ed="#S" break="no" n="105"/>tales faciet immortales. sed tempore Iosue cessauit motus 
      <lb ed="#S" n="106"/>coeli per diem: ergo volente Deo poterit cessare in 
       per<lb ed="#S" break="no" n="107"/>petuum.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r60391-d1e280" n="10">
      <!-- 10 -->sciendum est autem quod Aristo. negans 
       cessa<lb ed="#S" break="no" n="108"/>tionem motus videtur fundasse se super duas rationes: qua 
      <lb ed="#S" n="109"/>rum prima sumitur ex. 12. Meta. &amp; est talis, inconueniens 
      <lb ed="#S" n="110"/>est ponere nobilissimam substantiam non sortitam optimum 
      <lb ed="#S" n="111"/>finem. sed intelligentiae sunt optimae substantiae &amp; 
       nobi<lb ed="#S" break="no" n="112"/>lissimae: optimus vero finis est communicare esse rebus: er 
      <lb ed="#S" n="113"/>go substantiae separatae esse rebus communicant, sed hoc 
      <lb ed="#S" n="114"/>non possunt nisi per motum: ergosemper causant motum.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r60391-d1e300" n="11">
               <lb ed="#S" n="115"/>
               <!--i1 -->secunda ratiotalis est, inter perpetua &amp; semper per 
      <lb ed="#S" n="116"/>manentia non potest esse difformis habitudo, quia 
       difformi<lb ed="#S" break="no" n="117"/>tas non est sine mutatione saltem ex parre alterius, vbi au 
      <lb ed="#S" n="118"/>tem est mutatio non potest esse perpetuitas saltem quantum 
      <lb ed="#S" n="119"/>ad illa inter quae mutatio attendit: licet tam angeli quam coe 
      <lb ed="#S" n="120"/>lum sunt perpetua secundum ipsum: ergo inter ea est sem 
      <lb ed="#S" n="121"/>per talis habitudo: ergo si semel causat motum in coelo 
      <lb ed="#S" n="122"/>oportet quod semper causat motum in eo. sed istae rationes 
      <lb ed="#S" n="123"/>non cogunt. Prima non, eo quod falsum assumit: sed quod opti 
      <lb ed="#S" n="124"/>mus finis substantiae separatae sit dare esse in rebus: hoc 
      <lb ed="#S" n="125"/>enim non est verum. Cum enim sit duplex finis. scilicet finis 
      <lb ed="#S" n="126"/>cuius gratia &amp; finis quo, finis cuius gratia est intelligen 
      <lb ed="#S" n="127"/>tia, non est nisi ipse Deus: finis quo est operatio per quam 
      <lb ed="#S" n="128"/>finis cuius gratia potissime acquiritur: constat autem quod 
      <lb ed="#S" n="129"/>potius attingitur Deus ab intelligentia per intelligere 
      <lb ed="#S" n="130"/>&amp; velle quae tendunt in Deum sicut in obiectum, &amp; sunt 
      <!--0499.xml-->
      <pb ed="#S" n="499"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>nobils inz pefectionis ipsius inte qui aeit 
      <lb ed="#S" n="2"/>nus ge qus ce aue ese uout u fuifut. 
      <lb ed="#S" n="3"/>Eu, qus iElns'bu ciueuc sesce ceunt p'ur uts 
      <lb ed="#S" n="4"/>ie de ssiut 
      <lb ed="#S" n="5"/>dugeit 
      <lb ed="#S" n="6"/>eu sglsut: se c nutiss, secoilut aue ue nut 
      <lb ed="#S" n="7"/>qut l'ilutiet ut ioueuige duanut fue toiust 
      <lb ed="#S" n="8"/>pias &amp;e lus se- u aluiucq aAite utita ui 
      <lb ed="#S" n="9"/>qpes fuient iuiste ni u a ouoit pute qut tust 
      <lb ed="#S" n="10"/>au d uout cu' su, nule aqua st 
      <lb ed="#S" n="11"/>de feutstr t netes nos qut ul tuti iue pu 
      <lb ed="#S" n="12"/>co: eeous tus nutru&amp; l iuesge qut cu tus fumia 
      <lb ed="#S" n="13"/>aue leute gustet aut. siz coit cou ietuot utentst 
      <lb ed="#S" n="14"/>nauo, qut tutue m' lu 
      <lb ed="#S" n="15"/>anu alauiugerie l eu tqus cus aut nu fiut 
      <lb ed="#S" n="16"/>iius tust 
      <lb ed="#S" n="17"/>Qs iss sont crtr rat nu io lud cnrtu iut 
      <lb ed="#S" n="18"/>aisntii oitus tuiesqu: qu oio auge piug ou agsut 
      <lb ed="#S" n="19"/>&amp; pous su 'u t il ou qge ouisui ucius lu 
      <lb ed="#S" n="20"/>canaus luasuiut'l ogu que tout &amp;aum 
      <lb ed="#S" n="21"/>iusie nlogutl agt peuqpu ab eut gesols uit 
      <lb ed="#S" n="22"/>inue nii ns euus ut ua atiuui dd uiu 
      <lb ed="#S" n="23"/>Cuu qus sait t uamu n ubsplut tiur n'e sslgs usut 
      <lb ed="#S" n="24"/>as uastu stu c eu u quiutitut nu aut 
      <lb ed="#S" n="25"/>qus pou e ncrte t ur at oeuis iue &amp;t tlaet 
      <lb ed="#S" n="26"/>tut igufus iu&amp;. se ueaitoit eaut nusurt n utit 
      <lb ed="#S" n="27"/>aus su io t cuert aogs ce se.: 
      <lb ed="#S" n="28"/>qe vun uesiutsqrtisu u essoue tunu iustic. 
      <lb ed="#S" n="29"/>ioni nes iueiugiutatant: 
      <lb ed="#S" n="30"/>n aus us tous ie s ppoieeiiue qu teututt uut 
      <lb ed="#S" n="31"/>qus hes me erued nuaiuut o s beuee e e 
      <lb ed="#S" n="32"/>cu tunc tul uaite lge cou ge umus ieteq 
      <lb ed="#S" n="33"/>tas out iut 'tut qeu qius nougt usi 
      <lb ed="#S" n="34"/>auu nus eus a ase ci igi pu&amp; te tiliat 
      <lb ed="#S" n="35"/>nuaiituiute mtit muiute uipuo aoute uins usil'ut 
      <lb ed="#S" n="36"/>nenut &amp;s tiuent outio uurs , unt 
      <lb ed="#S" n="37"/>nenus siue ene autiuc huags tet ut aliaul'it 
      <lb ed="#S" n="38"/>insas iudla cius n'lue ooit eu heus tlalt? 
      <lb ed="#S" n="39"/>resitdi que c ctuta&amp; pu ceu, gut duu ius a ttentee 
      <lb ed="#S" n="40"/>iu lat taucu ru iu 
      <lb ed="#S" n="41"/>pao us eut se tout t us pra e oudous iqustitui i 
      <lb ed="#S" n="42"/>iursunili cuciut. dau eutiu 
      <lb ed="#S" n="43"/>Pls sulalus iut ouniou ti uens furistut 
      <lb ed="#S" n="44"/>niue t le coui iu tous ertilat 
      <lb ed="#S" n="45"/>Ee iu tulti lsut de amunentie ioug luetute ut 
      <lb ed="#S" n="46"/>ianscuis lutiut nu luerugiue &amp; ous tus ent 
      <lb ed="#S" n="47"/>q niusis, u at utac glus nt iut u 
      <lb ed="#S" n="48"/>id igus tu aataue ru gqut iut 
       fe<lb ed="#S" break="no" n="49"/>gusgleius s cs seul leu oians ieut ustiut in 
      <lb ed="#S" n="50"/>cueit ou d&amp; tur nusi anuerut feute us flti eii 
      <lb ed="#S" n="51"/>Ea iut 
      <lb ed="#S" n="52"/>qus piutd iqua uciut tegteeut 
      <lb ed="#S" n="53"/>ti igin tu uluuu itt iuuie euliut 
      <lb ed="#S" n="54"/>geosie lus s&amp; tus u tuionteut esiute agnud 
      <lb ed="#S" n="55"/>gu ouitiscscutui ustqu eute u 
      <lb ed="#S" n="56"/>cenitut: ma: us fus atu: &amp; 
      <lb ed="#S" n="57"/>a us tesiuitoze eutu nuat, &amp;t 
      <lb ed="#S" n="58"/>au aiu iuti utauetqtiaasaiu eluut oasseta 
      <lb ed="#S" n="59"/>qu giuu d aniu ne eenteuiste aeet 
       deue<lb ed="#S" break="no" n="60"/>ius iutule 'laulo aiur ut u its idta 
       eei<lb ed="#S" break="no" n="61"/>ceu nuotut &amp; certiu e eu tique geut fertitet 
      <lb ed="#S" n="62"/>nentius terr auit testiui itut meun'il en 
      <lb ed="#S" n="63"/>conpieuy: quitu: iutiuionta u non l auut 
      <lb ed="#S" n="64"/>ne. it. csu cus tin a puogtse otus a ga a 
      <lb ed="#S" n="65"/>iut autu tautt 
      <lb ed="#S" n="66"/>iagens seut utluss lut aiut uis s ist: uc 
      <lb ed="#S" n="67"/>nub les te que festut ll iu ca propuessla ioseio- 
      <!--0499.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>ra tanquam propter finem. Et dicendum, quod haec instantia 
      <lb ed="#S" n="69"/>non valet propter duo. Primo, quia dato q coelum 
       secun<lb ed="#S" break="no" n="70"/>dum suam substantiam esset nobilius omnibus istis 
       infe<lb ed="#S" break="no" n="71"/>n:oribus: &amp; hoc posset dici, quod non esset propter haec infe 
      <lb ed="#S" n="72"/>niora tanquam propter finem: tamen motus coeli non est perfe 
      <lb ed="#S" n="73"/>cior istis inferioribus: imo est quid minus perfectu: &amp; 
      <lb ed="#S" n="74"/>ideo potest esse propter ea tanꝗ propter sinem: sicut approxi 
      <lb ed="#S" n="75"/>matio agentis ad passum quae est per motum locale est 
       fi<lb ed="#S" break="no" n="76"/>naliter opter actionem vel propter ea qua per actionem produ 
      <lb ed="#S" n="77"/>cunt &amp; ob hoc in argumeto est variatio medij per compa 
      <lb ed="#S" n="78"/>rationem ad conclusione, quia in minori assumetur quod 
       coe<lb ed="#S" break="no" n="79"/>lum non est minus nobile: imo magis quam haec inferiorat. 
      <lb ed="#S" n="80"/>&amp; ideo deberet concludi quod coelum quantum ad 
       substan<lb ed="#S" break="no" n="81"/>tiam non est propter haec inferiora, &amp; non de motu 
       coe<lb ed="#S" break="no" n="82"/>si de ouo nihil est assumptum in minori: &amp; si fuisset 
       as<lb ed="#S" break="no" n="83"/>sumptum fuisset falsum: quia motus coeli ignobilior est 
      <lb ed="#S" n="84"/>istis inferioribus. secundus defectus est etiam de allumpto 
      <lb ed="#S" n="85"/>co substantia coeli sit nobilior istis inferioribus: &amp; ob 
      <lb ed="#S" n="86"/>noc non sit propter ea tanquam propter finem: conclusio 
      <lb ed="#S" n="87"/>enim falsa est, vt patet Deut. a. vbi dicitursic, Custodite 
      <lb ed="#S" n="88"/>animan vesras: &amp; subditur, ne forte oculis eleuatis ad 
      <lb ed="#S" n="89"/>coelum videas solem &amp; Lunam &amp; omnia astra coeli, &amp; 
      <lb ed="#S" n="90"/>errore deceptus adores ea &amp; colas quae creauit 
       Domi<lb ed="#S" break="no" n="91"/>nus Deus in ministerium cunctis getibus. Medium etiam 
      <lb ed="#S" n="92"/>a atumit est falsum: quia omne mimatit &amp; 
       cognoscen<lb ed="#S" break="no" n="93"/>matime coanitione intellectiua est nobilius omni non 
      <lb ed="#S" n="94"/>ma aute non ponianimatis &amp; per 
       couse<lb ed="#S" break="no" n="95"/>ques non est cognoscens: homo aute est animatus &amp; cugna 
      <lb ed="#S" n="96"/>sce, cornitione intellectiua: ergo est nobilior coelo:nec 
      <lb ed="#S" n="97"/>costat o ccli est incorruptibile, quia diuturnitas vel per 
      <lb ed="#S" n="98"/>petuita: non arguit perfectionem maiore in eradu 
       nase<lb ed="#S" break="no" n="99"/>be iiuturnitate patet, q plus durat quercus vel elephas 
      <lb ed="#S" n="100"/>g no: x i sunt minus nobiliora, de vetuitate 
       pu<lb ed="#S" break="no" n="101"/>fer na secundu Philosophum materia est ingiabilis &amp; incor 
      <lb ed="#S" n="102"/>mont bij, tot d aute compositu est generablle &amp;e corru pi 
      <lb ed="#S" n="103"/>bie e forma in coposito praeter animam rationaie, &amp; ṽ 
      <lb ed="#S" n="104"/>qin cspose d a forma sunt secundi gradi nature pette 
      <lb ed="#S" n="105"/>niona ij nateria, na patet qp ex hoc p coeli est diutum. 
      <lb ed="#S" n="106"/>O le non potest argui qpsit perfectius secundi. 
      <lb ed="#S" n="107"/>ce n m, Cap cocu na: corupilbil. &amp;t hoc ipsun dicit 
      <lb ed="#S" n="108"/>F.d. lontra platonem, p nilil est melius propter 
      <lb ed="#S" n="109"/>La. en n n ctornius: quod est verum de bonitate essentia 
      <lb ed="#S" n="110"/>ii quantu ad terti sunt tres conclusiones 'tima 
      <lb ed="#S" n="111"/>demntus quia cestabit omnis motis localis adtu 
      <lb ed="#S" n="112"/>nais, non solum circularis corporum coelestium in vtro 
      <lb ed="#S" n="113"/>aue reuio xquinoctiali &amp; iodiaco epicyelis &amp; 
       ercen<lb ed="#S" break="no" n="114"/>Dit sea etia motus spharae ignis &amp; superioris partia a? 
      <lb ed="#S" n="115"/>dis osu ee tun tur notum rapius primi nobilis vndeil 
      <lb ed="#S" n="116"/>si necesitio cessabunt cessante causa immediata quae et 
      <lb ed="#S" n="117"/>nortus prim nobili: &amp; motus flurus &amp; refluruaus matie; 
      <lb ed="#S" n="118"/>sut u'entia Luna: non quia tunn LLuna non 
       ue<lb ed="#S" break="no" n="119"/>Iu tea͂ nuia non erit tera disc operta ad quan haatet 
      <lb ed="#S" n="120"/>Iiuclun mou: gauium eleuiom, quia onaia inet 
      <lb ed="#S" n="121"/>qut ae a obieut aiiee, seuee en 
      <lb ed="#S" n="122"/>Ne ciute su tury in iauais pogtes ut erit le puesit 
      <lb ed="#S" n="123"/>quadein pure naturaliter: in beais cuun duuteu: 
      <lb ed="#S" n="124"/>in damnatis nullo modo, quia semper erunt 
       compe<lb ed="#S" break="no" n="125"/>in outuu 'e cunda conclusio est de motu ad forqam 
      <lb ed="#S" n="126"/>auia loquendo de forma spirituali se etit &amp;gneraugt 
      <lb ed="#S" n="127"/>coruptio, quia in sapctis erunt cogitationes &amp; atte tis 
      <lb ed="#S" n="128"/>qet n turu les sibi inuicem spccedeutes: licet 
       beatifi<lb ed="#S" break="no" n="129"/>essentialiter non cedant nec succedlant: in pueris autem 
      <lb ed="#S" n="130"/>&amp; damnatis erunt similiter volubiles cognitiones: re 
      <lb ed="#S" n="131"/>loquendo de formis corporz libus nulla erit 
       generauo<lb ed="#S" break="no" n="132"/>corruptio, quia creatura liberabitur a seruitute 
       cortu<lb ed="#S" break="no" n="133"/>ptionit: nec per tonsequens generatio canttl a l: put 
      <lb ed="#S" n="134"/>non est sine corruptione: imo nec erit generatio for- 
      <!--0500.xml-->
      <pb ed="#S" n="500"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>mae: sed solum continuatio sine interpellatione, quia 
      <lb ed="#S" n="2"/>sol non cessabit illuminare.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r60391-d1e651" n="16">
      <!-- 16 -->Tertia conclusio est 
      <lb ed="#S" n="3"/>de termino motus, quia omnia quae per motum nata 
      <lb ed="#S" n="4"/>sunt generari &amp; corrumpi: quantum ad formam totalem 
      <lb ed="#S" n="5"/>sicut omnia animalia irrationabilia quae in coelo, &amp; quae 
      <lb ed="#S" n="6"/>in terra, &amp; quae in mari nascuntur non erunt: similiter 
      <lb ed="#S" n="7"/>nec plantae, nec mineralia metalla, nec quaecunque mixta 
      <lb ed="#S" n="8"/>sed pura. 4. elementa quae in sua totalitate non generan 
      <lb ed="#S" n="9"/>tur nec corrumpuntur: similiter homines quorum animae 
      <lb ed="#S" n="10"/>sunt immortales, fient etiam immortales.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r60391-d1e674" n="17">
      <!-- 17 -->Ad argu 
      <lb ed="#S" n="11"/>menta in oppositum, ad primum dicendum quod motus localis 
      <lb ed="#S" n="12"/>non ponit aliquam perfectionem in mobili: imo forte 
       qui<lb ed="#S" break="no" n="13"/>es est maior perfectio quam motus: non quidem prout quies 
      <lb ed="#S" n="14"/>importat priuationem motus sed prout dicit 
       vniformita<lb ed="#S" break="no" n="15"/>tem essendi: cum dicitur, quod motus est actus mobilis: 
       ve<lb ed="#S" break="no" n="16"/>rum est, sed addendum est illud quod Philosophus addit 
      <lb ed="#S" n="17"/>quod est actus entis in potentia secundum quod huius: nec est 
       a<lb ed="#S" break="no" n="18"/>ctus absolutus, sed est modus se habendi: &amp; ideo tam ex 
      <lb ed="#S" n="19"/>parte sui, quam ex parte mobilis magis sonat in imperfectio 
      <lb ed="#S" n="20"/>nem quam in perfectionem. I8 Ad secundum dicendum, quod cor 
      <lb ed="#S" n="21"/>pora coelestia quantum ad suam substantiam, non sunt facta 
      <lb ed="#S" n="22"/>vt diuidant diem ac noctem nisi mediante motu: &amp; ideo 
      <lb ed="#S" n="23"/>cessante alternatione dierum &amp; noctium cessabit motus 
      <lb ed="#S" n="24"/>sed non propter hoc cessabunt luminaria coeli quo ad 
      <lb ed="#S" n="25"/>substantiam &amp; entitatem suam, quia ex eis sine moto 
       pro<lb ed="#S" break="no" n="26"/>ueniet aliud ministerium seu alia vtilitas hominibus 
       in<lb ed="#S" break="no" n="27"/>quantum ex consideratione eorum consurgent in 
       lau<lb ed="#S" break="no" n="28"/>dem Dei &amp; gloriam. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>