<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#PetrusDePalude">Petrus Palude</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2023-06-17">June 17, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="S" n="cod-s1552l">Salamanca 1552</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-06-17" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#S" n="449"/>
            <cb ed="#S" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="khj78y-r43860"><!-- l4d43-q4 -->
            <head xml:id="khj78y-r43860-Hd1e101">Quaestio 4</head>
            <head xml:id="khj78y-r43860-Hd1e103" type="question-title">
     utrum resurrectio 
     mortuorum fiat in instanti vel in tempore
   </head>
            <p xml:id="khj78y-r43860-d1e106">
               <lb ed="#S" n="132"/>QVAESTIO QVARTA. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r43860-d1e111">
               <lb ed="#S" n="133"/>De resurrectione mortuorum
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r43860-d1e116">
      <!--0450.xml-->
               <pb ed="#S" n="450"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>Thom. 4. Dist. 43. art. 3. quaest. 3. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r43860-d1e128">
               <lb ed="#S" n="2"/>QVAERITVR quarto vtrum resurrectio 
      <lb ed="#S" n="3"/>mortuorum fiat in instanti vel in tempore: 
      <lb ed="#S" n="4"/>&amp; videtur quod in tempore: primo per 
       auctori<lb ed="#S" break="no" n="5"/>tatem <ref xml:id="khj78y-r43860-Rd1e138">beati Aug. 2. de ciui. Dei. c. 19.</ref> vbi 
      <lb ed="#S" n="6"/>dicit, quod mortui transituri sunt ad 
       immor<lb ed="#S" break="no" n="7"/>talitatem mira celeritate, sed iste transitus erit per 
       resur<lb ed="#S" break="no" n="8"/>rectionem. celeritas autem non est nisi in tempore: sicut &amp; 
      <lb ed="#S" n="9"/>velocitas. ergo resurrectio fiet in tempore. Item plures 
       actio<lb ed="#S" break="no" n="10"/>nes inter se ordinem habentes non possunt esse simul. sed 
      <lb ed="#S" n="11"/>in resurrectione erunt plures actiones inter se ordinem 
      <lb ed="#S" n="12"/>habentes. scilicet collectio puluerum: formatio corporum: &amp; ani 
      <lb ed="#S" n="13"/>matio eorum. ergo non poterit esse simul in codem instanti. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r43860-d1e159" n="2">
               <lb ed="#S" n="14"/>
               <!-- 2 -->In contrarium est quod dicit apostolus primae ad Corin. 
      <lb ed="#S" n="15"/>15. quod mortui resurgent in momento &amp; in ictu oculi. &amp; 
      <lb ed="#S" n="16"/>Aug. dicit ibi supra: quod in ipso temporis puncto rapientur 
      <lb ed="#S" n="17"/>obuiam Christo in acra.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r43860-d1e172" n="3">
      <!-- 3 -->Respondeo hic sunt tria videnda. 
      <lb ed="#S" n="18"/>primo, ostendetur &amp; secundum veritatem resurrectio quod 
       cu<lb ed="#S" break="no" n="19"/>iuslibet sit futura in instanti. secundo inquiretur de 
       qui<lb ed="#S" break="no" n="20"/>busdam instantiis circa hoc. Tertio an resurrectio omnium 
      <lb ed="#S" n="21"/>sit in eodem instanti.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r43860-d1e185" n="4">
      <!-- 4 -->Quantum ad primum est 
       aduerten<lb ed="#S" break="no" n="22"/>dum quod sicut dicit Damas. lib. 4. c. vltimo, resurrectio est 
      <lb ed="#S" n="23"/>eius quod cecidit iterata surrectio. in morte autem est 
       tri<lb ed="#S" break="no" n="24"/>plex casus. Cadit enim compositum per separationem animae a 
      <lb ed="#S" n="25"/>corpore. cadit etiam corpus inquantum soluitur in elementa. 
      <lb ed="#S" n="26"/>cadit etiam materia inquantum resoluitur corpus per hoc qui 
      <lb ed="#S" n="27"/>diuiditur in diuersas partes: &amp; dispergitur. &amp; ideo in 
       re<lb ed="#S" break="no" n="28"/>surrectione oportebit esse triplicem resurrectionem. 
       Pri<lb ed="#S" break="no" n="29"/>ma est collectio partium seu puluerum dispersorum. secunda 
      <lb ed="#S" n="30"/>erit formatio corporum. Tertia erit animatio eorum vel 
       econ<lb ed="#S" n="31" break="no"/>uerso. Quantum ad animationem &amp; formationem. Primum 
      <lb ed="#S" n="32"/>istorum fiet per angelos &amp; successiue. Quod fiat per 
       ange<lb ed="#S" break="no" n="33"/>los apparet Mat. 24. vbi dicitur. quod Christus mittet ange 
      <lb ed="#S" n="34"/>los suos cum tuba &amp; voce magna: &amp; congregabunt electos 
      <lb ed="#S" n="35"/>eius a quatuor vetis coeli. &amp; loquitur ibi de 
       resurrectio<lb ed="#S" break="no" n="36"/>ne, &amp; hoc fiet rationabiliter: quia corporalia administra 
      <lb ed="#S" n="37"/>ri debent per spiritualia in his in quibus eorum operatio 
      <lb ed="#S" n="38"/>potest adhiberi. Quod autem fiat successiue &amp; in tempo 
      <lb ed="#S" n="39"/>re probatur: quia omnis motus localis causatus a virtnte 
      <lb ed="#S" n="40"/>creata est in tempore necessario, sed collectio partium seu 
      <lb ed="#S" n="41"/>puluerum per angelos fit per motum localem ipsorum 
       pulue<lb ed="#S" break="no" n="42"/>rum seu partium. fit etiam per virtutem creatam: quia per virtu 
      <lb ed="#S" n="43"/>tem angelicam: ergo. &amp;c. De formatione autem &amp; organi 
      <lb ed="#S" n="44"/>zatione ex pulueribus non potest dici quod fiat ministerio 
      <lb ed="#S" n="45"/>angelorum, quia sicut dictum fuit in. 2. lib. Angelus non po 
      <lb ed="#S" n="46"/>test immediate introducere formam in materia corporali: 
      <lb ed="#S" n="47"/>sed solum potest coniungere actiua passiuis. sed in 
       resurre<lb ed="#S" break="no" n="48"/>ctione angelus non potest facere coniunctionem aliquorum, 
      <lb ed="#S" n="49"/>ex quorum actione possit corpus humanum organizari &amp; 
      <lb ed="#S" n="50"/>formari. ergo ad formationem &amp; organizationem corporum 
      <lb ed="#S" n="51"/>in resurrectione angeli nihil penitus facient. minor 
       de<lb ed="#S" break="no" n="52"/>claratur: quia formatio &amp; organizatio humani corporis 
      <lb ed="#S" n="53"/>peractiua &amp; passiua naturalia fit mediantibus 
       determi<lb ed="#S" break="no" n="54"/>natis instrumentis &amp; determinatis mediis: puta mediante 
      <lb ed="#S" n="55"/>semine &amp; determinato loco: puta: in matrice: &amp; 
       determi<lb ed="#S" break="no" n="56"/>nato modo: quia semen primo est molle postea durum, vt 
      <lb ed="#S" n="57"/>dicitur. 2. phy. quorum nullum est in reparatione corporum 
      <lb ed="#S" n="58"/>resurgentium. quare. &amp;c. Item quamuis aliqua organizatio 
      <lb ed="#S" n="59"/>humani corporis praecedat in naturali generatione 
       ho<lb ed="#S" break="no" n="60"/>minis introductionem animae rationalis: non tamen illa 
      <lb ed="#S" n="61"/>quae manet cum anima nunquam est nisi cum anima, sed sequit 
      <lb ed="#S" n="62"/>introductionem animae saltem ordine naturae: licet non 
      <lb ed="#S" n="63"/>ordine temporis: quia anima nunquam est nisi in corpore 
      <lb ed="#S" n="64"/>organizato: sed prima organizatio corporis non erit in 
      <lb ed="#S" n="65"/>resurrectione: sed tantum secunda: ergo illa ordine naturae 
      <lb ed="#S" n="66"/>sequitur animationem: quamuis simul sit tempore: erit ergo 
      <!--0450.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="67"/>ab eodem a quo &amp; animatio: sed animatio non potest esse 
      <lb ed="#S" n="68"/>nisi a solo Deo: ergo nec illa organizatio. Erit ergo etiam 
      <lb ed="#S" n="69"/>in instanti: quia omnis successio est ex resistentia passi ad 
      <lb ed="#S" n="70"/>agens. Quando enim agens nihil resistentiae habet ad 
      <lb ed="#S" n="71"/>passum: sed est summe dispositum ad receptionem: tunc 
       for<lb ed="#S" break="no" n="72"/>ma in instant i introducitur. vt patet de lumine in aere: sed 
      <lb ed="#S" n="73"/>in creatura nulla potest esse resistentia ad Deum: sed est 
       sum<lb ed="#S" break="no" n="74"/>ma obedientia vtfiat in ea &amp; ex ea quicquid Deus vuls 
      <lb ed="#S" n="75"/>fieri. ergo omnia talia fiunt subito &amp; in instanti: nisi Deus 
      <lb ed="#S" n="76"/>ordine suae sapientiae propter aliquam causam velit talia 
      <lb ed="#S" n="77"/>fieri successiue: quod non habet locum in proposito. ergo 
      <lb ed="#S" n="78"/>tam organizatio quam animatio fient in resurrectione im 
      <lb ed="#S" n="79"/>mediate a Deo, &amp; subito non in tempore.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r43860-d1e320" n="5">
      <!-- 5 -->Quantum ad 
      <lb ed="#S" n="80"/>secundum, primo ponentur duae instantiae communes. 
       secun<lb ed="#S" n="81" break="no"/>do ponentur solutiones quorundam. Et tertio, 
       impugna<lb ed="#S" break="no" n="82"/>tio solutionum ab aliis. 4. solutio aliquorum. &amp;. 5. inquiretur 
      <lb ed="#S" n="83"/>de illis.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r43860-d1e333" n="6">
      <!-- 6 -->Quantum ad primum arguitur contra dicta du 
      <lb ed="#S" n="84"/>pliciter.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r43860-d1e341" n="7">
      <!-- 7 -->Primo, quia impossibile est motum localem 
      <lb ed="#S" n="85"/>fieri in instanti: sed si organizatio corporum in 
       resurrectio<lb ed="#S" break="no" n="86"/>ne subito fieret, motus localis fieret in instanti. ergo ista 
      <lb ed="#S" n="87"/>organizatio non fiet subito. Maior supponitur: sed minor 
      <lb ed="#S" n="88"/>probatur: quia pulueres ex quibus formabitur corpus vel 
      <lb ed="#S" n="89"/>erunt minoris quantitatis: vel maioris quam corpus 
       forman<lb ed="#S" n="90" break="no"/>dum: aut aequalis. si maioris quantitatis &amp; corpus 
       forme<lb ed="#S" break="no" n="91"/>tur ex eis subito sequetur quod aliquid de loco puluerum 
       re<lb ed="#S" break="no" n="92"/>manebit vacuum: aut ad illud mouebitur aliqua pars aeris 
      <lb ed="#S" n="93"/>circunstantis in instanti, vacuum autem non potest esse. 
      <lb ed="#S" n="94"/>ergo iste motus erit in instanti. sit autem sit minoris 
       quan<lb ed="#S" n="95" break="no"/>titatis quam corpus formandum idem sequatur, quia 
       cor<lb ed="#S" break="no" n="96"/>pus formatum subito occupabit maiorem locum: sed homo 
      <lb ed="#S" n="97"/>non poterit esse nisi subito cedat ei aliqua pars aeris 
       cir<lb ed="#S" n="98" break="no"/>cunstantis: cessio autem illa non poterit fleri subito: nisi 
      <lb ed="#S" n="99"/>quia pars illa aeris quae dicitur cedere subito mouebitur 
      <lb ed="#S" n="100"/>de loco suo. &amp; sic idem qui prius. si autem aequalis: idem 
      <lb ed="#S" n="101"/>sequetur: quia organizatum aliter mouebitur quam 
       par<lb ed="#S" break="no" n="102"/>tes de quibus formabitur: sed in formatione noua 
       neces<lb ed="#S" break="no" n="103"/>se est esse nouum ordinem &amp; nouam positionem partium. scilicet 
      <lb ed="#S" n="104"/>subiecti secundum dextrum &amp; sinistrum: ante &amp; retro. si 
      <lb ed="#S" n="105"/>ergo corpus formabitur subito: noua positio partium fies 
      <lb ed="#S" n="106"/>subito: sed talis non potest fieri nisi cum locali cessione 
       cor<lb ed="#S" break="no" n="107"/>poris circunstantis. ergo motus localis esset in instanti. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r43860-d1e396" n="8">
               <lb ed="#S" n="108"/>
               <!-- 8 -->secundo instatur contra illud quod dictum est. scilicet quod 
      <lb ed="#S" n="109"/>animatio fiet subito &amp; in eodem instanti quo &amp; 
       organi<lb ed="#S" break="no" n="110"/>zatio. quia animatio est quaedam mutatio: sed termini 
      <lb ed="#S" n="111"/>mutationis qui sunt habitus &amp; priuatio secundum 
       philo<lb ed="#S" break="no" n="112"/>sophum. 7. &amp;. 5. phy. non possunt esse simul tempore in eodem 
      <lb ed="#S" n="113"/>subiecto. ergo animationem praecessit tempore in corpo 
      <lb ed="#S" n="114"/>re organizato, quod subiicitur animae priuatio actualis 
      <lb ed="#S" n="115"/>existentiae: &amp; ipsius animae: &amp; sic animatio corporis: &amp; 
      <lb ed="#S" n="116"/>cius organizatio non fuerunt simul.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r43860-d1e420" n="9">
      <!-- 9 -->Quantum ad 
      <lb ed="#S" n="117"/>secundum est sciendum, quod ad ista respondent quidam sic 
      <lb ed="#S" n="118"/>dicentes ad primum: quod motus localis potest diuina virtute 
      <lb ed="#S" n="119"/>fieri in instanti, licet hoc non possit virtute naturae: illa 
      <lb ed="#S" n="120"/>autem cessio qua localiter cedens pars aeris corpori 
       resur<lb ed="#S" break="no" n="121"/>genti fiet virtute diuina, nam sicut motum corpus ab aliquo 
      <lb ed="#S" n="122"/>expellit aliud de loco suo &amp; cogit ipsum moueri. &amp; tamen 
      <lb ed="#S" n="123"/>corpus expulsum proprie non mouetur a corpore 
       expel<lb ed="#S" break="no" n="124"/>lente, sed a motore eius: ita in proposito Deus formans 
      <lb ed="#S" n="125"/>corpus maius quam sint pulueres ex quibus formatur: 
       for<lb ed="#S" break="no" n="126"/>mando tale corpus expellet partes aeris circunstantis de 
      <lb ed="#S" n="127"/>locis suis in instanti.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r43860-d1e449" n="10">
      <!-- 10 -->Ad secundum dicunt, quod illa actio 
      <lb ed="#S" n="128"/>non erit mutatio: quia omnis inductio formae in passum 
      <lb ed="#S" n="129"/>quam non praecedit ipsum passum tempore non est 
       mu<lb ed="#S" break="no" n="130"/>tatio, sed est passio de genere passionis. Quod non sit ma 
      <lb ed="#S" n="131"/>tatio patet: quia omnis mutatio vt dictu est, est inter 
       ter<lb ed="#S" break="no" n="132"/>minos oppositos qui non compatiuntur se in eodem 
       sub<lb ed="#S" break="no" n="133"/>iecto pro eodem instanti. ergo vbi est vera mutatio opor 
      <!--0451.xml-->
      <pb ed="#S" n="451"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>tet terminum a quo praeexistere in subiecto ante 
       intro<lb ed="#S" break="no" n="2"/>ductionem termini ad quem: si ergo subiectum non 
       pre<lb ed="#S" break="no" n="3"/>existit non esset mutatio, erit tamen passio quod omnis rece 
      <lb ed="#S" n="4"/>ptio passio quedam est.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r43860-d1e482" n="11">
      <!-- 11 -->Quantum ad tertium est 
       scien<lb ed="#S" break="no" n="5"/>dum, quod quidam impugnant probabiliter has solutiones: 
      <lb ed="#S" n="6"/>quia quod primo dicitur quod motus localis potest fieri in 
      <lb ed="#S" n="7"/>instanti virtute diuina: non est verum: quia simile est de 
      <lb ed="#S" n="8"/>alteratione per quam forma educitur de esse imperfecto 
      <lb ed="#S" n="9"/>ad esse perfectum per medios gradus: &amp; de motu locali 
      <lb ed="#S" n="10"/>per quem mobile quacunque virtute moueatur pertransit 
      <lb ed="#S" n="11"/>de extremo in extremum per medium. sed talis alteratio non 
      <lb ed="#S" n="12"/>potest fieri in instanti. sed necessario fit in tempore. Ergo &amp; 
      <lb ed="#S" n="13"/>omnis motus localis. maior patet: quia magis videtur quod talis 
      <lb ed="#S" n="14"/>alteratio possit fieri in instanti quam aliquis motus 
       loca<lb ed="#S" break="no" n="15"/>lis. videmus enim in genere alterationum, quod aliqua 
       po<lb ed="#S" break="no" n="16"/>test fieri in instanti etiam per naturam, vt illuminatio 
      <lb ed="#S" n="17"/>aeris: sed nullum motum localem videmus fieri in 
       instan<lb ed="#S" break="no" n="18"/>ti etiam per naturam, ergo quantum est ex genere eorum 
      <lb ed="#S" n="19"/>magis repugnat motui locali fieri in instanti quam 
       alte<lb ed="#S" break="no" n="20"/>rationi. in speciali autem ponitur similis causa vtrobique: 
      <lb ed="#S" n="21"/>quia ponitur quod non sit processus ab extremo in extremum 
      <lb ed="#S" n="22"/>nisi per medium, quia non est possibile talem alterationem esse 
      <lb ed="#S" n="23"/>in instanti: impossibile est motum aliquem localem fieri in 
       in<lb ed="#S" break="no" n="24"/>stanti: &amp; haec fuit maior: minor similiter probatur: quia si 
      <lb ed="#S" n="25"/>talis alteratio posset fieri in instanti: sequeretur quod subiectum 
      <lb ed="#S" n="26"/>alterationis esset magis &amp; minus perfectum secundum candem 
      <lb ed="#S" n="27"/>formam vel speciem, quia in eodem instanti esset sub forma se 
      <lb ed="#S" n="28"/>cundum gradum medium: &amp; secundum gradum perfectum. istud 
      <lb ed="#S" n="29"/>autem est impossibile: quia tunc idem posset simul esse ma 
      <lb ed="#S" n="30"/>gis &amp; minus calidum, &amp; magis &amp; minus album: quod est 
      <lb ed="#S" n="31"/>impossibile: quia magis &amp; minus habent oppositionem &amp; 
      <lb ed="#S" n="32"/>incompossibilitatem: cum possint esse termini motus seu 
       mu<lb ed="#S" break="no" n="33"/>tationis. Item si motus localis posset fieri in instanti 
       sequere<lb ed="#S" break="no" n="34"/>tur quod mobile simul esset in medio &amp; in termino. si enim 
      <lb ed="#S" n="35"/>prius esset in medio quam in termino iam non esset mo 
      <lb ed="#S" n="36"/>tus in instanti: sed in tempore: quia prius &amp; posterius du 
      <lb ed="#S" n="37"/>ratione necessario requirunt tempus: sed idem corpus 
       si<lb ed="#S" break="no" n="38"/>mul esse in diuersis locis localiter est impossibile quacum 
      <lb ed="#S" n="39"/>q́, virtute: vt inferius patebit. ergo impossibile est quod mo 
      <lb ed="#S" n="40"/>bile sit simul in medio &amp; in termino, &amp; per consequens 
      <lb ed="#S" n="41"/>o motus localis fiat in instanti.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r43860-d1e567" n="12">
      <!-- 12 -->secunda etiam 
       re<lb ed="#S" break="no" n="42"/>sponsio ad secundam instantiam vt dicunt: non valet: licet 
      <lb ed="#S" n="43"/>enim posset esse aliqua passio seu receptio quae non sit 
      <lb ed="#S" n="44"/>vera mutatio: tum animatio quae erit in resurrectione crit 
      <lb ed="#S" n="45"/>vera mutatio: quia subiectum aliter se habebit tunc quam 
      <lb ed="#S" n="46"/>prius: materia edim in qua recipietur anima fuit prius 
      <lb ed="#S" n="47"/>immediate sub forma puluerum: non enim vt isti 
       imagi<lb ed="#S" break="no" n="48"/>nantur praecedet formatio corporis naturaliter animatio 
      <lb ed="#S" n="49"/>nem: imo animatio praecedet naturaliter formationem. 
      <lb ed="#S" n="50"/>si enim formatio corporis praecederet animationem: 
       prae<lb ed="#S" break="no" n="51"/>cederet eam vt dispositio materiae in fieri solum vel indispo 
      <lb ed="#S" n="52"/>sitio media in esse. Non potest dici quod praecedat vt dispositio 
      <lb ed="#S" n="53"/>solu in fieri: quia illa non manet cum forma, sed talis for 
      <lb ed="#S" n="54"/>matio vt isti dicunt in eodem instanti est cum anima. ergo 
      <lb ed="#S" n="55"/>simul esset &amp; non esset. Item Deus in agendo non indiget 
      <lb ed="#S" n="56"/>dispositione in fieri: quia potest quamlibet formam 
       in<lb ed="#S" break="no" n="57"/>troducere in materiam immediate post quancunque aliam. 
      <lb ed="#S" n="58"/>non est enim limitatus ad agendum per determinata 
      <lb ed="#S" n="59"/>media: sicut agentia naturalia. Cum igitur animatio fiat 
      <lb ed="#S" n="60"/>virtute diuina: patet quod non requirit aliquam 
       disposi<lb ed="#S" break="no" n="61"/>tionem in fieri praecedentem. Nec potest dici, quod 
       forma<lb ed="#S" break="no" n="62"/>tio corporis sit dispositio in esse &amp; quod praecedat 
       animatio<lb ed="#S" break="no" n="63"/>nem: quia omnis dispositio in esse sequitur formam sub 
      <lb ed="#S" n="64"/>stantialem quae immediate perficit materiam, &amp; prius 
      <lb ed="#S" n="65"/>ordine naturae quam quaecumquealia persectio.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r43860-d1e625" n="13">
      <!-- 13 -->Quantum 
      <lb ed="#S" n="66"/>ad quartum est sciendum, quod isti idem respondent aliter ad 
      <lb ed="#S" n="67"/>praedictas instantias. vnde dicunt ad primam, quod non 
      <!--0451.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>oportet ponere motum localem fieri in instanti: dato 
      <lb ed="#S" n="69"/>quod organitatio fiat in instanti. quia cum collectio pulue 
      <lb ed="#S" n="70"/>rum fiat prius tempore ministerio angelorum, potest Deus 
      <lb ed="#S" n="71"/>facere quod pulueres ex quibus corpora formabuntur sint 
      <lb ed="#S" n="72"/>eiusdem quantitatis &amp; figurae cum corporibus 
       forman<lb ed="#S" break="no" n="73"/>dis: &amp; tunc argumentum non habebit locum: quia 
       cor<lb ed="#S" break="no" n="74"/>pus formatum occupabit praecise illum locum quem 
       pul<lb ed="#S" break="no" n="75"/>ueres occupabant. vel dato quod corpus formandum sit 
       ma<lb ed="#S" break="no" n="76"/>ioris quantitatis quam pulueres: potest dici, quod Deus 
       po<lb ed="#S" break="no" n="77"/>test annihilare partem aeris circunstantis quantum 
       suffi<lb ed="#S" break="no" n="78"/>cit pro occupatione corporis formandi. &amp; istud est 
       con<lb ed="#S" break="no" n="79"/>uenientius dicere quam ponere motum localem fieri 
      <lb ed="#S" n="80"/>in instanti: quia illud est possibile secundum omnes: mo 
      <lb ed="#S" n="81"/>tum autem localem fieri in instanti est simpliciter impossi 
      <lb ed="#S" n="82"/>bile: similiter si corpus formandum sit minoris 
       quantita<lb ed="#S" break="no" n="83"/>tis: melius esset &amp; possibilius quod locus ad modicum 
       tem<lb ed="#S" break="no" n="84"/>pus maneret vacuus, quam quod partes acris vicini illuc 
       mo<lb ed="#S" break="no" n="85"/>ueantur in instanti. Deus enim potest facere vacuum 
      <lb ed="#S" n="86"/>prout vacuum dicit vltimum continentis non habentis 
      <lb ed="#S" n="87"/>actu aliquod corpus contentum: sicut posset omnia 
       an<lb ed="#S" break="no" n="88"/>nullare quae sunt infra coelum coelo remanente in sua 
       fi<lb ed="#S" break="no" n="89"/>gura. Posset etiam dici secundum aliquos, quod rarefactio 
      <lb ed="#S" n="90"/>&amp; condensatio cum sint alterationes possunt fieri in 
       in<lb ed="#S" break="no" n="91"/>stanti: ad rarefactionem autem sequitur maior 
       quanti<lb ed="#S" break="no" n="92"/>tas quae secundum istos de nouo generatur: &amp; sic per 
       con<lb ed="#S" break="no" n="93"/>densationem sequitur minor quae similiter de nouo 
       ge<lb ed="#S" break="no" n="94"/>neratur: &amp; sic per solam rarefactionem aut 
       condensatio<lb ed="#S" break="no" n="95"/>nem potest occupare aer maiorem aut minorem locum: 
      <lb ed="#S" n="96"/>&amp; sic cedere alteri vel implere locum alterius: &amp; non per 
      <lb ed="#S" n="97"/>motum localem.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r43860-d1e703" n="14">
      <!-- 14 -->Ad secundam instantiam patet 
       re<lb ed="#S" break="no" n="98"/>sponsio: quia non ponunt quod organizatio praecedat tem 
      <lb ed="#S" n="99"/>pore vel natura animationem: sed econuerso animatio 
      <lb ed="#S" n="100"/>ordine naturae praecedit organizationem: &amp; subiectum 
      <lb ed="#S" n="101"/>eius est sola materia quae prius fuit sub forma puluerum, 
      <lb ed="#S" n="102"/>&amp; postea efficitur sub anima &amp; sic est ibi vera mutatio. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r43860-d1e719" n="15">
               <lb ed="#S" n="103"/>
               <!-- 15 -->Quantum ad quintum confitendo cum aliis quod 
       re<lb ed="#S" break="no" n="104"/>surrectio fiet in instanti quo ad organizationem &amp; 
       ani<lb ed="#S" break="no" n="105"/>mationem: non collectionem puluerum, sed tempore 
       im<lb ed="#S" break="no" n="106"/>perceptibili. Ad instantiam de organizatione dicendum, 
      <lb ed="#S" n="107"/>quod quando corpus est maius formandum non oportet po 
      <lb ed="#S" n="108"/>nere annullationem, quando minus non vacuum, quia 
      <lb ed="#S" n="109"/>ista sunt monstra in natura: nec per rarefactionem vt ipse 
      <lb ed="#S" n="110"/>dicit, quod illa potest fieri in instanti: cum philosophus 
       vi<lb ed="#S" break="no" n="111"/>deatur velle quod illa semper est cum motu locali vel sui 
       sub<lb ed="#S" break="no" n="112"/>iecti: vel continentis: &amp; iterum: quia secundum istum 
       alte<lb ed="#S" break="no" n="113"/>ratio per quam subiectum fit magis &amp; minus tale non po 
      <lb ed="#S" n="114"/>test esse in instanti: sed huiusmodi est condensatio &amp; 
       rare<lb ed="#S" break="no" n="115"/>factio: quia quando de raro fit densum: hoc est quia fit 
      <lb ed="#S" n="116"/>minus rarum: &amp; econuerso de denso fit rarum per hoc quod fit mi 
      <lb ed="#S" n="117"/>nus densum, quod est per intensionem &amp; remissionem: non ergo 
      <lb ed="#S" n="118"/>est in natura rarefactionis &amp; condensationis quod fiantsubito 
      <lb ed="#S" n="119"/>plusquam quecunque alia alteratiorquamuis Deus subito possit 
      <lb ed="#S" n="120"/>de densissimo facere rarissimum, sicut de albissimo nigerri 
      <lb ed="#S" n="121"/>mum. Potest igitur poni quod istud sit per generationem 
      <lb ed="#S" n="122"/>&amp; corruptionem: quia si corpus formandum est maius corpo 
      <lb ed="#S" n="123"/>re cinerum: tunc corrumpuntur cineres &amp; tantum de aere quantum 
      <lb ed="#S" n="124"/>debet occupari &amp; conuertentur omnia in materiam humanl 
      <lb ed="#S" n="125"/>corporis, in quo anima infusa generabitur organizatio &amp; quam 
      <lb ed="#S" n="126"/>titas debita subito. si autem sit corpus futurum minus: tunc 
      <lb ed="#S" n="127"/>de cineribus tantum conuertetur in corpus humanum 
       quan<lb ed="#S" break="no" n="128"/>tum est necessarium: superfluum autem in acrem conuertetur: &amp; 
      <lb ed="#S" n="129"/>vtrumque per generationem &amp; corruptionem. si vero corpus 
       for<lb ed="#S" break="no" n="130"/>mandu sit futurum aequale, nihilominus angulariter propter 
      <lb ed="#S" n="131"/>positionem alicubi erit maius: alicubi minus lateraliter: 
      <lb ed="#S" n="132"/>&amp;ibi fiet partialiter: sicut fieret totaliter si ex omni parte 
      <lb ed="#S" n="133"/>esset maius vel minus. vbi autem aequale, ibi aequaliter con 
      <lb ed="#S" n="134"/>uertentur cineres: &amp; conuersio &amp; generatio: &amp; corruptio 
      <!--0452.xml-->
      <pb ed="#S" n="452"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>sic fient quod corrumpendum resoluetur vsque ad materiam 
       pri<lb ed="#S" break="no" n="2"/>mam, &amp; forma substant ialis sibi vnietur si est anima, vel 
      <lb ed="#S" n="3"/>communicabitur si est illa aeris. formae vero accidentales in 
      <lb ed="#S" n="4"/>composito generantur de potentia compositi eductae. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r43860-d1e808" n="16">
               <lb ed="#S" n="5"/>
               <!-- 16 -->Ad secundam autem instantiam, quando dicunt 
       organi<lb ed="#S" break="no" n="6"/>zationem sequi animationem non solum in esse: sed in 
      <lb ed="#S" n="7"/>fieri: videtur contra philosophum qui dicit, quod actus acti 
      <lb ed="#S" n="8"/>uorum sunt in patiente &amp; disposito, &amp; quod dicit illam 
      <lb ed="#S" n="9"/>quae est in fieri non manere: dicendum quod etiam illa 
       dispo<lb ed="#S" break="no" n="10"/>sitio quae est cum anima infunditur &amp; manet illa in esse se 
      <lb ed="#S" n="11"/>quitur formam: &amp; in fieri ex parte agentis si ex parte 
       mate<lb ed="#S" break="no" n="12"/>riae econuerso, nihilominus &amp; ipse potest sustineri: quia 
      <lb ed="#S" n="13"/>cum materia sit indifferens ad omnem formam ex parte eius: 
      <lb ed="#S" n="14"/>nulla dispositio requiritur respectu cuiuscumque formae, sed 
      <lb ed="#S" n="15"/>solum quodsit nudata omni forma: quia per essentiam est 
       di<lb ed="#S" break="no" n="16"/>sposita ad omnem formam, quam agens potest inducere: vnde 
      <lb ed="#S" n="17"/>tota indigentia est ex parte agentis finiti.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r43860-d1e841" n="17">
      <!-- 17 -->Quantum 
      <lb ed="#S" n="18"/>ad tertium principale an resurrectio omnium corporum sit fu 
      <lb ed="#S" n="19"/>tura in eodem instanti, dicunt quidam quod non: sed prius 
       re<lb ed="#S" break="no" n="20"/>surgent illi qui fuerunt mortui, quam illi qui in aduentu 
      <lb ed="#S" n="21"/>Christi inuenientur viui, &amp; nihilominus morientur vt 
      <lb ed="#S" n="22"/>resurgant: sicut prius dictum fuit, &amp; hoc oportet ponere ma 
      <lb ed="#S" n="23"/>xime propter auctoritatem scripturae cui concordant ea quae 
      <lb ed="#S" n="24"/>dicta sunt prius. Dicit enim apostolus ad Thessa. 4. quod mor 
      <lb ed="#S" n="25"/>tui qui in Christo sunt resurgent primi, deinde nos qui 
      <lb ed="#S" n="26"/>viuimus qui relinquimur simul rapiemur cum illis in 
       nu<lb ed="#S" break="no" n="27"/>bibus obuiam Christo in aera. Ex quo patet quod quando 
      <lb ed="#S" n="28"/>mortuiiam resuscitati obuiabunt Christo in aera: tunc 
      <lb ed="#S" n="29"/>simul rapientur illi qui viui inuenientur: sed illi vt dictum 
      <lb ed="#S" n="30"/>est in ipso raptu morientur, &amp; deinde resuscitabuntur. 
      <lb ed="#S" n="31"/>ergo posterius resuscitabuntur quam primi, quia cum 
       pri<lb ed="#S" break="no" n="32"/>mis resuscitatis adhuc vixerunt vita mortali. Ad hoc etiam 
      <lb ed="#S" n="33"/>cogunt verba auctoritatis. Dicitur enim quod illi qui prius 
      <lb ed="#S" n="34"/>mortui sunt resurgent primi, hoc autem non potest 
       in<lb ed="#S" break="no" n="35"/>telligi de primitate dignitatis: quia multi qui in 
       aduen<lb ed="#S" break="no" n="36"/>tu Christi inuenientur viui erunt maioris meriti, &amp; 
       ma<lb ed="#S" break="no" n="37"/>ioris dignitatisapud Deum, quam aliqui eorum qui prius 
      <lb ed="#S" n="38"/>fuerunt mortui, nec de primitate naturae, quia inter 
       in<lb ed="#S" break="no" n="39"/>diuidua eiusdem speciei non est ordo naturae, oportet 
       er<lb ed="#S" break="no" n="40"/>go quod intelligatur de primitate temporis sicut dictum est, 
      <lb ed="#S" n="41"/>quod iam aliis resuscitatis illi qui in aduentu Christi 
       inue<lb ed="#S" break="no" n="42"/>nientur viui, cum illis rapientur adhuc viuentes vita mor 
      <lb ed="#S" n="43"/>tali: ac deinde morientur, &amp; postea resuscitabuntur. sed 
      <lb ed="#S" n="44"/>probabilius videtur, quod imo omnes simul in ictu oculi 
      <lb ed="#S" n="45"/>in nouissima tuba resurgent.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r43860-d1e906" n="18">
      <!-- 18 -->Et ad primum 
       dicen<lb ed="#S" break="no" n="46"/>dum, quod morientur in raptu: quia rapti &amp; parum in 
       mor<lb ed="#S" break="no" n="47"/>te detenti &amp; prope illum raptum, quod autem prope est 
      <lb ed="#S" n="48"/>nihil de esse videtur. secundo physicorum.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r43860-d1e918" n="19">
      <!-- 19 -->Et ad 
      <lb ed="#S" n="49"/>secundum dicendum, quod mortui qui insunt Christo, id est, in 
      <lb ed="#S" n="50"/>fide formata Christi mortui resurgent primi primitate 
      <lb ed="#S" n="51"/>dignitatis: quia in resurrectione vitae respectu malorum 
      <lb ed="#S" n="52"/>qui resurgent in resurrectionem iudicii: vnde dicit, mor 
      <lb ed="#S" n="53"/>tui qui in Christo sunt resurgent primi: deinde nos simul 
      <lb ed="#S" n="54"/>raplemur &amp;c. non dicit, Deinde nos moriemur vel resur 
      <lb ed="#S" n="55"/>gemus: sed post resurrectionem omnes rapiemur &amp;c.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r43860-d1e938" n="20">
      <!-- 20 -->Ad 
      <lb ed="#S" n="56"/>argumenta in oppositum. Ad primum dicendum, quod celeri 
      <lb ed="#S" n="57"/>tas illa de qua loquitur beatus August. est intelligenda 
      <lb ed="#S" n="58"/>quo ad collectionem puluerum, quae fiet ministerio 
       an<lb ed="#S" break="no" n="59"/>gelorum in tempore: sed breuissimo, vt oculis hominum 
       me<lb ed="#S" break="no" n="60"/>rito sit admirabilis. vel si intelligatur de organizatione 
      <lb ed="#S" n="61"/>&amp; animatione: tunc nomen celeritatis large accipitur, 
      <lb ed="#S" n="62"/>pro eo quod fit subito vel in instanti.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r43860-d1e958" n="21">
      <!-- 21 -->Ad secundum 
       dicen<lb ed="#S" break="no" n="63"/>dum, quod plures actiones quarum quaelibet est instantanea 
      <lb ed="#S" n="64"/>nec habent oppositum ad inuicem, possunt esse in eodem 
       instan<lb ed="#S" break="no" n="65"/>ti. tales autem erunt organizatio corporum &amp; animatio eorum 
      <lb ed="#S" n="66"/>in resurrectione: collectio autem puluerum fiet in tempore: 
      <lb ed="#S" n="67"/>&amp; praecedet tam organizationem quam animationem.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>