<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#PetrusDePalude">Petrus Palude</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2023-06-17">June 17, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="S" n="cod-s1552l">Salamanca 1552</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-06-17" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#S" n="330"/>
            <cb ed="#S" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="khj78y-r02229"><!-- l4d27-q1 -->
            <head xml:id="khj78y-r02229-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="khj78y-r02229-Hd1e103" type="question-title">
     utrum rite 
     contracta possint dissolui
   </head>
            <p xml:id="khj78y-r02229-d1e106">
               <lb ed="#S" n="22"/>DISTINCTIO. 27 QVAESTIO. I.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r02229-d1e111">
               <lb ed="#S" n="23"/>CIrca. 27. Distinctionem quaeruntur quatuor. 
       Pri<lb ed="#S" break="no" n="24"/>Amo, de sponsalibus. secundo, de causa effectiua 
       ma<lb ed="#S" break="no" n="25"/>imomi. scilicet consensu. Tertio, de cansa destructiua, vtrum 
      <lb ed="#S" n="26"/>s. dissoluatur per ingressum religionis. Quarto, de effe 
      <lb ed="#S" n="27"/>ctu matrimonii, vtrum. scilicet &amp; quomodo inducas bigamiam 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r02229-d1e124">
               <lb ed="#S" n="28"/>Quae sunt consideranda in coniugio. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r02229-d1e130">
               <lb ed="#S" n="29"/>Thom. 4. dist. 27. q. . 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r02229-d1e135">
               <lb ed="#S" n="30"/>QVANTVM ad primum 
       quaeri<lb ed="#S" break="no" n="31"/>tur de sponsalibus, vtrum rite 
       con<lb ed="#S" break="no" n="32"/>tracta possint dissolui? Et 
       vide<lb ed="#S" break="no" n="33"/>tur quod non, quia sponsalia sunt ma 
      <lb ed="#S" n="34"/>trimonium initiatum: sed matrimo 
      <lb ed="#S" n="35"/>nium non potest dissolui. ergo 
      <lb ed="#S" n="36"/>nec sponsalia.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r02229-d1e153" n="2">
      <!-- 2 -->Contra, de 
       iu<lb ed="#S" break="no" n="37"/>reiu. Quemadmodum &amp; in 
       mul<lb ed="#S" break="no" n="38"/>tis aliis.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r02229-d1e162" n="3">
      <!-- 3 -->Respondeo, tria videnda sunt de 
       sponsali<lb ed="#S" break="no" n="39"/>bus. Primo, quid sint: &amp; vnde dicantur, &amp; quomodo con 
      <lb ed="#S" n="40"/>trahantur. secundo, a quibus, &amp; quando, &amp; quem effectum 
       sor<lb ed="#S" break="no" n="41"/>tiantur. Tertio, quomodo dissoluantur.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r02229-d1e173" n="4">
      <!-- 4 -->Quantum 
      <lb ed="#S" n="42"/>ad primum sunt tres conclusiones in generali. Prima, quid 
      <lb ed="#S" n="43"/>sint sponsalia, &amp; vnde dicantur. sunt autem promissio futu 
      <lb ed="#S" n="44"/>rarum nuptiarum. Vnde. 30. q. 2. Nostrates. dicit foedera 
      <lb ed="#S" n="45"/>sponsalia futurarum nuptiarum sunt promissio. &amp;. ff. e. l. 1. 
      <lb ed="#S" n="46"/>sunt mentio, &amp; repromissio futurarum nuptiarum. Ex hoc au 
      <lb ed="#S" n="47"/>tem, quod sunt repromissio patet, quod requirit vtriusq, 
       promis<lb ed="#S" break="no" n="48"/>sio, nec alterum sufficit promittere, cum non possint sponsalia 
      <lb ed="#S" n="49"/>claudicare. sed si vir promittit, &amp; mulier tacet, consen 
      <lb ed="#S" n="50"/>tit, idem est, vt si porrexit manum ad fidem recipiendum. Nam 
      <lb ed="#S" n="51"/>si nulla signa probabilia apparent de consensu eius, non 
      <lb ed="#S" n="52"/>suntsponsalia. Ex hoc autem, quod dicit futurarum, patet, quod non 
      <lb ed="#S" n="53"/>sunt pars essentialis: quia totius permanentis omnes partes 
      <lb ed="#S" n="54"/>sunt simul, nec omne principium est pars principati, sicut 
      <lb ed="#S" n="55"/>punctus non est pars lineae, nec nunc temporis, sed quod 
      <lb ed="#S" n="56"/>est principium, &amp; pars, est potissima pars: vt fundamentum 
      <lb ed="#S" n="57"/>est pars domus. Dicuntur autem sponsalia a sponsando. Nam 
      <lb ed="#S" n="58"/>moris fuit veteribus stipulari, &amp; spondere sibi vxorem, inde 
      <lb ed="#S" n="59"/>sponsi, sponsaequeappellatio nata est. ff. c. l. 2. &amp;. 3. non tamen 
      <lb ed="#S" n="60"/>stipulatio necessaria est, sed sufficit nudus consensus. 
       Vn<lb ed="#S" break="no" n="61"/>de surdus, &amp; mutus ea contrahunt, extram. e. c. cum apprae. Item 
      <!--0330.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="62"/>inter absentes per nuncium, per epistolam. ff. c. l. sufficit. &amp;. l. 
      <lb ed="#S" n="63"/>vlt. seu per se, &amp; per alios propinquos, &amp; extraneos. Et 
       si<lb ed="#S" break="no" n="64"/>quidem per parentes contrahant filij praesentes eo ipso, quod tacent, 
      <lb ed="#S" n="65"/>vel absentes: quando primo sciunt, si non expresse reclamant, 
       itel<lb ed="#S" break="no" n="66"/>liguni consentire. ff. c. l. in sponsalibus. 4. 1. quia nec pri nisi ex 
      <lb ed="#S" n="67"/>causa contradicere debent. ff. e. l. in spo. &amp;. l. se. si autem per 
       ex<lb ed="#S" break="no" n="68"/>traneos intelligunt vetare, nisi expraesse consentiant: quia de ob 
      <lb ed="#S" n="69"/>ligatione eorum agit. ff. de procu. l. filiusfami. 5. inuitam. Et si 
      <lb ed="#S" n="70"/>quidem per extraneos absentes contrahat, non est dubium, 
      <lb ed="#S" n="71"/>quod non sufficit tacere cum ad notitiam peruenerit: sed requiri 
      <lb ed="#S" n="72"/>tur expressa ratihabitio, nisi mandauerit. ff. e. l. hic ita si sci 
      <lb ed="#S" n="73"/>entibus. si autem in praesentia eius nomine eius 
       contrahun<lb ed="#S" break="no" n="74"/>tur, adhuc non videreiconsentire, quia hoc solum de parentibus 
      <lb ed="#S" n="75"/>dicit. f. so. ma. l. 2. 5. voluntate. Vnde nec etiam de aliis pro 
      <lb ed="#S" n="76"/>pinquis, vel tutoribus, aut procuratoribus, quibus possent 
      <lb ed="#S" n="77"/>contradicere: quia etiam sunt futurarum nuptiarum promissio: 
      <lb ed="#S" n="78"/>ideo non sunt sponsalia inter eos, inter quos non possunt 
      <lb ed="#S" n="79"/>esse nuptiae, saltem in futuro, quod dico propter impubere 
      <lb ed="#S" n="80"/>qui infantiam transierunt: &amp; sic inter eos possunt esse spon 
      <lb ed="#S" n="81"/>salia ex tunc: sed non matrimonium nunc, sed in futuro: 
       ali<lb ed="#S" break="no" n="82"/>as secus. f. de sponsalibus. l. tutor. &amp;. l. oratio.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r02229-d1e271" n="5">
      <!-- 5 -->secunda 
      <lb ed="#S" n="83"/>conclusio est, vtrum sponsalia sint pars matrimonij: Et videtur 
      <lb ed="#S" n="84"/>quod sic, ga vniuscuiusque rei potissima pars est suum princi 
      <lb ed="#S" n="85"/>pium. ff. de or. iuris. l. 1. sed sponsalia sunt principium matri 
      <lb ed="#S" n="86"/>monij: vnde distinguunt Iurisperiti matrimonum secundum 
      <lb ed="#S" n="87"/>triplicem driam. Quoddam ratum, quoddam initiatum, quod dam 
      <lb ed="#S" n="88"/>consummatum matrimonium: initiata desponsatione de 
       futu<lb ed="#S" break="no" n="89"/>ro ratificatur in consensu de praesenti, &amp; consummat in 
       copu<lb ed="#S" break="no" n="90"/>la carnali.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r02229-d1e294" n="6">
      <!-- 6 -->Contra, illud non est perfectum, quod non ex 
      <lb ed="#S" n="91"/>omnibus suis partibus constat. vt. l. alleg. quia totum, &amp; per 
      <lb ed="#S" n="92"/>ctum idem sunt. 3. Physi. sed matrimonium potest esse perfectum si 
      <lb ed="#S" n="93"/>ne hoc, quod sponsalia praecedant, ergo non sunt partes.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r02229-d1e305" n="7">
      <!-- 7 -->
       Di<lb ed="#S" break="no" n="94"/>cendum est ergo, quod sponsalia non sunt proprie pars: quia de essen 
      <lb ed="#S" n="95"/>tia omnis  successiui est aliquid praeteritum, &amp; aliquid futurum: 
       vn<lb ed="#S" break="no" n="96"/>de &amp; motus aliquid habet de termino a quo: alias non 
       mo<lb ed="#S" break="no" n="97"/>ueret, sed motum esset totaliter ab eo: siquidem esset totali 
      <lb ed="#S" n="98"/>ter in termino ad quem: similiter habet aliquid de 
       termi<lb ed="#S" break="no" n="99"/>no ad quem, alias nondum moueret: sed adhuc totaliter 
       es<lb ed="#S" break="no" n="100"/>set in termino a quo nihil participans de termino ad quem. 
      <lb ed="#S" n="101"/>Dico autem terminum ad quem, &amp; a quo immediatos ipsi 
       mo<lb ed="#S" break="no" n="102"/>tui: vnde in motu locali terminus ad quem, &amp; a quo immediate 
      <lb ed="#S" n="103"/>sunt duo spatia continua: quorum quod libet est aequale locato 
      <lb ed="#S" n="104"/>mobili: vnde quando nondum subintrauit partem aliquam secundi: 
      <lb ed="#S" n="105"/>adhuc non incepit moueri: quando autem iam dimisit vltimam 
       par<lb ed="#S" break="no" n="106"/>tem primi: iam motum est, sed quamdiu occupat partem vtriusque 
      <lb ed="#S" n="107"/>deserendo paulatim primum, &amp; introeundo secundum, tunc dicit 
      <lb ed="#S" n="108"/>moueri: sed de essentia rei permanentis non est aliquid praete 
      <lb ed="#S" n="109"/>ritum: quia tunc desiisset esse, nec futurum, quia nondum esset perfe 
      <lb ed="#S" n="110"/>ctum, sicut de essentia domus non est dolatio lignorum, quae iam 
      <lb ed="#S" n="111"/>praecessit, nec inhabitatio sequens: similiter cum matrimonium 
      <lb ed="#S" n="112"/>sit de genere permanentium, nec sponsalia, quae praecedunt, nec 
       car<lb ed="#S" break="no" n="113"/>nalis copula, quae sequit, sunt de essentia eius.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r02229-d1e353">
      <!--8--> Ad argu 
      <lb ed="#S" n="114"/>mentum dicendum, quod duplex est principium rei: quod dam extrin 
      <lb ed="#S" n="115"/>secum, sicut efficient, vel disponens, &amp; illud non est de essentia 
      <lb ed="#S" n="116"/>pricipaliter, quia causa efficiens non intrat essentiam effectus: &amp; 
      <lb ed="#S" n="117"/>tale est sponsalia: aliud intrinsecum priuatiuum, nec illud est 
      <lb ed="#S" n="118"/>pari, vt punctus lineae, &amp; non temporis: aliud positiuum, &amp; 
       il<lb ed="#S" break="no" n="119"/>lud est pars, &amp; potissima in artificialibus, sicutfundamentum 
      <lb ed="#S" n="120"/>domus, &amp; materia in omnibus artificialibus: in naturalibus 
      <lb ed="#S" n="121"/>autem materia, quae est prior forma, est pars infima non potissi 
      <lb ed="#S" n="122"/>ma.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r02229-d1e377" n="9">
      <!-- 9 -->Notandum etiam, quod non oportet post matrimonium con 
      <lb ed="#S" n="123"/>trahere sponsalia omissa, sicut post baptismum in 
       necessita<lb ed="#S" break="no" n="124"/>te oportet adhibere solennitatem omissam: quia illa, quae 
      <lb ed="#S" n="125"/>praecedunt sacramentum ex necessitate praecepti, quando sunt omissa pro 
      <lb ed="#S" n="126"/>pter necessitatem, debent fieri cessante necessitate, si sunt 
      <lb ed="#S" n="127"/>vtilia, &amp; congrua etiam post sacramentum: sicut ibi in 
       catechis<lb ed="#S" break="no" n="128"/>mo, &amp; exorcismo: quae etiam post baptismum valent: quia 
      <!--0331.xml-->
      <pb ed="#S" n="331"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>duo sunt, arbitrij praecepta dare, &amp; in tempore d are. ff. de 
      <lb ed="#S" n="2"/>arbitris. l. Celsus. Vnde qui non potuit facere ante, debet 
      <lb ed="#S" n="3"/>facere post: sicut qui debuit soluere in Pascha non minus 
      <lb ed="#S" n="4"/>obligatus est soluere post, quam ante. sed sponsalia non est 
      <lb ed="#S" n="5"/>necesse praecedere matrimonium ex praecepto, nisi forte 
      <lb ed="#S" n="6"/>propter prohibitionem clandestinae desponsationis, &amp; ad 
      <lb ed="#S" n="7"/>minus non essent vtilia post matrimonium, nec congrua: 
      <lb ed="#S" n="8"/>qa nemo potest rem suam stipulari, imo permitteret impossi 
      <lb ed="#S" n="9"/>bile: quia matrimonium semel contractum amplius contrahi non 
      <lb ed="#S" n="10"/>pont.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r02229-d1e423" n="10">
      <!-- 10 -->Tertia conclusio est de modis, quibus sponsalia 
      <lb ed="#S" n="11"/>contrahunt pure. i. est sine modo, &amp; conditione. Nam de 
      <lb ed="#S" n="12"/>conditionibus appositis dicetur dist. 28. sciendum est igitur, 
      <lb ed="#S" n="13"/>quod sponsalia contrahuntur septem modis. Primo, annuli 
       subar<lb ed="#S" break="no" n="14"/>ratione, nisi ageretur de matrimonio tacite, vel expresse, 
      <lb ed="#S" n="15"/>puta ante valuas ecclesiae, vt no. de spon. impub. c. vl. vn 
      <lb ed="#S" n="16"/>de solet poni in quarto digito, qui medicus dicitur: quia a cor 
      <lb ed="#S" n="17"/>de vena procedit in signum amoris, nisi causa ludi fieret. 
      <lb ed="#S" n="18"/>de praesumpt. c. illud de sententia &amp; re iud. c. Tenor. secundo, 
      <lb ed="#S" n="19"/>arris sponsaliter etiam sine verbis, alias ipsa verba 
       suffice<lb ed="#S" break="no" n="20"/>rent: vt puta, si habito tractatu inter amicos misit 
       loca<lb ed="#S" break="no" n="21"/>lia nomine arrae sponsaliorum nihil aliud dicens, &amp; illa 
       ac<lb ed="#S" break="no" n="22"/>cepta uit. Tertio, iuramenti interuentione: sufficit autem 
      <lb ed="#S" n="23"/>probare in foro contentioso confessionem de affidatione: quia 
      <lb ed="#S" n="24"/>licet confessio extra iudicium facta ad obligandum non obli 
      <lb ed="#S" n="25"/>get: tamen si fiat ex causa concurrentibus aliis, quae notant de 
      <lb ed="#S" n="26"/>confessis. c. vlt. valet ad probandum, &amp; per consequens idem est 
      <lb ed="#S" n="27"/>in matrimonio, ex quo contrarium non inuenitur expressum. 
      <lb ed="#S" n="28"/>Quarto, nudapromissione affirmatiua, non negatiua, vt 
      <lb ed="#S" n="29"/>si dicam tibi, promitto tibi, quod nunquam ducam aliam 
       vxo<lb ed="#S" break="no" n="30"/>rem a te. Tunc enim non tenetur eam ducere, si velit contine 
      <lb ed="#S" n="31"/>re: sed si velit contrahere, non licet sibi aliam ducere: sicut cum 
      <lb ed="#S" n="32"/>quis prohibetur alienare seruum extra familiam: non propter 
      <lb ed="#S" n="33"/>hoc tenet dare statim vni de familia: sed si velit 
       aliena<lb ed="#S" break="no" n="34"/>re, oportet, quod vni ex illis det: vnde in morte, quando necesse 
      <lb ed="#S" n="35"/>habet alienare, vni ex illis habet relinquere. sed si 
       di<lb ed="#S" break="no" n="36"/>xisset, promitto tibi, quod non ducam aliquam nisi te, videtur, 
      <lb ed="#S" n="37"/>quod nihil ponat, sicut in legatis fauore matrimonij. Nam 
      <lb ed="#S" n="38"/>si dico, omnis homo currit, nisi sortes, sequit, quod sortes non 
      <lb ed="#S" n="39"/>currat: alias non esset vera exceptio: sed si diceretur, nul 
      <lb ed="#S" n="40"/>lus homo currit, nisi forte sortes, tunc non praecise sequi 
      <lb ed="#S" n="41"/>tur: vnde si ex praecedetibus apparet, quod nolebat se ei ob 
      <lb ed="#S" n="42"/>ligare praecise, sed sub conditione, si contingeret eum con 
      <lb ed="#S" n="43"/>trahere, non est obligatus: alias sic. In foro autem 
       conscien<lb ed="#S" break="no" n="44"/>tiae non, nisi sibi conscius, quod noluerit se obligare: vnde in 
      <lb ed="#S" n="45"/>foro contentioso ex illis verbis iudicabit: ex quo agebatur 
      <lb ed="#S" n="46"/>de sponsalibus puris contrahendis: quia interpretatio 
       obscu<lb ed="#S" break="no" n="47"/>ri debet fieri contra illum, qui legem pacti potuit apertius 
      <lb ed="#S" n="48"/>declarare. ff. de contrahen. empt. l. Labeo. de pactis. l. 
       ve<lb ed="#S" break="no" n="49"/>teribus. sed in foro conscientiae si dicat, quod non 
       intende<lb ed="#S" break="no" n="50"/>bat praecise se obligare, creditur ei. si vero non recolit, quod 
      <lb ed="#S" n="51"/>intendebat, sed recolit de verbis, distinguendum est modo 
      <lb ed="#S" n="52"/>praedicto: quia aut dixit, non ducam nisite, tunc veritas 
       lo<lb ed="#S" break="no" n="53"/>quutionis de virtute sermonis, vel saltem de vsu loquen 
      <lb ed="#S" n="54"/>tium habet. ergo ducante. si autem dicat, non ducam aliam 
      <lb ed="#S" n="55"/>a te, non sequit, ergo ducam te, quia stant ista. Non ducam 
      <lb ed="#S" n="56"/>aliam a te, nec ducam te, quia nullam ducam. Quinto, per 
      <lb ed="#S" n="57"/>traductionem: quamuis enim traductio sola non faciat vera 
      <lb ed="#S" n="58"/>sponsalia, nec praesumpta, nec matrimonium, de resti. spo. 
      <lb ed="#S" n="59"/>c. Ex parte. tamen si puella ante septennium desponsata tradu 
      <lb ed="#S" n="60"/>catur, &amp; traducta septennium complens non reclamat, spon 
      <lb ed="#S" n="61"/>salia confirmantur ex tunc, quod non retro trahantur: vnde si 
      <lb ed="#S" n="62"/>ante septennium cognouerit matrem, postea neutram poterit 
      <lb ed="#S" n="63"/>habere. Filiam non, propter affinitatem, matrem non propter 
      <lb ed="#S" n="64"/>honestatem: sed si matrem duxit vxorem ante septennium, 
      <lb ed="#S" n="65"/>tenet matrimonium, nec confirmantur sponsalia, quia fue 
      <lb ed="#S" n="66"/>runt soluta ipso iure per matrimonium &amp;c. Hosti. in compil. 
      <lb ed="#S" n="67"/>sexto, per attentationem. extra. e. iuuenis. Qum enim sponsa 
      <!--0331.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>lia praecesserunt nulla propter defectum aetatis, &amp; 
       sequu<lb ed="#S" break="no" n="69"/>tus est conatus, de quo dubium est, an habuerit effectum 
      <lb ed="#S" n="70"/>censentur sponsalia. Nam si certum esset, quod conatus non 
       ha<lb ed="#S" break="no" n="71"/>buisset effectum, non essent sponsalia, sicut nec est matrimo 
      <lb ed="#S" n="72"/>nium, quando sola tentatio sequitur vera sponsalia, extra. e. c. fi. si 
      <lb ed="#S" n="73"/>autem certum est, quod eam cognouisset, affinitas esset 
       contra<lb ed="#S" break="no" n="74"/>cta. sed dicit Host. quod si certum est eam virginem remansisse, 
      <lb ed="#S" n="75"/>non oritur honestas, nec affinitas. sed tamen videtur, quod imo 
      <lb ed="#S" n="76"/>oritur honestas, dum tamen sciat, vel dubitetur, an pollutio 
      <lb ed="#S" n="77"/>extraordinaria sit subsequuta. sicut enim pollutio extra 
      <lb ed="#S" n="78"/>ordinaria facta affectu maritali causat affinitatem: sic fa 
      <lb ed="#S" n="79"/>cta affectu sponsali causat publicam honestatem. septimo, 
      <lb ed="#S" n="80"/>per tacitam conuentionem. Nam quotiescunque contrahitur 
      <lb ed="#S" n="81"/>matrimonium per verba de praesenti, &amp; non valet propter 
      <lb ed="#S" n="82"/>causam, quae est impeditiua matrimonij non sponsalis: 
      <lb ed="#S" n="83"/>tunc habet vim sponsalis, &amp; contrahuntur tacite. de spo. 
      <lb ed="#S" n="84"/>impu. lib. 6. vt si sint impuberes maiores septennio. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r02229-d1e592" n="11">
               <lb ed="#S" n="85"/>
               <!-- 11 -->Quantum ad secundum articulum principalem sunt tres 
      <lb ed="#S" n="86"/>conclusiones. Prima, quis possit contrahere. Vbi 
       scien<lb ed="#S" break="no" n="87"/>dum, quod hoc edictum est prohibitorium, quia qui non prohibe 
      <lb ed="#S" n="88"/>tur, admittitur. Omnis ergo, qui prohibei matrimonium contra 
      <lb ed="#S" n="89"/>here, prohibetur per consequens &amp; sponsalia. ff. de spon. l. 
      <lb ed="#S" n="90"/>Oratio. nisi sit alia causa, vt de aetate septenni, &amp; tempore 
      <lb ed="#S" n="91"/>orationis in Quadragesima, &amp; aliis temporibus, quibus pos 
      <lb ed="#S" n="92"/>sunt sponsalia contrahi, non nuptiae propter earum solen 
      <lb ed="#S" n="93"/>nitatem. Possunt etiam indifferenter contrahi inter 
       praesen<lb ed="#S" break="no" n="94"/>ter, &amp; absentes, dum tamen vtriusque consensus concurrat 
       actua<lb ed="#S" break="no" n="95"/>liter, vel habitualiter, alias si poeniteret primus ante 
       con<lb ed="#S" break="no" n="96"/>sensum secundi nihil ageret, quamuis non certiorasset nun 
      <lb ed="#S" n="97"/>cium, vel alium, sed in foro contentioso oportet docere de 
      <lb ed="#S" n="98"/>poenitentia praecedente: licet non de reuocatione, vel de cer 
      <lb ed="#S" n="99"/>tioratione. In foro autem conscientiae creditur sibi. Dico 
      <lb ed="#S" n="100"/>autem habitualiter eo ipso, quod non dissentit, vt si dormit, 
      <lb ed="#S" n="101"/>dum secundus consentit, sic &amp; matrimonium spirituale inter 
      <lb ed="#S" n="102"/>absentes. de praeben. c. Accedens. Item quando per parentes sufficit 
      <lb ed="#S" n="103"/>tacere, secus in aliis. Argumentum contra illud, quod 
       no<lb ed="#S" break="no" n="104"/>tatur de praesumpt. c. None. sed &amp; ante eorum consensum, 
      <lb ed="#S" n="105"/>de quibus agit, nihil agii, nec causatur affinitas, nec 
       hone<lb ed="#S" break="no" n="106"/>stas.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r02229-d1e645" n="12">
      <!-- 12 -->secunda conclusio est, qua aetate, &amp; quidem post se 
      <lb ed="#S" n="107"/>ptennium: quia infans dicitur antequam habeat septem annos. C. 
      <lb ed="#S" n="108"/>de iure deli. l. si infanti. Infantes autem prohibentur 
       contra<lb ed="#S" break="no" n="109"/>here sponsalia. ff. de spo. l. In sponsalibus. Infantis enim 
      <lb ed="#S" n="110"/>etas quid agat, ignorat. C. de falsa mo. l. 1. sed tempus ad 
      <lb ed="#S" n="111"/>contrahendum matrimonium est pubertas, quae est in viro 
      <lb ed="#S" n="112"/>14. anno completo. in muliere. 12. Ratio autem quare mu 
      <lb ed="#S" n="113"/>lier contrahit citius matrimonium, quam vir, non autem 
       spon<lb ed="#S" break="no" n="114"/>salia, est, quia licet vir, &amp; mulier conualescant aequali tempore 
      <lb ed="#S" n="115"/>ad rationem, non tamen ad potentiam actus: quia minor 
       potentia<lb ed="#S" break="no" n="116"/>sufficit ad patiendum, quam ad agendum: sed quare tutela in 
       vi<lb ed="#S" break="no" n="117"/>ris, &amp; foeminis non pariter finit: cura autem sic, quia. 25. anno 
      <lb ed="#S" n="118"/>completo pertinet ad legistas. Citius autem contrahit de 
       perso<lb ed="#S" break="no" n="119"/>na, quam de rebus, quia citius in naturalibus ratio conualescit: 
      <lb ed="#S" n="120"/>vnde tutor, qui principaliter datur personae, desinit in 
       puberta<lb ed="#S" break="no" n="121"/>te, quando cura incipit, sed curator datur pricipaliter rebus. 
      <lb ed="#S" n="122"/>si autem fuerit contracta vno habente aetatem, alio non: quia 
      <lb ed="#S" n="123"/>claudicare non possunt, non valent: sed tamen qui habebat 
      <lb ed="#S" n="124"/>aetatem propter promissionem, maxime si iurauit, non potest 
       con<lb ed="#S" break="no" n="125"/>trauenire, alio consentiente perconsensum expressum, 
       vel<lb ed="#S" break="no" n="126"/>tacitum: vt quia carnaliter copulatus est. extra de spon. 
       im<lb ed="#S" break="no" n="127"/>pube. c. Literas. c. Accessit. &amp;. c. duo pueri. Dissentiente au 
      <lb ed="#S" n="128"/>tem illo, qui aetatem non habebat, nihil omnino valent, nec 
      <lb ed="#S" n="129"/>causant publicae honestatis iustitiam. Tho. dicit, quod 
       appro<lb ed="#S" break="no" n="130"/>pinquante septemnio possunt contrahi sponsalia, sicut ap 
      <lb ed="#S" n="131"/>propinquante pubertate potest contrahi matrimonium. Alij 
      <lb ed="#S" n="132"/>autem, quod non, sicut nec religionem intrare: quia non sic 
       so<lb ed="#S" break="no" n="133"/>let praeuenire iudicium rationis septennium, sicut 
       puber<lb ed="#S" break="no" n="134"/>tatem, nec etia si praeueniret, ita, vt mortaliter peccaret, 
      <!--0332.xml-->
      <pb ed="#S" n="332"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>sicut puer blasphemus: quia iura indistincte prohibent 
      <lb ed="#S" n="2"/>ante septem annos, quae tamen permittunt matrimonium per 
      <lb ed="#S" n="3"/>sex menses ante pubertatem. Pro prima opinione facit extra 
      <lb ed="#S" n="4"/>de temp. ordi. c. vlt. vbi dicit, quod infanti religionem intranti 
      <lb ed="#S" n="5"/>potest licite dari corona, ergo supponit, quod tenet ingressus, 
      <lb ed="#S" n="6"/>ergo a simili hic tenent sponsalia, si sunt proximi 
       septen<lb ed="#S" break="no" n="7"/>nio maxime de consensu parentum.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r02229-d1e732" n="13">
      <!-- 13 -->Tertia conclusio est 
      <lb ed="#S" n="8"/>de effectu sponsaliorum, qui est triplex. Vnus publicae 
       hone<lb ed="#S" break="no" n="9"/>statis iustitia, de qua dicitur. 41. distin. q. 2. secundus 
      <lb ed="#S" n="10"/>ffectus est de arris. vbi sciendum, quod si arrae, vel annulus, 
      <lb ed="#S" n="11"/>vel propter nuptias aliquid datum sit: ille perdit, qui 
       de<lb ed="#S" break="no" n="12"/>dit, si per eum stat sine causa: alias sibi redditur, vel haere 
      <lb ed="#S" n="13"/>di. C. e. l. 3. si autem stet per illum, qui recipit, reddit omne, 
      <lb ed="#S" n="14"/>quod propter nuptiasrecepit: quia quod datur ob causam 
      <lb ed="#S" n="15"/>causa non sequuta condici potest, sed arras reddit 
       dupli<lb ed="#S" break="no" n="16"/>catas. C. e. l. vl. sed in foro conscientiae sufficit reddere sim 
      <lb ed="#S" n="17"/>plum, sicut etiam contingit in aliis poenis iuris, quae ante 
      <lb ed="#S" n="18"/>condemnationem factam in iudicio non debentur in foro 
      <lb ed="#S" n="19"/>conscientiae. Poena autem conuentionalis ratione promis 
      <lb ed="#S" n="20"/>sionis debetur in vtroque foro: nisi forte quando adhibetur 
       de<lb ed="#S" break="no" n="21"/>bito pecuniario, quia tunc videtur esse in fraudem vsurarum, 
      <lb ed="#S" n="22"/>tenetur tamen ad interesse damni, ille per quem stetit. Et 
      <lb ed="#S" n="23"/>licet possint contrahi sub conditione promissae pecuniae: 
      <lb ed="#S" n="24"/>non tamen in modum poenae: nisi tecum contraxero, dabo 
      <lb ed="#S" n="25"/>tibi centum marchas, nec peti potest, cum libera debeant 
      <lb ed="#S" n="26"/>esse coniugia. extra. e. c. Gemma. nisi forte esset poena 
       in<lb ed="#S" break="no" n="27"/>trinseca: puta de multiplicatione arrae, quae ex 
       commu<lb ed="#S" break="no" n="28"/>ni consensu repeti potest in quadruplu. C. e. l. vlt. 5. 
       pe<lb ed="#S" break="no" n="29"/>nul. cum tamen ibidem in fine dicat, quod in contrahendis 
      <lb ed="#S" n="30"/>nuptiis libera voluntas esse debet, sicut etiam de iure Ca 
      <lb ed="#S" n="31"/>nonico. Eit autem vnum dubium. Vtrum per verba nega 
      <lb ed="#S" n="32"/>tiua sponsalia, vel matrimonium contrahantur: vt fi dicat, 
      <lb ed="#S" n="33"/>promitto tibi, quod nunquam habebo aliam vxorem. Et quidem 
      <lb ed="#S" n="34"/>in foro conscientiae non, si ad affirmatiuam noluit se 
       obli<lb ed="#S" break="no" n="35"/>gare, sed in foro ecclesiae sic: si de sponsalibus 
       contrahen<lb ed="#S" break="no" n="36"/>dis ageretur, &amp; alia persona credidit, quod iste intenderet, 
      <lb ed="#S" n="37"/>dato, quod iste noluerit contrahere, sed vel aliam decipere, 
      <lb ed="#S" n="38"/>vel sibi cauere, vt caste viuere posset in saeculo. I4 Ter 
      <lb ed="#S" n="39"/>tius effectus est obligatio efficax, quae ad contrahendum 
      <lb ed="#S" n="40"/>matrimonium in vtroque foro, nisi interueniat aliquod im 
      <lb ed="#S" n="41"/>pedimentum, de illis, de quibus dicetur in tertio articulo 
      <lb ed="#S" n="42"/>tenetur sponsus sponsam ducere, &amp; econuerso: quia quamuis 
      <lb ed="#S" n="43"/>iure ciuili alteri desponsata, alteri nubere non prohi 
       bea<lb ed="#S" break="no" n="44"/>tur. C. de spon. l. 1. tamen iure Diuino, &amp; Canonico 
       prohibe<lb ed="#S" break="no" n="45"/>tur: &amp; peccat mortaliter fidem frangendo contractis sponsa 
      <lb ed="#S" n="46"/>libus legitime aliquo de praedictis septem modis: &amp; in 
       fo<lb ed="#S" break="no" n="47"/>ro ecclesiae sub poena excommunicationis prohibetur cum 
      <lb ed="#S" n="48"/>alio contrahere, &amp; praecipitur cum ista: vnde non licet discede 
      <lb ed="#S" n="49"/>re sponsum a sponsa inuita, nec econuerso, nec propter pau 
      <lb ed="#S" n="50"/>ertatem superuenientem, nec propter aliquid aliud non 
       ex<lb ed="#S" break="no" n="51"/>pressum in iure, quia si est iuramentum interpositum: omne iu 
      <lb ed="#S" n="52"/>ramentum seruandum est: quod seruatum non vergit in detri 
      <lb ed="#S" n="53"/>mentum salutis aeternae: quamuis sit alias graue, &amp; damno 
      <lb ed="#S" n="54"/>sum, iuxta illud praeceptum, Reddes Domino iuramenta tua. 
      <lb ed="#S" n="55"/>si autem fuerit nuda promissio, ait praetor, pacta seruabo. 
      <lb ed="#S" n="56"/>Vnde quamuis alteri desponsata, alteri nubere non prohi 
      <lb ed="#S" n="57"/>beatur lege humana. C. de spon. l. 1. prohibetur tamen lege di 
      <lb ed="#S" n="58"/>uina, &amp; naturali, secundum quam pacta debent seruari, &amp; iam 
      <lb ed="#S" n="59"/>nuda. extra de pac. Antigonus: vnde oritur obligatio na 
      <lb ed="#S" n="60"/>turalis. Papa autem potest dispensare in sponsalibus iuratis: 
      <lb ed="#S" n="61"/>non in matrimonio iam contracto non consummato, vt 
      <lb ed="#S" n="62"/>ducat aliam: quia non potest Papa facere, quod non maneat 
       liga<lb ed="#S" break="no" n="63"/>meu: sicut non potest facere, quod maneat hostia non 
       consecra<lb ed="#S" break="no" n="64"/>ta, quo durante, cum lege Naturali prohibeatur habere plu 
      <lb ed="#S" n="65"/>res vxores, Papa dispensare non potest. sed potest dispen 
      <lb ed="#S" n="66"/>sare, quod manens maritus sit licite sacerdos, vel episcopus, 
      <lb ed="#S" n="67"/>vel cardinalis, si necessitas ecclesiae hoc exposcerit, cum ca- 
      <!--0332.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>stitas accidat ex statuto ecclesiae ordini sacerdotali, vel 
      <lb ed="#S" n="69"/>episcopali. sed si vxor nolit consentire, nisi saluo iure 
      <lb ed="#S" n="70"/>suo: non potest eam priuare iure Diuino, sicut facit, quod in 
      <lb ed="#S" n="71"/>uita vxore licet Crucem recipere in subsidium terrae san 
      <lb ed="#S" n="72"/>ctae: sed non quin volentem teneatur secum ducere, &amp; red 
      <lb ed="#S" n="73"/>dere ei debitum. sic igitur sponsalia iurata soluunt pro 
      <lb ed="#S" n="74"/>pter Papae dispensationem, qui licet non habeat 
       potesta<lb ed="#S" break="no" n="75"/>tem super sacramenta: habet tum super omnes alias conuentiones 
      <lb ed="#S" n="76"/>humanas, etiam iuramento firmatas. Vnde si potest dispensa 
      <lb ed="#S" n="77"/>re in voto castitatis, vel religionis non solennizato, mul 
      <lb ed="#S" n="78"/>to magis in promissione matrimonij nondum contracti, 
      <lb ed="#S" n="79"/>sed contrahendi. Et si potest absoluere a iuramento fide 
      <lb ed="#S" n="80"/>litatis, pari ratione a iuramento sponsaliorum. Vnde 
       in<lb ed="#S" break="no" n="81"/>uita sponsa potest sponsum ordinare in subdiaconum, vel 
      <lb ed="#S" n="82"/>facere episcopum, aut cardinalem, si magis ecclesiae expediat, 
      <lb ed="#S" n="83"/>aut etiam matrimonialiter alteri copulare propter pacem, 
      <lb ed="#S" n="84"/>&amp; bonum commune. Nullus autem inferior Papa hoc po 
      <lb ed="#S" n="85"/>test, quia sicut in votis perpetuis, &amp; iuramentis licitis per 
      <lb ed="#S" n="86"/>petuis ipse solus dispensat: sic etiam in sponsalibus, quae 
      <lb ed="#S" n="87"/>sunt promissio ad aliquid perpetuum, &amp; licitum. Nec 
       ob<lb ed="#S" break="no" n="88"/>stat, quod sponsalia contrahuntur sub hac conditione: 
      <lb ed="#S" n="89"/>si Deus, &amp; ecclesia concordent. Videtur autem ecclesia 
      <lb ed="#S" n="90"/>discordare, quando diccesanus vult aliter de sponso 
       or<lb ed="#S" break="no" n="91"/>dinare, quia intelligitur ecclesia concordare: si non sit 
       legi<lb ed="#S" break="no" n="92"/>timum impedimentum: vnde &amp; non videntur 
       conditiona<lb ed="#S" break="no" n="93"/>lia, sed pura, quia illa conditio statim intelligebat tacite: 
      <lb ed="#S" n="94"/>vnde statim causant publicae honestatis iustitiam. ff. de 
      <lb ed="#S" n="95"/>condi. &amp; demon. Conditiones, alias hodie nunquam causarent, 
      <lb ed="#S" n="96"/>quia semper fiunt hodie sic sponsalia. Et quando conditio ex 
      <lb ed="#S" n="97"/>tat statim per verba de praesenti contrahunt. Qui autem 
       spon<lb ed="#S" n="98" break="no"/>sam sine aliqua praedictarum causarum alteri desponsant, 
      <lb ed="#S" n="99"/>grauiter peccant. Et pater, qui filiam desponsauit, &amp; promi 
      <lb ed="#S" n="100"/>sit se facturum, &amp; curaturum matrimonium, quamuis hoc non 
      <lb ed="#S" n="101"/>faciat: tamen non dissimulando, cum posset impedire, fran 
      <lb ed="#S" n="102"/>git fidem suam. Filia etiam si primis sponsalibus consensis 
      <lb ed="#S" n="103"/>tacite, vel expresse, mortaliter peccat consentiendo in alia. 
      <lb ed="#S" n="104"/>Amici etiam, vt cum nobiliori, vel ditiori nubat, peccant, 
      <lb ed="#S" n="105"/>cooperantes ei ad peccatum mortale, si iam priiis 
       consen<lb ed="#S" break="no" n="106"/>serat. Nam si ipsa priori non consensit, &amp; velit secundum 
      <lb ed="#S" n="107"/>meliorem, &amp; ditiorem, siue patre inuito, siue dissimulam 
      <lb ed="#S" n="108"/>te: non peccant alij amici, qui hoc procurant: imo si fra 
      <lb ed="#S" n="109"/>tres, &amp; consanguinei videant, quod pater male desponsaueris 
      <lb ed="#S" n="110"/>eam deceptus, debent ei suadere, ne consentiat, &amp; dissen 
      <lb ed="#S" n="111"/>tientem alij mellus copulare.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r02229-d1e966" n="15">
      <!-- 15 -->Circa tertium 
       articu<lb ed="#S" break="no" n="112"/>lum quatuor sunt videnda. Primo, de impedimentis in 
       spe<lb ed="#S" break="no" n="113"/>ciali. secundo, in generali de impedimentis superuenien. 
      <lb ed="#S" n="114"/>tibus. Tertio, de praecedentibus ignoratis. Quarto, de modo. 
      <lb ed="#S" n="115"/>dissoluendi.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r02229-d1e979" n="16">
      <!-- 16 -->Quantum ad primum sunt. 10. conclusiones. 
      <lb ed="#S" n="116"/>secundum. 10. impedimenta. Nam communiter tantum octo casus solent. 
      <lb ed="#S" n="117"/>poni. Hosti. autem addit duos, ponens istos versus. Crimen, 
      <lb ed="#S" n="118"/>dissensus, fuga, tps, ordo, scd'a, Morbus, &amp; affinis, vox pu 
      <lb ed="#S" n="119"/>blica, cumque reclamant.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r02229-d1e992" n="17">
      <!-- 17 -->Primus casus, in quo 
       soluun<lb ed="#S" break="no" n="120"/>tur sponsalia, est crimen. fornicationis. sicut enim vir 
      <lb ed="#S" n="121"/>potest vxorem adulterantem eiicere etiam si iurauit, quia tacita 
      <lb ed="#S" n="122"/>conditio castitatis intelligitur, sic sponsus sponsam, quia tur 
      <lb ed="#S" n="123"/>pius eiicitur, quae non admittit hospes, de iureiur. Quem
       ad<lb ed="#S" break="no" n="124"/>modum. Vnde est simile quantum ad. 5. Primo, in pellendo, 
      <lb ed="#S" n="125"/>quantum ad aequalitatem. Nam sicut vir vxorem, &amp; 
       econuer<lb ed="#S" break="no" n="126"/>so propter adulterium potest ei icere: ita sponsus sponsam propter 
      <lb ed="#S" n="127"/>fornicationem non admittere, &amp; econuerso: quia vir, &amp; 
       v<lb ed="#S" break="no" n="128"/>xor: &amp; sponsus, &amp; sponsa ad paria iudicantur. 32. q. 5. c. 
      <lb ed="#S" n="129"/>pcepit. &amp;. c. vlt. tum etiam quantum ad iuramentum, quia siue fue 
      <lb ed="#S" n="130"/>rit iuramentum, siue non: tum etiam quo ad authoritatem, quia 
      <lb ed="#S" n="131"/>sicut propter notoriam fornicationem potest eiicere per se, 
       pro<lb ed="#S" break="no" n="132"/>pter occultam per iudicem, sic etiam sponsus sponsam: vnde se 
      <lb ed="#S" n="133"/>cundum Host. hic est tertius casus, in quo sine iudice. scd'o, 
      <lb ed="#S" n="134"/>in accusando: quia sicut vir adulteram non solum eiicere: sed 
      <!--0333.xml-->
      <pb ed="#S" n="333"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>etiam de adulterio potest accusare: sic sponsus sponsam 
       po<lb ed="#S" break="no" n="2"/>test de adulterio accusare, quasi iam matrimonio initia 
      <lb ed="#S" n="3"/>torqa nec matrimonium, nec speciem matrimonij violare 
      <lb ed="#S" n="4"/>permissum est: vt nota, de iureiuram. Quemadmodum. 
       Ter<lb ed="#S" break="no" n="5"/>tio, in opponendo: quia sicut vir potest opponere vxori adul 
      <lb ed="#S" n="6"/>terium sequens matrimonium, non praecedens: sic sponsus, &amp; im 
      <lb ed="#S" n="7"/>Laut sesat tsteseste quitusefturt outautit gut 
      <lb ed="#S" n="8"/>compensando, quia sicut in matrimonio leno, qui alias adul 
      <lb ed="#S" n="9"/>teratus est, non potest obiicere, sic nec hic: sed paria delicta 
      <lb ed="#S" n="10"/>mutua compensatione tolluntur. ff. soluto ma. l. viro, atque 
      <lb ed="#S" n="11"/>vrore. Quinto, in reconciliando, quia sicut vir potest sibi 
       recon<lb ed="#S" n="12" break="no"/>ciliare vxorem, sic sponsus sponsam: quia cuilibet licet renuncia 
      <lb ed="#S" n="13"/>re his, quae pro se introducta sunt. C. de pact. l. vlt. vnde 
      <lb ed="#S" n="14"/>sponsalia dissoluuntur ad petitionem castitatis, etiam reclamam 
      <lb ed="#S" n="15"/>te luxuriuso, non autem econuerso, ua non audit turpitudi 
      <lb ed="#S" n="16"/>nem suam allegans, fi alius hoc non obstante velit in matri 
      <lb ed="#S" n="17"/>monium recipere, vel retinere: quia quod in fauorem alicuius 
      <lb ed="#S" n="18"/>introductum est, non debet in eius laesionem retorqueri. C. 
      <lb ed="#S" n="19"/>de legibus. l. quod fauore: Ede legibus. Lnulla. Econuerso 
      <lb ed="#S" n="20"/>autem dissimile est in quioque. Primo, in dissoluendo, quia for 
      <lb ed="#S" n="21"/>nicatio sequens soluit totaliter sponsalia, si alter velit 
       au<lb ed="#S" break="no" n="22"/>thoritate iudicis: non autem adulterium manifestum quo ad 
      <lb ed="#S" n="23"/>vinculum, sed quo ad thorum: etiam si non erat carnalis 
       copu<lb ed="#S" n="24" break="no"/>la subsequuta. secundo, in contrahendoe: quia vir non est 
       solu<lb ed="#S" break="no" n="25"/>tus a lege mulieris, nec econuerso, per eius adulterium: 
       vn<lb ed="#S" break="no" n="26"/>de non potest ad alia vota transire: vnde Apostolus vult 
       ca<lb ed="#S" break="no" n="27"/>stam manere innuptam, vel viro reconciliari. Tertio, in 
       ob<lb ed="#S" break="no" n="28"/>iiciendo: quia vir non potest obiicerexxori fornicationem, qum 
      <lb ed="#S" n="29"/>fuit oppressa, vel decepta. 32. q. 5. Puto. imo tunc 
       inui<lb ed="#S" break="no" n="30"/>tus fiet bigamus reddendo debitunt sed sponsus sponsam 
      <lb ed="#S" n="31"/>etiam vi oppressam, vt nota de iureiurando. Quemadmo 
      <lb ed="#S" n="32"/>dum, sicut vi caecatam, vel nasum perdentem, aut alias infir 
      <lb ed="#S" n="33"/>mitatem fine culpa incurrentem. Quarto, in lucrando: quia 
      <lb ed="#S" n="34"/>vir propter adulterium vxoris lucratur dotem, &amp; econuerso, 
      <lb ed="#S" n="35"/>mulier donationem propter nuptias, non sic autem sponsum 
      <lb ed="#S" n="36"/>quia poenae restringendae sunt: hic autem nec est vere 
       ma<lb ed="#S" break="no" n="37"/>trimonium, sed bene lucratur arras, vel quadruplum, si fuerit 
      <lb ed="#S" n="38"/>stipulatus, quia fornicans apponit impedimentum. Quinto, 
      <lb ed="#S" n="39"/>in probando, quia lucide probationes de facto, vel violentae 
      <lb ed="#S" n="40"/>praesumptionei requiruntur ad thorum separandum propter 
      <lb ed="#S" n="41"/>adulteriu. de testi. c. 2. Praeteream. de praesumptionibus 
       li<lb ed="#S" break="no" n="42"/>teris: sed ad dissoluendum sponsalia sufficit probare forni 
      <lb ed="#S" n="43"/>cationem vno teste, vel fama. argumentum de testi. c. super 
      <lb ed="#S" n="44"/>co.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r02229-d1e1131" n="18">
      <!--18 -->secundus casus, dissensus. Sicut enim societas 
      <lb ed="#S" n="45"/>consensu etiam per iuromentum firmata dissoluitur, sic hic: 
      <lb ed="#S" n="46"/>quia vxor eligitsocia diuinae, &amp; humanae domus, sed pro 
      <lb ed="#S" n="47"/>pter reuerentiam matrimonij, quod est initiatum requirit 
      <lb ed="#S" n="48"/>authoritas iudicis. de spon. c. Praeterea. &amp;. c. cum in tua. Di 
      <lb ed="#S" n="49"/>cunt autem quidam, quod sic discedere est peccatum, sed debet in 
      <lb ed="#S" n="50"/>patientia tolerari propter iaius malum, sicut meretrices, &amp; li 
      <lb ed="#S" n="51"/>bellus repudij. sed contia, quia ecclesia non solum 
       dissimu<lb ed="#S" break="no" n="52"/>lat, sed licentiat: cum tamen non possit, nec debet 
       licen<lb ed="#S" break="no" n="53"/>tiare ad malum: vnde est aliud de sponsalibus, in quibus 
      <lb ed="#S" n="54"/>tacita conditio intelligit, si placuerit: vnde quilibet 
       po<lb ed="#S" break="no" n="55"/>test remittere: aliud est in matrimonio, quod est 
       yincu<lb ed="#S" break="no" n="56"/>lum diuinum. Quod Deus coniunxit &amp;c. Vnde qui 
       reci<lb ed="#S" break="no" n="57"/>pit iuramentum alicuius de intranda religione, non potest 
      <lb ed="#S" n="58"/>relaxare, quia talis obligatur Deoe sed qui recipit 
       iura<lb ed="#S" break="no" n="59"/>mentum de intrando, fi ei videatur: pont: ei remittere: sic cum 
      <lb ed="#S" n="60"/>per matrimonium vitiant in Deo, non potest sibi remitte 
      <lb ed="#S" n="61"/>re, sed sponsalia sic. secundo, de poena, quia semel 
       roga<lb ed="#S" break="no" n="62"/>bam quendam officialem, vt duos sic dissentientes 
       licentia<lb ed="#S" break="no" n="63"/>ret, eo quod mulier vellet viuere caste, &amp; ipse exacto 
       iuramen<lb ed="#S" break="no" n="64"/>to, Primo, petiit, an fuissent verba de praesenti, &amp; in hoc 
      <lb ed="#S" n="65"/>bene responderunt quod non. secundo, sequuta etiam copula, 
      <lb ed="#S" n="66"/>&amp; in hoc bene responderunt quod non. Tertio licentiauis 
      <!--0333.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="67"/>eos inluncto vno psalterio clerico: hic autem: &amp; si potest 
      <lb ed="#S" n="68"/>excusari propter scandalum, sicut poenitentia iniongitur fu 
      <lb ed="#S" n="69"/>ri tempore famis: tamen melius est non iniungere: quia 
       prodisso<lb ed="#S" break="no" n="70"/>lutione sponsaliorum illi soli iniungenda est poenitentia, 
      <lb ed="#S" n="71"/>qui fuit culpa non complendi. de spon. c. de illit. hic autem 
      <lb ed="#S" n="72"/>neuter est in culpa. ergo neutri poenitentia iniungenda 
      <lb ed="#S" n="73"/>est.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r02229-d1e1204" n="19">
      <!-- 19 -->Tertius, Fuga, exemplum de virgine, quae 
       seno<lb ed="#S" break="no" n="74"/>nis petiuit in virum eum, qui ad patibulum ducebatur: qui 
      <lb ed="#S" n="75"/>redditus, &amp; iuxta morem sponsalibus contractis, fugit, nec 
      <lb ed="#S" n="76"/>postea comparuit, post annum petebat virgo licentiari, 
       nole<lb ed="#S" break="no" n="77"/>bat officialis, quia tempus legale biennij non tranfierat: 
      <lb ed="#S" n="78"/>sed Hosti. melius dicit, quod iudex qualitate inspecta per 
      <lb ed="#S" n="79"/>narum tempus legale poterit abbreuiare, vel prorogare, 
      <lb ed="#S" n="80"/>&amp; quod hoc arbitrium sic immutatur. ff.e. l. pen.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r02229-d1e1224" n="20">
      <!-- 20 -->
       Quar<lb ed="#S" break="no" n="81"/>tus, Tempus, Hosti. dissoluuntur per lapsum temporis, si cet 
      <lb ed="#S" n="82"/>tum tempus appositum fuit, &amp; elapsum sit. Nam postea is 
      <lb ed="#S" n="83"/>per quem non stetit, impune nubit: sed alij datur poeni 
      <lb ed="#S" n="84"/>tentia de fide mentita. extra. e. sicut ex literis. Et dicunt 
      <lb ed="#S" n="85"/>quidam spirituale in matrimonio cum alibi duo sint arbitri 
      <lb ed="#S" n="86"/>praecepta de dolo, &amp; contu. Cum dilecti. ff. de arbitris. l. 
      <lb ed="#S" n="87"/>Celsus. Vnde in aliis, qui tenent dare, vel facere aliquid 
      <lb ed="#S" n="88"/>infra certum tempus, illo elapso non est propter 
       hocdi<lb ed="#S" break="no" n="89"/>beratus. sed in sponsalibus secundum eos li bem iquis ela 
      <lb ed="#S" n="90"/>pso tempore in eis appofito ad matrimonium contrahendum. 
      <lb ed="#S" n="91"/>sed hoc non videi, quia licet tempus non sit modus 
       tollen<lb ed="#S" break="no" n="92"/>dae, vel inducendae obligationia. f. de ac. &amp; oblig. l 
       obli<lb ed="#S" break="no" n="93"/>gationem fere. ☿. Placet. tamen quando tempus apponii ad 
       effe<lb ed="#S" break="no" n="94"/>ctum obligationis sospendendum vsque tunc, vel iochoant 
      <lb ed="#S" n="95"/>dum ex tunc: vt cum promitto tibi soluere decem in 
       Pa<lb ed="#S" break="no" n="96"/>schate, vel post Pascha: &amp; tuncadueniente tempore non li 
      <lb ed="#S" n="97"/>beror: imo tunc efficaciter obligor. Inst. de verb. obl. 5. 
      <lb ed="#S" n="98"/>in diem. Quandoque autem dies apponit ad effectum collendum, 
      <lb ed="#S" n="99"/>vel terminandum: &amp; tunc lapsus temporis tollit, vt si vendo 
      <lb ed="#S" n="100"/>sub pacto legis commissoriae, vel conditionis in diem: quod si 
       in<lb ed="#S" break="no" n="101"/>fra talem diem alius meliorem conditionem attulerit, vel 
       ve<lb ed="#S" break="no" n="102"/>dicor pretium reddiderit, sit inempta, sensus est, vt vsq 
      <lb ed="#S" n="103"/>tunc liceat offerre non postea: vnde in proposito refert, 
      <lb ed="#S" n="104"/>aut tempus fuit appositum ad sponsalia implenda, &amp; 
       matri<lb ed="#S" break="no" n="105"/>monium contrahendum, &amp; inchoandum: puta, quia dixit, accipiam 
      <lb ed="#S" n="106"/>te in Paschate, vel post Pascha, vel a Paschate in anteam: &amp; 
      <lb ed="#S" n="107"/>tunc lapsus temporis non dissoluit sponsalia, sed perficit, 
      <lb ed="#S" n="108"/>quia tunc post Pascha potest agi cum effecto, non ante, sicut &amp; 
      <lb ed="#S" n="109"/>in caeteris promissionibus factis in diem. sienim lapsus 
      <lb ed="#S" n="110"/>temporis haec dissolueret sponsalia: tune nullius essent mo 
      <lb ed="#S" n="111"/>menti, quia antetempus agi non potest, sed prius petitur 
      <lb ed="#S" n="112"/>tempore, nec ipso die, quia dies cedit. si ergo non post diem. 
       er<lb ed="#S" break="no" n="113"/>go nunquamᷓ, &amp; hic est prsinus casus. Autad sponsalia 
       termi<lb ed="#S" break="no" n="114"/>nanda, &amp; matrimonium distrahendum: vt quia dixit, accipiam 
      <lb ed="#S" n="115"/>te ad tardius infra Pascha, vel ante Pascha, nisi per te ste 
      <lb ed="#S" n="116"/>terit, rel cum diceret se debere peregrinari, dixit: 
       expecta<lb ed="#S" break="no" n="117"/>bo te vsque ad Pascha, &amp; non plus: &amp; tunc aut nondum clapsuur 
      <lb ed="#S" n="118"/>est torum tempus, licet tantum elapsum sit, quod non possunt nuptiae 
      <lb ed="#S" n="119"/>celebraritcum tamen promisisset se infra Pascha ipsam ducturum, 
      <lb ed="#S" n="120"/>&amp; solemniter traducturum, &amp; superuenit septuagesima, ifra 
      <lb ed="#S" n="121"/>quam licet possit per verba de praesenti contrahi, non tamen so 
      <lb ed="#S" n="122"/>lenniter traduci, nec sic dissoluuntur: puta, si peteret licen 
      <lb ed="#S" n="123"/>tiari, vt sibi alium desponsaret, quod tunc licet non debet 
       au<lb ed="#S" break="no" n="124"/>diri. ar. eius, qui promisit aedificare ecclesiam infra tempus 
      <lb ed="#S" n="125"/>contra quam efficaciter agi non potest ante tempus, etiam frum 
      <lb ed="#S" n="126"/>temporis lapsum sit, quod non possit aedificium compleri. arg. de 
       e<lb ed="#S" break="no" n="127"/>lec. c. commissa. 5. 1. lib. 6. hic est casus secundus. Aut totum 
      <lb ed="#S" n="128"/>tempus lapsum est, &amp; tunc si ille, per quem stetit, vel vterque 
       le<lb ed="#S" break="no" n="129"/>gitimum habuit impedimentum, adhuc illo reclamante non 
      <lb ed="#S" n="130"/>dissolueretur: quia tempus non currit legitime impedito. 
      <lb ed="#S" n="131"/>argu. eius de elec. c. commissa. libr. 6. &amp;. C. de annali 
       er<lb ed="#S" break="no" n="132"/>le. 1. ad fin. &amp; hic est tertius casus. Aut non fuit 
       impedi<lb ed="#S" break="no" n="133"/>mentum legitimumt &amp; tunc autis per quem sterit, potit 
      <!--0334.xml-->
      <pb ed="#S" n="334"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>dissolutionem, &amp; alius se opponit, &amp; nec sic debent 
       dissol<lb ed="#S" break="no" n="2"/>ui: na tunc esset in potestate eius deludere spolalia: aut 
      <lb ed="#S" n="3"/>non posset cogi, &amp; hic est quartus casus: Aut alius non se 
      <lb ed="#S" n="4"/>ormonit: &amp; tunc debent dissolui iniuncta sibi poenitentia 
      <lb ed="#S" n="5"/>de fide merita, vel promissione, etiam si iuramentum 
       interces<lb ed="#S" n="6" break="no"/>sit. extra de spon. c. De illis. &amp; hic est quitus casus, &amp; 
       pri<lb ed="#S" break="no" n="7"/>mus, quando lapsus temporis dissoluit. Aut ille, per quem non 
      <lb ed="#S" n="8"/>stetit. petit solui, &amp; licentiari: &amp; tunc siue alius se 
       oppo<lb ed="#S" break="no" n="9"/>nat, siue non, soluont, etiam nulla poenitentia sibi imposita: 
      <lb ed="#S" n="10"/>qa nulli facit iniuriam, qui iure suo vtii, nec alius potest 
       pur<lb ed="#S" n="11" break="no"/>gare moram in praeiudicium alterius: sicut si venditor, per 
      <lb ed="#S" n="12"/>quem stetit, post diem vellet offerendo venditionem 
       reuo<lb ed="#S" n="13" break="no"/>caret&amp; hic est sextus casus, &amp; secundus in quo pro tempore 
      <lb ed="#S" n="14"/>sponsalia dissoluuni. Et sicsunt sex. casus in sponsalib 
       con<lb ed="#S" n="15" break="no"/>tractis in diem. 4. in quibus non dissoluunt, duo in quibus 
       dissol<lb ed="#S" n="16" break="no"/>uuntur. sed quando dies apponitur ad expectandum, interi potest agi, 
      <lb ed="#S" n="17"/>&amp; cogi. In matrimonio vero si vltra etiam septennium, nec pro 
      <lb ed="#S" n="18"/>fracilitate licentiantur, donec certum nuncium recipiunt de 
       mor<lb ed="#S" break="no" n="19"/>te virorum, extram. e. in psentia nostra.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r02229-d1e1391" n="21">
      <!-- 21 -->Quint casus Ordo, 
      <lb ed="#S" n="20"/>vbi primo sciendum est, quod ordo. non sacer superuenient 
       spon<lb ed="#S" n="21" break="no"/>salibus non dissoluit ea, nec ipso iure, cum non habeat 
       op<lb ed="#S" break="no" n="22"/>positionem: nam ordinatus sicut potest cum illa, velalia contra 
      <lb ed="#S" n="23"/>here, nec authoritate iudicis, nec ordinato hoc petente: 
      <lb ed="#S" n="24"/>na nullus propter sui actum potest petere dissolutionem: 
       ni<lb ed="#S" break="no" n="25"/>si sit talis casus, per quem non possit implere: vt affinitas, 
      <lb ed="#S" n="26"/>rel huiusmodi nec sposa hoc petente: vt si diceret, elegi nobilem, 
      <lb ed="#S" n="27"/>vt esset miles strennuus nolo habere clericatum, nec 
       ton<lb ed="#S" break="no" n="28"/>suratum, quamuis secundum leges videretur sufficiens: quia est 
      <lb ed="#S" n="29"/>quasi alterius sectae, vel vitae. secundo, quod ordo sacer quo 
      <lb ed="#S" n="30"/>modocunque superueniens, siue inscla, fiue inuita 
       spon<lb ed="#S" break="no" n="31"/>sa dissoluit ipso iure: quia est totaliter contrarium, &amp; 
       noto<lb ed="#S" break="no" n="32"/>rium impedimentum quocumque petenter quia nec volentes pos 
      <lb ed="#S" n="33"/>sumt contrahere, &amp; quando res imperfecta venit ad eum statum, 
      <lb ed="#S" n="34"/>a cuo incipere non potest, vitiat. Tertio, quod sponsus noc 
      <lb ed="#S" n="35"/>debet ad sacros ordines praemomoueri, nec etiam ad quoscum 
      <lb ed="#S" n="36"/>que sponsa inscia, vel inuita: sicut nec obligatus ad 
       ra<lb ed="#S" break="no" n="37"/>tiociniat quia plus est obligari ad matrimonia, sic nec vir 
      <lb ed="#S" n="38"/>vxore inscia, vel inuita ad sacros. sed in hoc est 
       dissimi<lb ed="#S" break="no" n="39"/>le. quia vir ordinatus vxore inscia, vel inuita, non habes. 
      <lb ed="#S" n="40"/>exequutionem, nec debiti petitionem, sed tenet reddere. 
       hic<lb ed="#S" break="no" n="41"/>antem habet exequationem: nec tenet: imo non potest 
       contra<lb ed="#S" break="no" n="42"/>bere. Quarto, quod non debet ob ordines futuros licentiati 
      <lb ed="#S" n="43"/>ab vxore. siue a sponsa: imo si petat inhibendum est ei sub 
      <lb ed="#S" n="44"/>poena excommunicationis, ne iuuita, vel inscia sponsa 
       ascen<lb ed="#S" break="no" n="45"/>dat: &amp; praecipiendem, quod matrimonium contrahat: cum iste non 
      <lb ed="#S" n="46"/>sit do casibus soluentibus. Quinto, quod est poenitontia sibi 
      <lb ed="#S" n="47"/>iniunaenda pro promissione, vel fide mentita, si inscis, 
       vel<lb ed="#S" break="no" n="48"/>inuita sponsa sacros ordines suscepit: quia hoc faciendo 
       pec<lb ed="#S" break="no" n="49"/>cau it ponens sponte impedimentum suae promissioni. Nec 
      <lb ed="#S" n="50"/>obstat de iurciurando. Peruenit. vbi dicitur, quod 
       proposi<lb ed="#S" break="no" n="51"/>tum, vel promissum non frangit, qui illud in melius conmu 
      <lb ed="#S" n="52"/>tat: quia hoc non est verum de quocumque meliori. Nam qui 
      <lb ed="#S" n="53"/>inrauit soluere vsuras, si eas det pauperi non creditori 
      <lb ed="#S" n="54"/>periurui esti de iureiurando. debitores.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r02229-d1e1472" n="22">
      <!-- 22 -->De 
       ordi<lb ed="#S" break="no" n="55"/>ne auem episcopali primo sciendum est, quod ordo episcopalis post 
       ton<lb ed="#S" break="no" n="56"/>secrationedissoluit sponsalia ipso iure: non solum ratione. 
      <lb ed="#S" n="57"/>sui. sed ratione fundamenti: quia non potest consecrari nisi sacer. 
      <lb ed="#S" n="58"/>dos. &amp; hoc siue inscia, siue inuita sponsat quia impossibl 
      <lb ed="#S" n="59"/>lium nulla est obiectio: hic autem non potest contrahere ma 
      <lb ed="#S" n="60"/>trimonium carnale. secundo, idem est post confirmationem: 
      <lb ed="#S" n="61"/>validam: quia talis non potuit confirmari ab inferiore a Papa, 
      <lb ed="#S" n="62"/>nisi in sacramentis. si autem a Papa, imputetur mulieri, quae tam 
      <lb ed="#S" n="63"/>tum tacuit: quia nec ipse potest contrahere cum non possit re 
      <lb ed="#S" n="64"/>nunciare ex quo confirmatus est. Et tertio, est idem si pro. 
      <lb ed="#S" n="65"/>uisum est de eo per Papam ex certa scientia, &amp; sub praece 
      <lb ed="#S" n="66"/>ptorquia non potest refutare: &amp; Papa, qui potest 
       dispen<lb ed="#S" break="no" n="67"/>fare, dixit non obstante, quod est dispensatus. Quarto, fecus 
      <!--0334.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>fi prouisum etiam sub praecepto, sod non ex certa scientia: 
      <lb ed="#S" n="69"/>quia praecepta principis intelliguntur, saluo iure 
       alte<lb ed="#S" break="no" n="70"/>rius. C. de eman. libe. Nec anus. Vnde non oportet man 
      <lb ed="#S" n="71"/>datum Papae semper implere: sed sufficit causam non im 
      <lb ed="#S" n="72"/>plendi probabilem allegare. de rescript. c. si quando. Illa 
      <lb ed="#S" n="73"/>enim ratio debet mouere delegatum, quae moueret dele 
      <lb ed="#S" n="74"/>gantem: vnde si scit se habere causam non implendi, quod 
      <lb ed="#S" n="75"/>Papa mandat: quam si Papa sciret, credit, quod contrarium 
      <lb ed="#S" n="76"/>mand aiset, non tenetur implere. Item quinto, si prouidit 
      <lb ed="#S" n="77"/>in forma communi per idem. sexto, si sit electus: quia nec 
       ele<lb ed="#S" break="no" n="78"/>ctio renet, si non est in sacramentis: de aeta. &amp; quali. eo. A 
       mul<lb ed="#S" break="no" n="79"/>tis. Aut sponsalia non tenent, si est in sacramentis. septimo, quia 
      <lb ed="#S" n="80"/>fi est postulatus idem: quia nec tenetur assentire, nec est 
      <lb ed="#S" n="81"/>casus dissoluens: vnde in omnibus casibus, in quibus 
       or<lb ed="#S" break="no" n="82"/>doxpraealis non dissoluit sponsalia, si petat liberari a 
       iudi<lb ed="#S" break="no" n="83"/>ce potest se mulier opponere, &amp; ipsum petere, &amp; contra eum 
      <lb ed="#S" n="84"/>si non detur, appellare.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r02229-d1e1546" n="23">
      <!-- 23 -->De ordine vero religionis 
      <lb ed="#S" n="85"/>primo sciendum, quod ingressus non dissoluit ipso iure ante 
      <lb ed="#S" n="86"/>professionem: cum possint exire, &amp; sic alia ducta primam 
      <lb ed="#S" n="87"/>deludere, si solus ingressus dissolueret. Nec obstat, qi sic 
      <lb ed="#S" n="88"/>fe habet nouitiatus ad professionem, sicut sponsalia ad 
      <lb ed="#S" n="89"/>matrimonium, sed professio soluit matrimonium, ipso 
       iure<lb ed="#S" break="no" n="90"/>ergo nouitiatus spousalia, quia non ost fimile: cum 
       professio<lb ed="#S" break="no" n="91"/>opponatur matrimonio: non autem nouitiatus sponsalibus. 
      <lb ed="#S" n="92"/>Vnde in iure cum dicitur ingressus religionis, soluit 
       sponsa<lb ed="#S" break="no" n="93"/>lia, vel facit hoc, vel illud: verba accipienda sunt cum effe 
      <lb ed="#S" n="94"/>ctu. ff. quod quisque iure in alterum statuit. l. 1. 5. haec verba. 
       Vn<lb ed="#S" break="no" n="95"/>de ingressi monasteria, se &amp; sua dedicant Deo. Ingressi 
      <lb ed="#S" n="96"/>dico cum professione. serundo, solus ingressus soluit cum 
      <lb ed="#S" n="97"/>authoritate iudicis. Potest enim sponsa petere a iudice, 
      <lb ed="#S" n="98"/>vt statuat illi tempus profitendi, aut contrahendi, aut si sis 
      <lb ed="#S" n="99"/>religio mendicantium infra annum non potest fieri 
       promis<lb ed="#S" break="no" n="100"/>sio statim licentiare eam: maxime si ante diu expectauit, 
      <lb ed="#S" n="101"/>&amp; sit periculum fornicatsonis: licet secundum leges teneretur 
      <lb ed="#S" n="102"/>eum expectare vsque ad professionem, quia probabili 
       causa<lb ed="#S" break="no" n="103"/>impeditur. Tertio, per professionem religionis 
       approba<lb ed="#S" break="no" n="104"/>tae soluuni sponsalia ipso iure: imo etia matrimonium non 
      <lb ed="#S" n="105"/>confummatum. de conuer. coniu. Ex publico. de spon. 
       Com<lb ed="#S" break="no" n="106"/>missum. &amp; multo magis sponsalia, quae tollunt per sequens 
      <lb ed="#S" n="107"/>matrimonium, quia si vinco vincentem te, multo fortius 
       vin<lb ed="#S" break="no" n="108"/>coxe. f. de diuersis, &amp; tempora. praescrip. l. de accessionibus. 
      <lb ed="#S" n="109"/>Quarto, quod non est ei poenitentia in iungenda, sicut nec 
      <lb ed="#S" n="110"/>post matrimonium: quia legis authoritate hoc fit: &amp; quod legiti. 
      <lb ed="#S" n="111"/>me factum est, poenam non meretur. C. ad. l. Iul. de adulte 
      <lb ed="#S" n="112"/>riis. l. Gracchus. Quinto, de sponsalibus iuramento firma 
      <lb ed="#S" n="113"/>tis dicunt quidam, quod peccat ipsis non impletis intrans 
       re<lb ed="#S" break="no" n="114"/>ligionem: licet ipsis impletis possit intrare ante copulam: 
      <lb ed="#S" n="115"/>sicut ille, qui iurauit soluere vfuras, quamuis soluta statim 
      <lb ed="#S" n="116"/>possit repetore: tum ratione iuramenti tenetur soluere: de 
      <lb ed="#S" n="117"/>inreiurando. Debitores. &amp; qui vouit intrare religionem, 
      <lb ed="#S" n="118"/>si in epraem eligatur, tenet prius religinnem intrare, licet 
       in<lb ed="#S" break="no" n="119"/>trata statim possit ad epatum redire. de voto. c. pertuas. 
      <lb ed="#S" n="120"/>Ad minus hoc est securitas. ertra de spo. Commissum. 5. 
      <lb ed="#S" n="121"/>tutius &amp;c. sed Innoc. &amp; Host. sunt contra. super illud su 
      <lb ed="#S" n="122"/>spirat, non dicit votum fecerat. Aloquin si alligatus esset, 
      <lb ed="#S" n="123"/>vel Papae dixisset: Domine statim volo intrare. Respondisset, 
      <lb ed="#S" n="124"/>Amice, &amp; tu intra: &amp; non dixisset, quod contraheret, cum 
       ta<lb ed="#S" break="no" n="125"/>lis contractus esset ad decipiendum. Et glo. dicit ibidens 
      <lb ed="#S" n="126"/>si vult, potest intrare, &amp; non contrahere. quando enim illud, 
      <lb ed="#S" n="127"/>quod de se bonum, &amp; non impedit maioris boni iuratur: 
      <lb ed="#S" n="128"/>implendum est, sicut soluere vltra sortem non est malum: licet 
       re<lb ed="#S" break="no" n="129"/>cipere sit malum: imo supererogare est perfectionis: &amp; pro 
      <lb ed="#S" n="130"/>pter hocliurans vsuras soluere tenetur. similiter 
       intra<lb ed="#S" break="no" n="131"/>re religionem non est malum, nec episcopatus impeditiuum: 
      <lb ed="#S" n="132"/>cumretiam religiosus sit magis dispositus: &amp; ideo tenetus 
      <lb ed="#S" n="133"/>seruare votum, sed matrimonium, licet non sit malum: est tamen, ve 
      <lb ed="#S" n="134"/>plucimum impediti uūmaioris boni. scilicet religionit, quia li- 
      <!--0335.xml-->
      <pb ed="#S" n="335"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>eet post matrimonium possit intrare ante copulam: tamen de 
      <lb ed="#S" n="2"/>mille non inuenit vnus, qui hoc faciat: vnde volenti intra 
      <lb ed="#S" n="3"/>re non obstat iuramentu sponsaliu. Quod autem dicit ibi 
      <lb ed="#S" n="4"/>esse tutius: dico, quod tutius est matrimonium infra tempus sta 
      <lb ed="#S" n="5"/>tutum contrahere, quam in deliberando tempus contra iuramentum 
      <lb ed="#S" n="6"/>protrahere. sed si ante tempus velit intrare, non est periu 
      <lb ed="#S" n="7"/>rus, qui legis authoritate deserit iuramentum. ff. qui 
       satis<lb ed="#S" break="no" n="8"/>dare cogantur. lib. vlt. sexto, de voto simplici. Vbi primo 
      <lb ed="#S" n="9"/>sciendu est, quod si sponsus inscia, vel inuita sponsa emittat vo 
      <lb ed="#S" n="10"/>tum simplex de castitate seruanda: ipsa si velit eo inuito 
      <lb ed="#S" n="11"/>potest agere ad dissolutionem: quia per hoc factu est ei ma 
      <lb ed="#S" n="12"/>trimonium onerosum: cum iste non possit debitum petere, &amp; 
      <lb ed="#S" n="13"/>mulier verecunda est: &amp; si semper petere haberet, grauare 
      <lb ed="#S" n="14"/>tur. vnde sicut propter alia impedimenta, sic propter istud, &amp; 
      <lb ed="#S" n="15"/>idem econuerso, licet non sit tanta ratio. secundo dico, quod 
      <lb ed="#S" n="16"/>ille, qui emisit votum non potest agere ad dissolutionem alio 
      <lb ed="#S" n="17"/>reclamante: nec excusatur alio ad matrimonium agente: 
       a<lb ed="#S" break="no" n="18"/>lias posset deludere sponsalia: cum nec iste sit de modis 
      <lb ed="#S" n="19"/>dissoluentibus, nisi velit religionem intrare. Tertio dico, 
      <lb ed="#S" n="20"/>quod si dicat se velle religionem intrare, vt possit votum 
       serua<lb ed="#S" break="no" n="21"/>re: cogetur vel intrare, vel contrahere, ratione propositi non 
      <lb ed="#S" n="22"/>voti: vnde statuei sibi tempus infra, quando matrimonium contra 
      <lb ed="#S" n="23"/>hat, vt promisit, vel religionem intret, vt proposuit. Alio 
      <lb ed="#S" n="24"/>quin excommunicabit, nec absoluet quousque alterum 
       fece<lb ed="#S" break="no" n="25"/>rit: sed tunc sic. Quarto dico, quod hic est casus, in quo quis 
      <lb ed="#S" n="26"/>compellitur religionem intrare, alias peccat mortaliter: quia 
      <lb ed="#S" n="27"/>manens in saeculo non potest votum perfecte implere: cum 
      <lb ed="#S" n="28"/>teneat contrahere, &amp; per consequens debitum reddere. Tenet 
      <lb ed="#S" n="29"/>autem omnis facere illud, sine quo non potest perfecte imple 
      <lb ed="#S" n="30"/>re votum, sicut tenei votum implere non solum in parte, sed in 
      <lb ed="#S" n="31"/>tegre. Quito dico, valet, si dicat, sic se habet votum simplex 
      <lb ed="#S" n="32"/>ad sponsalia, sicut solemne ad matrimoniu: sed solemne diri 
      <lb ed="#S" n="33"/>mit matrimonium, ergo simplex dissoluit sponsalia: quia 
       so<lb ed="#S" break="no" n="34"/>lenne dirimit matrimonium post contractu: prius autem 
      <lb ed="#S" n="35"/>contractum, non omne solemne, sed solum id, quod per 
       profes<lb ed="#S" break="no" n="36"/>sionem, nec omne matrimonium, sed solum consummatum, &amp; 
      <lb ed="#S" n="37"/>hoc propter mortem spiritualem. Et sic forte votum simplex im 
      <lb ed="#S" n="38"/>pedit sposalia sequentia, sed non praecedentia: quia non facit 
      <lb ed="#S" n="39"/>hominem mortuum ciuiliter, nec spiritualiter.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r02229-d1e1750" n="24">
      <!-- 24 -->sextus 
       ca<lb ed="#S" break="no" n="40"/>sus, secunda, matrimonium contractum per verba de 
       praesen<lb ed="#S" break="no" n="41"/>ti cum secunda, dissoluit sponsalia praecedentia etiam 
       iuramen<lb ed="#S" break="no" n="42"/>to firmata, &amp; ipso iure sicut dicit Magister. 28· dist. c. 1. 
      <lb ed="#S" n="43"/>circa fi. &amp; extra. e. Veniens. &amp;. c. Is qui fidem. &amp;. c. si inter. 
      <lb ed="#S" n="44"/>de spon. du. c. 1. secundo dico, quod nihilominus est sibi poe 
      <lb ed="#S" n="45"/>nitentia imponenda, de fide mentita, vel iuramento fracto, vt 
      <lb ed="#S" n="46"/>dicit Magister ibidem: &amp; est similiter de regulis iuris. c. pe 
      <lb ed="#S" n="47"/>nult. lib. 6. vbi dicit, quod per professionem factam in religione 
      <lb ed="#S" n="48"/>laxiore liberatur quis a voto simplici de religione arctiore 
      <lb ed="#S" n="49"/>sed pro voto non impleto est ei poenitentia iniungenda. Ter 
      <lb ed="#S" n="50"/>tio dico, quod secus, si secunda sponsalia fuerunt de futuro, eti 
      <lb ed="#S" n="51"/>am iuramento firmata, &amp; non prima: quia iuramentum non 
      <lb ed="#S" n="52"/>est vinculum iniquitatis, &amp; in his, quae sunt eiusdem rationis 
      <lb ed="#S" n="53"/>primum praeiudicat secundo: sicut etiam in contractibus re 
      <lb ed="#S" n="54"/>rum promisi tibi equum simplici verbo, &amp; iuraui dare 
       se<lb ed="#S" break="no" n="55"/>cundo: teneor dare primo: non secundo, &amp; peccaui 
       iuran<lb ed="#S" break="no" n="56"/>do. Quarto dico, quod est secus, si esset matrimonium 
       inuali<lb ed="#S" break="no" n="57"/>dum quacumque ratione, esset inualidum, quia illud, quod nul 
      <lb ed="#S" n="58"/>lum est, nunquam sponsalia dissoluere potest, vt puta si contra 
      <lb ed="#S" n="59"/>xit cum consanguinea sua, quia cessat causa cum possit redire 
      <lb ed="#S" n="60"/>ad primam. Vnde qui cum propinqua sponsae contrahit de 
      <lb ed="#S" n="61"/>facto nihilominus tenetur contrahere cum sponsa: quia matrimo 
      <lb ed="#S" n="62"/>nium, vel sponsalia nulla, nihil causant ad impediendum 
      <lb ed="#S" n="63"/>praecedens: licet causent ad impediendum sequens. de spo. 
      <lb ed="#S" n="64"/>c. 1. li. 6.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r02229-d1e1810" n="25">
      <!-- 25 -->septimus, morbus, primo, in generali quae 
      <lb ed="#S" n="65"/>libet enormis deformitas superueniens soluit sponsalia. 
      <lb ed="#S" n="66"/>glo. de coniug. leprosorum. c. vlt. &amp; grauis infirmitas: non 
      <lb ed="#S" n="67"/>autem matrimoniu quo ad thorum, nec quo ad seruitium. de 
      <!--0335.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>coniu. lepr. c. 1. &amp;. 2. secundo de expressis in iuramento 
      <lb ed="#S" n="69"/>in speciali, de quibus dicitur sic. extra de iureiurando. 
       Quem<lb ed="#S" break="no" n="70"/>admodum. si leprosa, paralytica, aut si amiserit oculos, vel 
      <lb ed="#S" n="71"/>nasum. Tertio, a Theologis adducitur. 5. epilentia, quae etiam 
      <lb ed="#S" n="72"/>dissoluit spiritualia sponsalia: quia si quis sit electus in epraem 
      <lb ed="#S" n="73"/>epilenticus, non debet confirmari, nec ordinari. Quarto, de 
      <lb ed="#S" n="74"/>aliis non expressis, quae in iudicis arbitrio relinquuntur: 
      <lb ed="#S" n="75"/>sed in. c. Quemadmodum dicit, aut aliquid turpius: non est 
      <lb ed="#S" n="76"/>autem turpius amittere vnum oculum, quam duos: vnde non 
      <lb ed="#S" n="77"/>propter amissionem vnius oculi: sed in aliis, in quibus du 
      <lb ed="#S" n="78"/>bium est, an turpiores sint iudicis arbitrio relinquuntur. 
      <lb ed="#S" n="79"/>Quinto, de inimicitiis capitalibus: quia si sponsus 
       proba<lb ed="#S" break="no" n="80"/>ret sponsam veneno eum attentasse, aut econuerso, iusta 
      <lb ed="#S" n="81"/>est causa solutionis sponsaliorum.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r02229-d1e1856" n="26">
      <!-- 26 -->Octauus, affinis, 
      <lb ed="#S" n="82"/>Primo, est simile in affinitate superueniente matrimonio 
      <lb ed="#S" n="83"/>&amp; sponsalibus impediendo matrimonium: quia sponsus 
       cogno<lb ed="#S" break="no" n="84"/>scens sponsae consanguineam impeditur cum vtraque contrahe 
      <lb ed="#S" n="85"/>re, sicut vir vtriusque. Incestus enim impedit 
       contrahen<lb ed="#S" break="no" n="86"/>dum. Nec ob. 25. dist. c. penult. licita eis coniugia non ne 
      <lb ed="#S" n="87"/>gentur, supple, ex dispensatione propter iuuentutem: 
       dissi<lb ed="#S" break="no" n="88"/>mile est autem in affinitate superueniente matrimonio, &amp; 
      <lb ed="#S" n="89"/>sponsalibus quantum ad quatuor. Primo in probando: quia 
      <lb ed="#S" n="90"/>facilius probatur affinitas dissoluens sponsalia, quam 
       matrimo<lb ed="#S" break="no" n="91"/>nium: vt supra de fornicatione: puta per vnum testem, vel 
      <lb ed="#S" n="92"/>famam. secundo, dissimile est in dissoluendo: quia 
       affini<lb ed="#S" break="no" n="93"/>tas superueniens sponsalibus totaliter dissoluit etiam quo 
      <lb ed="#S" n="94"/>ad vinculum, vnde libere possunt ad alia vota conuolare: 
      <lb ed="#S" n="95"/>nec etiam si vellent, possunt contrahere: superneniens autem 
      <lb ed="#S" n="96"/>matrimonio non dissoluit vinculum: vnde non possunt 
      <lb ed="#S" n="97"/>ad alia vota conuolare: sed si non est consummatum, tene 
      <lb ed="#S" n="98"/>tur is, qui fuit causa, intrare religionem, ne cognoscat 
       affi<lb ed="#S" break="no" n="99"/>nem reddendo: iure petendi se priuauit, sed iure 
       redden<lb ed="#S" break="no" n="100"/>di non se liberauit. Tertio, dissimile est in scientia: quia 
      <lb ed="#S" n="101"/>in affinitate superueniente sponsalibus non refert, vtrum 
      <lb ed="#S" n="102"/>scienter, vel ignoranter: sed in superueniente matrimonio 
      <lb ed="#S" n="103"/>sic, quia sciens incestuosus perdit ius petendi, non autem probabitur 
      <lb ed="#S" n="104"/>ignorans. Quarto, dissimile est in persona: quia in spon 
      <lb ed="#S" n="105"/>salibus non refert, quae persona fuerit in culpa: vtrum is 
      <lb ed="#S" n="106"/>qui agit ad dissolutionem sponsalium, an alius, vel 
       extra<lb ed="#S" break="no" n="107"/>neus: quia hic allegans turpitudinem auditur: cum etiam si 
      <lb ed="#S" n="108"/>vellet matrimonium contrahere non posset. de eo, qui 
       co<lb ed="#S" break="no" n="109"/>gno. consanguin. vxoris suae. c. fraternitatis. &amp;. c. Ex 
       lite<lb ed="#S" break="no" n="110"/>ris. In matrimonio autem solus culpabilis priuatur iure 
      <lb ed="#S" n="111"/>petendi. Nec potest ipse agere ad diuortium, sed alius. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r02229-d1e1926" n="27">
               <lb ed="#S" n="112"/>
               <!-- 27 -->Nonus, vox publica, in matrimonio dissoluendo vox 
      <lb ed="#S" n="113"/>vnius vox nullius, sicut in aliis, &amp; sic intelligit Hosti. de 
      <lb ed="#S" n="114"/>testibus. super eo. &amp; idem in sponsalibus firmiter iuratis: 
      <lb ed="#S" n="115"/>sed in matrimonio coniungendo statur vni testi. de spo. 
      <lb ed="#S" n="116"/>Praeterea secundo in sponsalibus quo ad famam: quia pro 
      <lb ed="#S" n="117"/>pter scandalum vitandu sola fama afferens canonicum im 
      <lb ed="#S" n="118"/>pedimentum sufficit ad sponsalia dissoluenda. de 
       consan<lb ed="#S" break="no" n="119"/>gui. c. 2. &amp; de pra sum. c. illud. Tertio, quia fama 
       aequipol<lb ed="#S" break="no" n="120"/>let dicto vnius testis, &amp; ad testimonium iuratum vnius fide 
      <lb ed="#S" n="121"/>digni, puta matris, dissoluuntur. de testi. super eo. Nec ob 
      <lb ed="#S" n="122"/>stat de spon. Cum in tua. vbi videtur requiri vtrunque, &amp; 
       fa<lb ed="#S" break="no" n="123"/>ma, &amp; persona grauis: quia illud tenet, quando parentes ex 
      <lb ed="#S" n="124"/>opposito iurare volebant, vel quia erant iurata. Quarto, 
      <lb ed="#S" n="125"/>vtrum is, cui crimen suum aliquis reuelauit consilium eius 
      <lb ed="#S" n="126"/>petendo, non adiiciendo, committo tibi hoc sub sigillo 
       se<lb ed="#S" break="no" n="127"/>creti, vel confessionis, per quod causatum est 
       impedimen<lb ed="#S" break="no" n="128"/>tum: teneatur illud reuelare sacerdoti facienti banna. Re 
      <lb ed="#S" n="129"/>spondeo dicendum, quod sic. 22. q. 5. hic videt, quod potest 
       prodes<lb ed="#S" break="no" n="130"/>se, &amp; non obesse: quia hic non agitur nisi de commodo suo. se 
      <lb ed="#S" n="131"/>cus autem si iudex procederet contra eum ad inquisitionem 
      <lb ed="#S" n="132"/>criminis: cum sine hoc possit corrigi, &amp; super hoc 
       diffa<lb ed="#S" break="no" n="133"/>maret: sicut aliquis aduocato reuelat causae suae secreta: 
      <lb ed="#S" n="134"/>quae si panderet iudici, vel aduersae parti, reputaret pro- 
      <!--0336.xml-->
      <pb ed="#S" n="336"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>ditor, &amp; praeuaricator. Et similiter si aliquis, vt saepe asso 
      <lb ed="#S" n="2"/>let sine confessione petit consilium de crimine. In his enim 
      <lb ed="#S" n="3"/>ex materia, &amp; modo sigillum secreti obligat. Prouer. Qui 
      <lb ed="#S" n="4"/>ambulat fraudulenter, reuelat arcana: qui autem fidelis 
      <lb ed="#S" n="5"/>est, caelat amici commissum. In his etiam, quae de se mala 
      <lb ed="#S" n="6"/>sunt, &amp; grauia, non excusat iussus superioris: vnde qui per 
      <lb ed="#S" n="7"/>talem modum scit alterius delictum, sic se debet habere, si 
      <lb ed="#S" n="8"/>cut ille, qui scit per confessionem, &amp; sic potest iurare se nescire. scilicet 
      <lb ed="#S" n="9"/>modo licito ad reuelandum.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r02229-d1e2007" n="28">
      <!-- 28 -->Decimus, Cunque 
       recla<lb ed="#S" break="no" n="10"/>mant. Vbi primo est sciendum, quod quando tempore sponsaliorum 
      <lb ed="#S" n="11"/>contractorum erant ambo, vel alter in aetate puerili, siue 
      <lb ed="#S" n="12"/>infantili, infra septem annos. C. de iure deliberandi. l. si in 
      <lb ed="#S" n="13"/>fanti. i. responso. tunc quandocunque, &amp; quicumque potest 
       reclama<lb ed="#S" break="no" n="14"/>re propria authoritate: licet Tho. contra, quia vbi a 
       princi<lb ed="#S" break="no" n="15"/>pio nulla: licet authoritate propria contrauenire: vt nota. 
      <lb ed="#S" n="16"/>de rest. spol. Ex parte. secundo, quod contracta post aetatem in 
      <lb ed="#S" n="17"/>fantilem infra pubertatem in pupillari aetate existentibus. 
      <lb ed="#S" n="18"/>Et tunc siue alter reclamet, siue ambo, non dissoluuntur 
      <lb ed="#S" n="19"/>propter instabilitatem consilij: quia cras possent poenitere. Ter 
      <lb ed="#S" n="20"/>tio, quando in pupillari aetate contraxerunt vnus, vel ambo: &amp; 
      <lb ed="#S" n="21"/>tunc vnus veniens ad pubertatem reclamat: &amp; tunc 
       dissol<lb ed="#S" break="no" n="22"/>uuntur etiam alio reclamante: quia licet tenuerint, tamen 
       ineffi<lb ed="#S" break="no" n="23"/>cacia fuerunt. Quarto, quia in foro conscientiae est idem: quia 
      <lb ed="#S" n="24"/>nemo debet decipi legis authoritate: vnde cum ecclesia ta 
      <lb ed="#S" n="25"/>lem licentiet: videt, quod licite alibi contrahat, etiam si 
       iura<lb ed="#S" break="no" n="26"/>mentum intercessit. Nam sacramenta puberum non impuberum 
       fir<lb ed="#S" break="no" n="27"/>ma esse oportet. Et sic possunt intelli. de spo. imp. c. a 
       vo<lb ed="#S" break="no" n="28"/>bis. &amp;. c. de illis.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r02229-d1e2053" n="29">
      <!-- 29 -->Quantum ad secundum sunt duae 
       con<lb ed="#S" break="no" n="29"/>clusiones. Prima de his, quae dirimunt matrimonium. Cum 
      <lb ed="#S" n="30"/>enim impossibilium nulla sit obligatio, non solum casus 
       prae<lb ed="#S" break="no" n="31"/>dicti dissoluunt sponsalia rite prius contracta: imo omnia 
      <lb ed="#S" n="32"/>quae impediunt, &amp; dirimunt matrimonium sequens 
       dissol<lb ed="#S" break="no" n="33"/>nunt sponsalia praecedentia: alias obligaretur quis ad impos 
      <lb ed="#S" n="34"/>sibile: cum tamen imposs ibile praeceptum non liget. f. de sententia 
      <lb ed="#S" n="35"/>quae sine ap. rescin. I. Paul. Vnde sunt alij sex casus. 
       Pri<lb ed="#S" break="no" n="36"/>mus, conditio seruitutis, quae si superueniat sponsalibus: 
      <lb ed="#S" n="37"/>dissoluit petente libero, non econuerso: sicut &amp; de 
       matri<lb ed="#S" break="no" n="38"/>monio: &amp; potest reduci ad id, quod dictum est de fuga: quia ser 
      <lb ed="#S" n="39"/>nus ciuitatem amittit, &amp; libertatem. Vnde ciuis Romanus 
      <lb ed="#S" n="40"/>esse desinit, quasi extra limites Imperij factus. secundus, 
      <lb ed="#S" n="41"/>cognatio legalis, vt adoptio superueniens. Tertius, cogna 
      <lb ed="#S" n="42"/>tio spiritualis. Nam carnalis superuenire non potest. Illa enim 
      <lb ed="#S" n="43"/>nascendo contrahit, nec potest homo nasci denuo, cum sit 
      <lb ed="#S" n="44"/>senex. Et haec duo possunt compraehendi sub nomine 
       affi<lb ed="#S" break="no" n="45"/>nis. Quartus, cultus disparitas, vt si sponsus, vel sponsa la 
      <lb ed="#S" n="46"/>batur in haeresim, vel apostasiam, quae est fornicatio spiritu
       a<lb ed="#S" break="no" n="47"/>lis secundum Hosti. Vnde &amp; reducitur ad primum crimen. 
      <lb ed="#S" n="48"/>Quintus, impotentia coeundi, vt si sponsus eunuchetur, si 
      <lb ed="#S" n="49"/>ne mulier arctetur. sextus, furor superueniens. nec ob. 
      <lb ed="#S" n="50"/>ff.eo. l. in sponsalibus: quod furor impedimentum sit: du 
      <lb ed="#S" n="51"/>bium non est, sed superueniens non infirmat, quia loquit de 
      <lb ed="#S" n="52"/>furioso habente lucida interualla: Nam de alio impossi 
      <lb ed="#S" n="53"/>bile esset, quod contraheret sine consensu: puto tamen, quod etiam talis 
      <lb ed="#S" n="54"/>furor infirmaret sponsalia: nam si sponsus fieret lunaticus, 
      <lb ed="#S" n="55"/>tempore furoris posset interficere vxorem: vnde grauior, &amp; 
      <lb ed="#S" n="56"/>turpior. Et grauior est haec infirmitas, quam supradictae, 
      <lb ed="#S" n="57"/>quae soluunt sponsalia, &amp; ideo multo magis solueret. Vn 
      <lb ed="#S" n="58"/>de haec duo reducuntur ad illud, quod dicitur morbus. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r02229-d1e2123" n="30">
               <lb ed="#S" n="59"/>
               <!-- 30 -->Dicendum est igitur, quod lex illa loquitur de sponsalibus per 
      <lb ed="#S" n="60"/>verba de praesenti: quia matrimonium semel contractum non 
      <lb ed="#S" n="61"/>soluitur, propter quemcunque furorem superuenientem: quod tamen 
      <lb ed="#S" n="62"/>non potest de nouo contrahi durante furore. Vel dicendum, q 
      <lb ed="#S" n="63"/>furor superueniens non infirmat ipso iure: sed est iusta 
      <lb ed="#S" n="64"/>causa infirmandi, si alius petat. Excipitur autem publicae 
      <lb ed="#S" n="65"/>honestatis iustitia: quia licet dirimat matrimonium post con 
      <lb ed="#S" n="66"/>tractum cum alia, non tamen cum prius desponsata. Vn 
      <lb ed="#S" n="67"/>de tonetur contrahere cum prima: quia in vinculis eiusdem 
      <!--0336.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>rationis primum fortius est. extra. e. c. 1. lib. 6.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r02229-d1e2155" n="31">
      <!-- 31 -->
       se<lb ed="#S" break="no" n="69"/>cunda conclusio est de his, quae impediunt contrahendum, 
      <lb ed="#S" n="70"/>&amp; non dirimunt, quae sunt ecclesiae vetitum tempus, feriae, &amp; 
      <lb ed="#S" n="71"/>crimina quaedam. Igitur ecclesiae vetitum superueniens 
       dis<lb ed="#S" break="no" n="72"/>soluit sponsalia secundum tempus, &amp; modum suum: quia si per ec 
      <lb ed="#S" n="73"/>clesiam prohibeat sponso contrahere cum sponsa, forte pro 
      <lb ed="#S" n="74"/>pter hoc, quod ab alia impetit, vel impedimentum aliquod  nun 
      <lb ed="#S" n="75"/>ciat ecclesiae: interim nec debet, nec tenetur cum ea 
       contra<lb ed="#S" break="no" n="76"/>here. Et iussus superioris excusat tempus feriale 
       superue<lb ed="#S" break="no" n="77"/>niens, licet non dissoluat, tamen excusat, ne cogatur interim 
      <lb ed="#S" n="78"/>contrahere, vel saltem solenniter traducere, quia peccaret. 
      <lb ed="#S" n="79"/>Crimen autem superueniens dissoluit, non dirimit: quia indi 
      <lb ed="#S" n="80"/>stincte dicitur, quod talia crimina impediunt contrahenda 
      <lb ed="#S" n="81"/>matrimonia, nec distinguit, vtrum sint initiata perspon 
      <lb ed="#S" n="82"/>salia, vel non: vnde cum post sponsalia adhuc restet 
       ma<lb ed="#S" break="no" n="83"/>trimonium contrahendum: videtur, quod ita impediatur, ac si non 
      <lb ed="#S" n="84"/>dum essent sponsalia contracta: vnde si sponsus occidat 
      <lb ed="#S" n="85"/>presbyterum, vel rapiat alterius sponsam, aut sanctimonia 
      <lb ed="#S" n="86"/>lem, vel aliquid huiusmodi, soluuntur sponsalia: quod est 
       in<lb ed="#S" break="no" n="87"/>telligendum, si alius, qui est innocens, petat dissolutionem, 
      <lb ed="#S" n="88"/>obiiciens alteri tale crimen. Potest enim dicere raptori, 
      <lb ed="#S" n="89"/>vel incestuoso petenti sponsalia impleri: petis, quod tibi 
      <lb ed="#S" n="90"/>non licet: quia sine spe coniugij manere debes. Item etiam si 
      <lb ed="#S" n="91"/>cum eo dispensetur propter poenitentiam, non potest prima pe 
      <lb ed="#S" n="92"/>tere: cui ius fuit acquisitum, nec in eius praeiudicium est 
       fa<lb ed="#S" break="no" n="93"/>cta dispensatio: sed intelligit facta saluo iure alterius. si 
      <lb ed="#S" n="94"/>autem innocens petat sponsalia consummari, non auditur iste 
      <lb ed="#S" n="95"/>renuens: allegando turpitudinem suam, nec peccat 
       contra<lb ed="#S" break="no" n="96"/>hens coactus: quia poenae suos debent tenere actores: vnde 
      <lb ed="#S" n="97"/>talia crimina impediunt criminosum in se, non in praein 
      <lb ed="#S" n="98"/>dicium alterius, ne ex suo crimine commodum reportet: &amp; 
      <lb ed="#S" n="99"/>quia in talibus sanctius est nocentem soluere, quae condemnare 
      <lb ed="#S" n="100"/>innocentem: quod etiam in praedictis casibus locum habet in 
      <lb ed="#S" n="101"/>his duntaxat, quae non dirimerent matrimonium. Nam spon 
      <lb ed="#S" n="102"/>sus castus, vel sanus sponsam fornicantem, aut infirmantem, 
      <lb ed="#S" n="103"/>si velit inuitam habebit. De iureiur. quemadmodum. ibi ad 
      <lb ed="#S" n="104"/>vtrunque sine transgressione se possit habere. glo. vt eam 
      <lb ed="#S" n="105"/>recipiat, vel non recipiat. Vnde etiam videt secundum hanc 
      <lb ed="#S" n="106"/>distinctionem intelligendam esse illam Decretalem extra. e. 
      <lb ed="#S" n="107"/>c. 1. lib. 6. Nam sponsus, qui contrahit sponsalia cum con 
      <lb ed="#S" n="108"/>sanguinea sponsae, quodammodo incestuosus est, si 
       scien<lb ed="#S" break="no" n="109"/>ter faciat: vnde cogitur contrahere cum prima, si prima 
      <lb ed="#S" n="110"/>velit: sed si ipsa nolit, non potest eam cogere: quia fecit se 
      <lb ed="#S" n="111"/>indignum: haec est sententia Magistri. 4 in di. 35.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r02229-d1e2253" n="32">
      <!-- 32 -->sed 
      <lb ed="#S" n="112"/>licet ista sint probabiliter dicta, tamen videtur aliter dicendum 
      <lb ed="#S" n="113"/>in tribus. Primo, quod dictum est de impedientibus 
       matrimo<lb ed="#S" break="no" n="114"/>nium contrahendum, quod soluunt sponsalia, quibus 
       su<lb ed="#S" break="no" n="115"/>peruenit, non est verum: cum id debeat intelligi de contra 
      <lb ed="#S" n="116"/>hendo totaliter, &amp; de nouo, vbi est res integra: non vide 
      <lb ed="#S" n="117"/>tur autem contrahendum sic illud, quod necessario est 
       con<lb ed="#S" break="no" n="118"/>trahendum, sed solum illud, quod liberum est contrahere, vel 
      <lb ed="#S" n="119"/>non. Item secundo, quia cessante causa, cessat effectus, &amp; sub 
      <lb ed="#S" n="120"/>lato principali, submouetur accessorium: vnde si sponsalia 
      <lb ed="#S" n="121"/>essent alias soluenda innocente ad hoc agente: si tamen 
       fue<lb ed="#S" break="no" n="122"/>rit dispensatum cum nocente: quia non propter alterius fauorem 
      <lb ed="#S" n="123"/>semper propter istius odium totaliter erat illa poena: 
       quic<lb ed="#S" break="no" n="124"/>quid iure per offensam alteri quaesitum est, per dispensatie 
      <lb ed="#S" n="125"/>nem est sublatum. Item tertio, de hoc, quod dictum est de 
      <lb ed="#S" n="126"/>contrahente sponsalia secunda cum consanguinea sponsae, 
      <lb ed="#S" n="127"/>dicendum, quod illa sponsalia secunda sunt quidem fractio fidei, 
      <lb ed="#S" n="128"/>&amp; iuramenti, si interuenit, sed non sunt incestus: nec cau 
      <lb ed="#S" n="129"/>sant affinitatem: sed solum publicae honestatis iustitiam, non 
      <lb ed="#S" n="130"/>quidem respectu sponsae primae: sed respectu omnium alio 
      <lb ed="#S" n="131"/>rum: quia sicut dicit in Decretali allegata, cum publicae 
       ho<lb ed="#S" break="no" n="132"/>nestatis iustitia robur trahat ex ecclesiae instituto: 
       eccle<lb ed="#S" break="no" n="133"/>sia potest statuere, quod contrahai respectu vnius, &amp; non respe 
      <lb ed="#S" n="134"/>ctu alterius. Vel potest dici publicae honestatis iustitia re- 
      <!--0337.xml-->
      <pb ed="#S" n="337"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>respectu omnium aliorum contracta: nisi quod in ea dispensatur 
      <lb ed="#S" n="2"/>respectu primae: si ipsa velit, quod possit esse matrimonium, &amp; 
      <lb ed="#S" n="3"/>quod ipsa possit petere debitum: cum tantum faciat contractus ver 
      <lb ed="#S" n="4"/>orum ad publicae honestatis iustitiam: quants carnalis 
       co<lb ed="#S" break="no" n="5"/>pula ad affinitatem: sicut ipsa potest eum repellere propter co 
      <lb ed="#S" n="6"/>gnatam postea cognitam: sic &amp; propter illam desponsatam, sed 
      <lb ed="#S" n="7"/>in hoc est differentia: quia cognoscentem etiam si vellet 
       habe<lb ed="#S" break="no" n="8"/>re, non posset, quia ecclesia non dispensat, sed desponsantem 
       ha<lb ed="#S" break="no" n="9"/>bere potest, quia ecclesia dispensat.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r02229-d1e2334" n="33">
      <!-- 33 -->Quantum ad tertium est 
      <lb ed="#S" n="10"/>duplex opinio de impedimentis praecedentibus, &amp; proba 
      <lb ed="#S" n="11"/>biliter ignoratis, de quibus dicunt quidam, quod dissoluunt, &amp; 
      <lb ed="#S" n="12"/>impediunt, reclamante illo, qui ignorauit cum primum 
      <lb ed="#S" n="13"/>veniunt ad notitiam eius: vt si prius erat leprosa, &amp; non 
       ap<lb ed="#S" break="no" n="14"/>parebat. Qui enim sponsalla deserit ex tali causa praecedem 
      <lb ed="#S" n="15"/>te, &amp; ignorata, quae si similiter superueniret, esset lusta: 
      <lb ed="#S" n="16"/>arras non perdit. C. e. tit. l. vlt. si autem non esset iusta cau 
      <lb ed="#S" n="17"/>sa discedendi perderet. ergo illicite discedit. Praeterea simile 
      <lb ed="#S" n="18"/>est de matrimonio spirituali, &amp; carnali, &amp; spirituale pro sponsa 
      <lb ed="#S" n="19"/>libus habet electionem, pro matrimonio confirmationem, pro 
      <lb ed="#S" n="20"/>consummatione consecrationem: sed oligens, vel consentiens, 
      <lb ed="#S" n="21"/>qui non potest opponere electo ad impediendum 
       confirma<lb ed="#S" break="no" n="22"/>tionem: nisi defectum postea emergentem, potest to prius 
       laten<lb ed="#S" break="no" n="23"/>tem, dum tamen de ignorantia fidem faciat proprio iuramento. 
      <lb ed="#S" n="24"/>de ele. c. 1. li. 6. Et regulariter in iure paria sunt aliquid 
      <lb ed="#S" n="25"/>superuenire, &amp; praecedere ignoranter: quia res dicit fieri, qum 
      <lb ed="#S" n="26"/>primum innotescit. de except. c. Pastoralis. Tamen matrimo 
      <lb ed="#S" n="27"/>nia fauorabilia sunt: &amp; in dubio a verbis legis non est 
       re<lb ed="#S" break="no" n="28"/>cedendum: loquuntur autem iura de morbo superueniente non 
      <lb ed="#S" n="29"/>alio quocunque: vnde verius videtur quibusdam, quod morbus 
      <lb ed="#S" n="30"/>praecedens ignoratus non soluat, sed imputet sibi, qui talem 
      <lb ed="#S" n="31"/>elegit sibi socium, vel sociam, qui enim minus bonum socium 
      <lb ed="#S" n="32"/>eligit de se conqueri debet, &amp; suae facilitati imputare. 
       In<lb ed="#S" break="no" n="33"/>sti. de socie. 5. vlt.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r02229-d1e2391" n="34">
      <!-- 34 -->Praeterea non minus dissoluit 
       for<lb ed="#S" break="no" n="34"/>nicatio, quam morbus: sed propter fornicationem praecedentem 
      <lb ed="#S" n="35"/>non potest sponsus sponsam non admittere, nec distinguit in 
      <lb ed="#S" n="36"/>ter scitam, &amp; ignoratam probabiliter, vel aliter. ergo &amp;c. 
       Be<lb ed="#S" break="no" n="37"/>ne verum est, quod si radix solum praecessisset infirmitatis, &amp; 
      <lb ed="#S" n="38"/>non infirmitas actualis: sed post sponsalia exiuisset in 
       a<lb ed="#S" break="no" n="39"/>ctum non solum secundum apparentiam, sed secundum veritatem: 
      <lb ed="#S" n="40"/>reputarem infirmitatem nouam, licet esset in causa antiqua. 
      <lb ed="#S" n="41"/>Item hoc intelligo de illis impedimentis, quae sunt propria 
      <lb ed="#S" n="42"/>sponsalibus: quia illud impedimentum, quod praecedens 
       igno<lb ed="#S" break="no" n="43"/>ratum impediret matrimonium, &amp; dissolueret: postea 
       sci<lb ed="#S" break="no" n="44"/>tum, &amp; reclamatum, sicut error personae, vel conditionis, etiam 
      <lb ed="#S" n="45"/>impediret sponsalia eodem modo. si quis aut vellet 
       susti<lb ed="#S" break="no" n="46"/>nere primam opinionem, posset respondere ad rationem de 
       for<lb ed="#S" break="no" n="47"/>nicatione sic: quod ratio, quia fornicatio superueniens soluit, 
      <lb ed="#S" n="48"/>est: quia non est verisimile, quod fidem seruet in matrimonio, 
      <lb ed="#S" n="49"/>quam fregit post sponsalia: &amp; quia sub ista tacita conditione 
      <lb ed="#S" n="50"/>videt matrimonium contractum, cum ad hoc ordinet matrimo 
      <lb ed="#S" n="51"/>nium, vt vnus alteri seruet fidem thori: sed multi ante 
       spon<lb ed="#S" n="52" break="no"/>salia non continent, qui postea continent: imo propter hoc con 
      <lb ed="#S" n="53"/>trahunt, vt licite faciant, quod prius illicite: vnde quia non 
      <lb ed="#S" n="54"/>est talis mala suspitio contra tacite promissum ex 
       praeceden<lb ed="#S" break="no" n="55"/>te fornicatione, sicut sequente: nec erat obligatus isti ad 
      <lb ed="#S" n="56"/>non fornicandum ante, sicut post. ideo &amp;c. sed secus est de 
      <lb ed="#S" n="57"/>aliis impedimentis, quae non dissoluunt propter tacitam 
       con<lb ed="#S" break="no" n="58"/>ditionem, nec propter praesumptionem talem, nec etiam alia 
       impe<lb ed="#S" break="no" n="59"/>dimenta superuenientla matrimonio liberarent quo ad 
       tho<lb ed="#S" break="no" n="60"/>rum, sicut fornicatio: vnde non est simile. Et ideo 
       ignoran<lb ed="#S" break="no" n="61"/>tia fornicationis praecedentis non impedit, sed ignorantia 
      <lb ed="#S" n="62"/>aliorum sic. sed si quis teneat contrariam opinionem, quod 
       igno<lb ed="#S" break="no" n="63"/>rantia non dissoluit, potest dicere, quod non obstat lex ciuilis, 
      <lb ed="#S" n="64"/>quae in hac materia fidem non facit: cum secundum canones 
      <lb ed="#S" n="65"/>cogatur praecise sponsus ad matrimonium, sicut secundum 
      <lb ed="#S" n="66"/>canones: licet ignoratia fecit, non perdere arras, non tamen 
      <lb ed="#S" n="67"/>liberai a promissione. Decretalis autem non obstat: quia non 
      <!--0337.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>sic habet homo inquirere de moribus eligendi, sicut illius 
      <lb ed="#S" n="69"/>cum quo vult nubere: ideo imputet sibi, qui de sponsauis 
      <lb ed="#S" n="70"/>cuius conditionem ignorauit, nisi in errore conditionis, 
      <lb ed="#S" n="71"/>&amp; personae, de quibus est expressum.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r02229-d1e2482" n="35">
      <!-- 35 -->Quantum ad 
      <lb ed="#S" n="72"/>quartum de modo dissoluendi sunt quinq, conclusiones. 
      <lb ed="#S" n="73"/>Prima est ab omnibus concessa, quod matrimonium, &amp; professio 
      <lb ed="#S" n="74"/>ipso iure dissoluunt sine cuiuscuuque authoritate: quia etiam 
      <lb ed="#S" n="75"/>talia sunt contraria, &amp; nata sunt esse notoria. Vnde &amp; idem 
      <lb ed="#S" n="76"/>videretur esse pari ratione de ordine sacro superueniente: 
      <lb ed="#S" n="77"/>imo cum impossibilium nulla sit obligatio, per oia 
       impe<lb ed="#S" break="no" n="78"/>dimenta superuenientia, quibus homo non potest de facto 
      <lb ed="#S" n="79"/>contrahere matrimonium, simpliciter ipso iure liberatus 
      <lb ed="#S" n="80"/>est: hoc est per votum solemne, quousque ad mortem suam obliga 
      <lb ed="#S" n="81"/>tus est ad continentiam: &amp; similiter est in matrimonio, quia 
      <lb ed="#S" n="82"/>licet altero praemoriente posset contrahere: tum hoc accidit: 
      <lb ed="#S" n="83"/>qa per se vsque ad morte ligatus est.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r02229-d1e2513" n="36">
      <!-- 36 -->secunda 
       conclu<lb ed="#S" break="no" n="84"/>sio est, quod ideo dicit <name xml:id="khj78y-r02229-Nd1e2519">Host.</name> de fornicatione notoria, quod 
       pro<lb ed="#S" break="no" n="85"/>pter eam propria authoritate sponsus potest discedere, &amp; 
      <lb ed="#S" n="86"/>alij se copulare: vt si publlce in lupanari se meretricem ex 
      <lb ed="#S" n="87"/>hibuit. Et idem pari ratione videt de aliis notoriis: vt si 
      <lb ed="#S" n="88"/>sponsa facta leprosa iam si posita in leprosorio 
       commu<lb ed="#S" break="no" n="89"/>ni. Et idem in amissione hasi, &amp; oculorum, quae non pos 
      <lb ed="#S" n="90"/>sunt latere.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r02229-d1e2536" n="37">
      <!-- 37 -->Tertia conclusio est, quod idem est quando spon 
      <lb ed="#S" n="91"/>salia omnino sunt occulta: quia qualis est morbus, talis 
       sus<lb ed="#S" break="no" n="92"/>ficit medicina: vnde sicut in occulto consentiunt, sic suf 
      <lb ed="#S" n="93"/>ficit in occulto sine iudice dissentiant, &amp; se quitant: quia 
      <lb ed="#S" n="94"/>nec illud est inuentum nisi propter scandalum vitandum, quod de 
      <lb ed="#S" n="95"/>solennitate dicit. Vnde extra. e. praeterea. non fit mentio, 
      <lb ed="#S" n="96"/>quod iudicio ecclesiae separentur: sed quod ab ecclesia tolerantur. 
      <lb ed="#S" n="97"/>Vnde si sponsalia fuerunt omnino occulta, &amp; non per 
       cu<lb ed="#S" break="no" n="98"/>ratum, nec in facie ecclesiae contracta: non oportet, quod in 
       faci<lb ed="#S" break="no" n="99"/>em ecclesiae dissoluantur: sed propria authoritate quolibes 
      <lb ed="#S" n="100"/>superiorum casuum emergente.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r02229-d1e2562" n="38">
      <!-- 38 -->Quarta conclusio, quando 
      <lb ed="#S" n="101"/>impedimentum est occultu: licet sponsalia publica sint: ve 
      <lb ed="#S" n="102"/>si sponsus certus est de fornicatione, nec possit probare: 
      <lb ed="#S" n="103"/>tunc enim non tenetur petere licentiam cum alia contrahendi: 
      <lb ed="#S" n="104"/>quia sibi inhiberei: sed propria authoritate potest ex quo se 
      <lb ed="#S" n="105"/>cundum rei veritatem habet legitimam exceptionem, contra 
      <lb ed="#S" n="106"/>eam maxime si non sit culpa eius: sed in defectu 
       probatio<lb ed="#S" break="no" n="107"/>num, sicut is, cui debetur, si non possit in iudicio 
       repete<lb ed="#S" break="no" n="108"/>re, quod sibi debet: potest in foro conscientiae compensare, vel 
      <lb ed="#S" n="109"/>retinere.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r02229-d1e2586" n="39">
      <!-- 39 -->Quinta conclusio, cuius authoritate 
       iu<lb ed="#S" break="no" n="110"/>dicis? Hosti. solius episcopi: sed hoc intellige, vel eius vi 
      <lb ed="#S" n="111"/>ces gerentis. scilicet officialis, vel archidiaconi, vel alterius de 
      <lb ed="#S" n="112"/>legati, vel ordinarijecclesiastici. Nam causa matrimonia 
      <lb ed="#S" n="113"/>lis spiritualis est: vnde soli iudicio ecclesiastico competit: non 
      <lb ed="#S" n="114"/>tamen est meri Imperij, quae solis maioribus competat, &amp; 
       dele<lb ed="#S" break="no" n="115"/>gari non possit: de spon. impub. c. Accessit. &amp;. c. 
       contine<lb ed="#S" break="no" n="116"/>batur. 1. Responso. c. de illis. &amp;. c. duopueri: tamen non 
       suffi<lb ed="#S" break="no" n="117"/>ceret authoritas curati, qui iudex non est in foro 
       eccle<lb ed="#S" break="no" n="118"/>siae, licet sit iudex in foro conscientiae.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r02229-d1e2610" n="40">
      <!-- 40 -->Ad argumen 
      <lb ed="#S" n="119"/>tum principale in oppositum dicendum, quod quando sponsalia 
       di<lb ed="#S" break="no" n="120"/>cuntur in matrimonium: est determinatio diminuens, 
      <lb ed="#S" n="121"/>quia est initium extrinsecum. i. dispositio, &amp; praeparatio. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>