<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#PetrusDePalude">Petrus Palude</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-06-17">June 17, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="S" n="cod-s1552l">Salamanca 1552</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-06-17" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#S" n="294"/>
            <cb ed="#S" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="khj78y-q89986"><!-- l4d24-q2 -->
            <head xml:id="khj78y-q89986-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="khj78y-q89986-Hd1e103" type="question-title">
     de charactere, 
     utrum in quolibet ordine imprimatur 
     character
   </head>
            <p xml:id="khj78y-q89986-d1e106">
               <lb ed="#S" n="95"/>QVAESTIO SECVNDA. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q89986-d1e111">
               <lb ed="#S" n="96"/>De characteribus ordinum. 
      <lb ed="#S" n="97"/>Thom. 4 dist. 24. q.1. art. 2. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q89986-d1e118">
               <lb ed="#S" n="98"/>QVAERITVR secundo de charactere, 
      <lb ed="#S" n="99"/>vtrum in quolibet ordine imprimatur 
       cha<lb ed="#S" break="no" n="100"/>racter. Et videt quod non, quia cum idem homo 
      <lb ed="#S" n="101"/>recipiat omnes ordines, essent in eodem multi 
      <lb ed="#S" n="102"/>characteres eiusdem speciei, vel saltem 
       gene<lb ed="#S" break="no" n="103"/>ris proximi, quod est inconueniens.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q89986-d1e135" n="2">
      <!-- 2 -->Praeterea, vnius 
      <lb ed="#S" n="104"/>sacramenti, vnius est effectus, sed omnes ordines constituunt 
      <lb ed="#S" n="105"/>vnum sacim, vt dictum est in quaestione praecedēti. ergo 
      <lb ed="#S" n="106"/>causant vnum effectum tantum: sed ille non potest esse, nisi 
       v<lb ed="#S" break="no" n="107"/>nus character. ideo &amp;c.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q89986-d1e148" n="3">
      <!-- 3 -->Contra, quia illud, quod non 
      <lb ed="#S" n="108"/>imprimit characterem, est iterabile, sed nullus ordo est 
      ite<lb ed="#S" n="109" break="no"/>rabilis. ideo &amp;c.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q89986-d1e157" n="4">
      <!-- 4 -->Praeterea ordo est signaculum, i quo 
      <lb ed="#S" n="110"/>traditur potestas spiritualis, sed character est huiusmodi. &amp; 
      <lb ed="#S" n="111"/>id conuenit omni ordini. ideo &amp;c.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q89986-d1e166" n="5">
      <!-- 5 -->Respondeo, tria 
      <lb ed="#S" n="112"/>sunt hic videnda. Primo, de sufficientia ordinum. secundo, 
      <lb ed="#S" n="113"/>de effectu, quae est res tantum. Tertio, de effectu, quae es 
      <lb ed="#S" n="114"/>res, &amp; sacramentum.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q89986-d1e177" n="6">
      <!-- 6 -->Quantum ad primum sciendum est, quod omnis 
      <lb ed="#S" n="115"/>ordo ordinatur ad eucharistiae sacramentum: ordo enim 
       mi<lb ed="#S" break="no" n="116"/>nistrorum ecclesiae: qui sunt mediatores inter Christum, 
      <lb ed="#S" n="117"/>&amp; populum, est ad faciendum vnionem populi cum Christo, 
      <lb ed="#S" n="118"/>hoc autem fit maxime per sacramentum eucharistiae, in quo 
       Chri<lb ed="#S" break="no" n="119"/>stus continei realiter, &amp; a nobis sumitur: vnde dicitur 
      <lb ed="#S" n="120"/>sacramentum vnionis: haec autem vnio fit duplici actu. scilicet per sacri 
      <lb ed="#S" n="121"/>confectionem, &amp; per populi dignam praeparationem. In 
      pri<lb ed="#S" n="122" break="no"/>mo actu deseruiunt quatuor ordines. scilicet acolythatus, sub 
      <lb ed="#S" n="123"/>diaconat, diaconatus, &amp; sacerdotium, sed differenter: quia 
      <lb ed="#S" n="124"/>acolythus habet materiam consecrandam praeparare in 
      va<lb ed="#S" n="125" break="no"/>sis non sacramentis: ipse vt in litera dicitur, vrceolum cum aqua 
      <lb ed="#S" n="126"/>&amp; vino praeparat, &amp; tradit sudiacono: subdiaconus vero 
      <lb ed="#S" n="127"/>habet eam ponere in vasis sacramentis, in quibus fit 
       consecra<lb ed="#S" break="no" n="128"/>tio: diaconus vero habet eam offerre sacerdoti ad 
      conse<lb ed="#S" n="129" break="no"/>crandum, &amp; consecratandispensare, saltem sanguinem cum 
      <lb ed="#S" n="130"/>vase mediante. Consecratio autem pertinet ad sacerdotem. 
      <!--0295.xml-->
      <pb ed="#S" n="295"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>In secundo vero actu in praeparatione populi, deseruiunt 
      <lb ed="#S" n="2"/>alij tres ordines, sed differenter, quia duo eorum 
       dispo<lb ed="#S" break="no" n="3"/>nunt remouendo prohibens, vel malum hominem, vt 
       hostia<lb ed="#S" break="no" n="4"/>rius, vel malum angelum, vt exorcista: tertius vero. Clector 
      <lb ed="#S" n="5"/>praeparat offerendo bonam dispositionem, quo ad cognitio 
      <lb ed="#S" n="6"/>nem veri, &amp; dilectionem boni: quod fit legendo prophetias 
      <lb ed="#S" n="7"/>de christo in testamentu veteri contentas.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q89986-d1e238" n="3">
      <!-- 7 -->Quo ad 
      <lb ed="#S" n="8"/>secundum sunt tres conclusiones. Prima, quod in omni ordine 
      <lb ed="#S" n="9"/>conferi gratia: quia Dei perfecta sunt opera. Deute. 32. 
      <lb ed="#S" n="10"/>Cuicunque enim datur diuinitus aliqua potitia, dant ei 
      <lb ed="#S" n="11"/>ea, per quae congrue potest exire in actus illius porentiae: 
       sice<lb ed="#S" break="no" n="12"/>nim videmus in naturalibus: animalibus enim data sunt 
      <lb ed="#S" n="13"/>membra, per quae possunt exire in actus conuenientes 
      po<lb ed="#S" n="14" break="no"/>tentiae animae: vnde sicut gratia gratum faciens est 
       necessa<lb ed="#S" break="no" n="15"/>ria, ad hoc, quod homo suscipiat digne sacra: sic ad hoc, q homo 
      <lb ed="#S" n="16"/>digne exequat actus sacrorum. &amp; ideo sicut in baptismo 
      <lb ed="#S" n="17"/>datur gratia, vt digne suscipiamus sacra, sic in sacro ordinis 
      <lb ed="#S" n="18"/>vt digne erequamur.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q89986-d1e268" n="8">
      <!--8--> secunda conclusio, quod confert 
      <lb ed="#S" n="19"/>gratia in disposito maiorem, quam alia sacia, &amp; maige 
       n<lb ed="#S" break="no" n="20"/>iorem: quia maior gratia requiritur ad actus 
       ordinundi<lb ed="#S" break="no" n="21"/>gne erercendos, a ad actus communes, &amp; ad nulorit ooddit 
      <lb ed="#S" n="22"/>nis actum maior: vnde nihil sensibile tantum valet ad 
      magni<lb ed="#S" n="23" break="no"/>tudinem gratiae impetrandam ex opere operato: sicut ordo 
      <lb ed="#S" n="24"/>Lacerdotij: nisi forte quis dicat illud de consecratione episcopi,  
      <lb ed="#S" n="25"/>a de susceptione digna cucharistiae.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q89986-d1e288" n="9">
      <!-- 9 -->Tertia 
       conclu<lb ed="#S" break="no" n="26"/>sio, o quidam ordo dicitur sacer, &amp; quidam non. Et ideo 
       sci<lb ed="#S" break="no" n="27"/>endum, o sacrum dicitur aliquid dupliciter: vno modo ab 
      <lb ed="#S" n="28"/>solute: &amp; sic omnes ordines sunt sacri, cum sint quoddam sacra 
      <lb ed="#S" n="29"/>ments, vel saciale: alio modo antonomatice, fiue 
       excel<lb ed="#S" break="no" n="30"/>lenter: &amp; isto modo tres dicuntur sacri. scilicet sacerdotium, 
       dia<lb ed="#S" break="no" n="31"/>conatus, &amp; subdiaconat' duplici ratione. Primo, ratione 
      <lb ed="#S" n="32"/>materiae, circa quam habent actus suos: habent enim actus 
      <lb ed="#S" n="33"/>suos circa materiam consecratam. Nam subdiaconus habet 
      <lb ed="#S" n="34"/>vasa sacra tangere, &amp; in eis materiam eucharistiae 
       praepara<lb ed="#S" break="no" n="35"/>,e Diaconus vero praeparatam in eisdem vasis sacerdoti 
       of<lb ed="#S" break="no" n="36"/>serre. sacerdos vero habet eam in eis consecrare, &amp; conse 
      <lb ed="#S" n="37"/>eratam tractare immediate, quantum ad corpus Domini. 
       se<lb ed="#S" break="no" n="38"/>cundo, ratione continentiae annexae his ordinibus, 
       quan<lb ed="#S" break="no" n="39"/>en ad clericos Occidentales. Votum enim continentiae 
       red<lb ed="#S" break="no" n="40"/>die nos quasi Deo consecratos. Nihil autem horum est in 
      <lb ed="#S" n="41"/>quatuor minoribus ordinibus, quia nec actus eorum est 
      <lb ed="#S" n="42"/>circa aliquod consecratum immediate, nec eis est 
       continen<lb ed="#S" break="no" n="43"/>tia annexa: &amp; ideo non dicuntur sic sacri, vt alij tres. 
      <lb ed="#S" n="44"/>ro Quantum ad tertium articulum principaliter quaesitum, 
      <lb ed="#S" n="45"/>sunt duae conclusiones. I1 Prima, quod in omni ordine 
      <lb ed="#S" n="46"/>de septem imprimitur character distinctus, &amp; specialis: quia 
      <lb ed="#S" n="47"/>ordinatur quilibet ad distinctum actum.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q89986-d1e340" n="12">
      <!-- 12 -->sed 
       con<lb ed="#S" break="no" n="48"/>tra hoc est, quia tunc in omni ordine habente diuersos 
       a<lb ed="#S" break="no" n="49"/>ctus, tot essent distincti characteres quot actus. si 
       dica<lb ed="#S" break="no" n="50"/>tur non, quia sunt subordinati: ita &amp; omnis actus septem 
      <lb ed="#S" n="51"/>ordinum sunt subordinati. ergo nec ibi, nisi vnus 
      distin<lb ed="#S" n="52" break="no"/>ctus character.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q89986-d1e356" n="13">
      <!-- 13 -->Et dicendum ad hoc licet omnes 
       or<lb ed="#S" break="no" n="53"/>ainet ordinentur ad eucharistiam, &amp; inferior mediante 
      su<lb ed="#S" n="54" break="no"/>periore: tamen quilibet ordo habent in se multos actusinter 
      <lb ed="#S" n="55"/>sno, habet aliquem, qui principalius, &amp; immediatius 
       de<lb ed="#S" break="no" n="56"/>seruit eucharistiae: &amp; deputatio ad illum requirit 
       chara<lb ed="#S" break="no" n="57"/>cterem speciale, non autem deputatio ad alios. sed 
       dici<lb ed="#S" break="no" n="58"/>quidam, o non in omni ordine est character pprie 
       dictus<lb ed="#S" break="no" n="59"/>ct, tiendam est secundum eos, quod cum character sit potestas 
      <lb ed="#S" n="60"/>per que nomo openatur diuinas actiones, seut aliquid 
      <lb ed="#S" n="61"/>labet dupliciter rationem potostatis: sic &amp; characteris. Po 
      <lb ed="#S" n="62"/>tetas enim proprie dicit, per quam possumus in acti, in 
      <lb ed="#S" n="63"/>auem alias non possemus, sed potestas secundum quid per 
      <lb ed="#S" n="64"/>duam sicite possumus, quod alias poteramue: sed non li 
      <lb ed="#S" n="65"/>tite, sic &amp; character simpliciter Acit potestas, per quam 
      <lb ed="#S" n="66"/>posiumus in acto, quem pris non poter atiuisssedehar? 
      <lb ed="#S" n="67"/>aer tecundum quid dicii potestas, per quam licite possumus 
      <!--0295.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>in actum, in quem prius poteramus, sed non licite: 
       acci<lb ed="#S" break="no" n="69"/>piendo ergo characterem pro potestate simpliciter dicta: 
      <lb ed="#S" n="70"/>sic character non imprimit, nisi in sacerdotio: non autem in 
      <lb ed="#S" n="71"/>inferioribus ordinibus: cuius rationem assignant: quia cui 
      <lb ed="#S" n="72"/>cunque conferi aliqua potestas spiritualiter simpliciter: 
      <lb ed="#S" n="73"/>talis potest in spiritualem effectum, in quem non poterat prius, 
      <lb ed="#S" n="74"/>vt dictum est: sed sacerdos post suam ordinationem potest in 
       spi<lb ed="#S" break="no" n="75"/>ritualem effectum, in quem non poterat prius: quia sacerdos 
      po<lb ed="#S" n="76" break="no"/>test conficere sacramentum eucharistiae, &amp; absoluere in foro poe 
      <lb ed="#S" n="77"/>nitentiae, in quem prius non poterat. Diaconus vero, &amp; 
       in<lb ed="#S" break="no" n="78"/>feriores ordines post ordinationem suam, non possunt in 
      <lb ed="#S" n="79"/>aliquem effectum, in quem prius non possent: quamuis liceat 
      <lb ed="#S" n="80"/>eis nunc, quod non licebat prius: prius enim poterat Euam 
      <lb ed="#S" n="81"/>gelium legere, &amp; sacerdoti ministrare, sed non licebat, 
       er<lb ed="#S" break="no" n="82"/>go in ordinatione sacerdotis conferi potestasspiritualis 
      <lb ed="#S" n="83"/>simpliciter dicta, non autem in ordinatione inferiorum. si 
      <lb ed="#S" n="84"/>ergo character est potestas spiritualis: sequit, quod character 
       pro<lb ed="#S" break="no" n="85"/>prie, &amp; simpliciter dictus imprimat in sacerdotio, &amp; non 
      <lb ed="#S" n="86"/>in inferioribus ordinibus. Nec est instantia nisi de 
      exor<lb ed="#S" n="87" break="no"/>cista, qui videt in sua ordinatione potestatem accipere ad. 
      <lb ed="#S" n="88"/>effectum spiritualem. scilicet ad impediendum potestatem daemonis. sed 
      <lb ed="#S" n="89"/>illud secundum Cyprianum non cogit: quia ipse ponit, quod 
      exor<lb ed="#S" n="90" break="no"/>cismus nihil facit: sed tantum significat illud, quod in 
       baptis<lb ed="#S" break="no" n="91"/>mo postea efficitur. Dicit enim sic. scias diaboli 
       nequi<lb ed="#S" break="no" n="92"/>tiam permanere vsque ad aquam salutarem: in aqua autem 
      <lb ed="#S" n="93"/>baptismi omnem nequitiam amittere: &amp; ita secundum ipsum 
      <lb ed="#S" n="94"/>exorcista non habet potestatem super daemonem. sed quia 
      <lb ed="#S" n="95"/>contrarium tenetur communius, ideo potest concedi, quod in ordine 
      <lb ed="#S" n="96"/>exorcistae imprimatur character: nec tamen propter hoc 
       digni<lb ed="#S" break="no" n="97"/>or est caeteris ordinibus: quia quamuis in hoc excedat: tamen in 
      <lb ed="#S" n="98"/>alio exceditur: in hoc. scilicet qui actus aliorum ordinum magis de 
      <lb ed="#S" n="99"/>propinquo se habent ad sacramentum eucharistiae, quam actus 
      exor<lb ed="#S" n="100" break="no"/>cistae, qui immediate ordinat ad tollendum impedimentum 
      <lb ed="#S" n="101"/>baptismi, &amp; mediante baptismo ad eucharistiae sacramentum. si 
      <lb ed="#S" n="102"/>vero character accipiatur secundo modo. scilicet pro potestate: per 
      <lb ed="#S" n="103"/>quam licite possumus in actum sacrum, in quem prius po 
      <lb ed="#S" n="104"/>teramus: sed non licite: sic dicendum est, quod in omnibus 
      ordi<lb ed="#S" n="105" break="no"/>nibus imprimitur character: quia per quemlibet ordinem 
       de<lb ed="#S" break="no" n="106"/>putai ordinatus ad actum, qui est sacer, vel ratione 
      mate<lb ed="#S" n="107" break="no"/>riae, vel relatione, quam habet ad sacramentum eucharistiae, 
      <lb ed="#S" n="108"/>vt prius dictum fuit. sed contra, quia in confirmatione 
      impri<lb ed="#S" n="109" break="no"/>mitur character proprie dictus: sicut in baptismo, &amp; 
       sa<lb ed="#S" break="no" n="110"/>cerdotior&amp; tamen per illam non potest, in quod prius non posset 
      <lb ed="#S" n="111"/>etiam licite, sed tantum ex officio, sicut miles etiam non recipit 
      po<lb ed="#S" n="112" break="no"/>test atem facti, sed officij ad pugnandum.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q89986-d1e495" n="14">
      <!-- 14 -->Praeterea 
      <lb ed="#S" n="113"/>quae non imprimunt characterem, reiterant. ergo &amp;c. sed ad 
      <lb ed="#S" n="114"/>hoc dicerent, quod illa, per quae fiunt deputationes ad 
       ali<lb ed="#S" break="no" n="115"/>quid sacrum cum consecratione, non reiterant, quandiu res 
      <lb ed="#S" n="116"/>manent: licet illa consecratio non imprimat characterem: 
      <lb ed="#S" n="117"/>nec sit sacramentum, sed importat solam deputationem ad aliquid 
      <lb ed="#S" n="118"/>facrum.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q89986-d1e513" n="15">
      <!-- 15 -->secunda conclusio est, in quo actu 
       cuiusli<lb ed="#S" break="no" n="119"/>bet ordinis imprimat. Vbi sciendum est secundum quosdam, 
      <lb ed="#S" n="120"/>quod aliquorum ordinum est tantum vnus actus, aliquorum plures, 
      <lb ed="#S" n="121"/>quorum tamen vnus principalior altero. In ordinibus 
      au<lb ed="#S" n="122" break="no"/>tem, quorum est vnus actus, character imprimit in 
       tradi<lb ed="#S" break="no" n="123"/>tione instrumenti pertinentis ad actum illum: sicut ostiario 
      <lb ed="#S" n="124"/>imprimitur character in traditione clauium: lectori in 
      tra<lb ed="#S" n="125" break="no"/>ditione libri prophetiarum: exorcistae in traditione libri 
      <lb ed="#S" n="126"/>exorcismorum, cum forma verborum simul correspondente. 
      <lb ed="#S" n="127"/>In ordinibus autem, quorum sunt plures actus, character 
      im<lb ed="#S" n="128" break="no"/>primitur in traditione instrumenti pertinentis ad 
      prin<lb ed="#S" n="129" break="no"/>cipaliorem actum. Ille autem actus est principalior, qui 
       im<lb ed="#S" break="no" n="130"/>mediatius ordinat ad sacramentum eucharistiae. Cum igit acoly 
      <lb ed="#S" n="131"/>thi sint duo actus. scilicet portare cereum, &amp; porrigere aquam, &amp; 
      <lb ed="#S" n="132"/>vinum in vrceolis ob sacramentum eucharistiae: secundus actus est 
      <lb ed="#S" n="133"/>principalior. Primo pprer rationem dicta iden character 
      <lb ed="#S" n="134"/>acolythatus imprimit in traditione vrceoli, quamuis de 
      <!--0296.xml-->
      <pb ed="#S" n="296"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>nominetur ab alio actu, qui est magis potens, &amp; 
       frequen<lb ed="#S" break="no" n="2"/>tior. Nomen enim acolythi cerei deportationem 
       signifi<lb ed="#S" break="no" n="3"/>cat. subdlaconus etiam habet duos actus. scilicet legere 
       episto<lb ed="#S" break="no" n="4"/>lam, &amp; matqiam eucharistiae ordinare, &amp; ponere in sacramentis 
      <lb ed="#S" n="5"/>vasis, vt des patet. secundus actus est principalior. 
       Pri<lb ed="#S" break="no" n="6"/>mo: quia sacramento'eucharistiae immediatior: propter quod 
       cha<lb ed="#S" break="no" n="7"/>racter subdiaconatus imprimit in traditione calicis, &amp; 
      <lb ed="#S" n="8"/>patinae. De diacono autem est magis dubium: habet enim 
      <lb ed="#S" n="9"/>duos actus: vnum legere Euangelium, &amp; alium ministrare 
       sa<lb ed="#S" break="no" n="10"/>cramentum vasis mediantibus: habet enim portare corpus 
      <lb ed="#S" n="11"/>Domini in patina, &amp; dispensare sanguinem cum calice: nec est 
      <lb ed="#S" n="12"/>dubium, quin actus secundus sit principalior primo: &amp; tamen 
      <lb ed="#S" n="13"/>diaconus in sua ordinatione non recipit aliquod 
       instru<lb ed="#S" break="no" n="14"/>mentum pertinens ad hunc actum: propter quod de 
      impres<lb ed="#S" n="15" break="no"/>sione characteris in diaconatu, est duplex opinio. Vna, quod 
      <lb ed="#S" n="16"/>imprimitur in traditione libri Euangelij: quia deputatio 
       e<lb ed="#S" break="no" n="17"/>ius ad suum principalem actum, non potuit exprimi per 
      tra<lb ed="#S" n="18" break="no"/>ditionem alicuius rei corporalis. Cum enim diaconus 
      ha<lb ed="#S" n="19" break="no"/>beat potestatem super corpus, &amp; sanguinem contenta in 
       va<lb ed="#S" break="no" n="20"/>sis: non potuit haec potestas exprimi per dationem vasis 
      <lb ed="#S" n="21"/>tantum: quia super vasa subdiaconus habet potestatem, nec 
      <lb ed="#S" n="22"/>per dationem materiae consecratae: quia non habet eam 
       imme<lb ed="#S" break="no" n="23"/>diate tangere: ideo oportuit, quod ordinaretur per traditionem 
      <lb ed="#S" n="24"/>instrumenti pertinentis ad actum secundarium: hoc est pertradi 
      <lb ed="#S" n="25"/>tionem libri. Euangelij. sed contra hoc posset dici, quod 
       pote<lb ed="#S" break="no" n="26"/>stas diaconi ad principalem actum potuit exprimi, per 
       tra<lb ed="#S" break="no" n="27"/>ditionem vasorum cum sacramento contento.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q89986-d1e618" n="16">
      <!-- 16 -->Et ad hoc potest 
      <lb ed="#S" n="28"/>dici, quod potestas diaconi non debuit exprimi pertraditio 
      <lb ed="#S" n="29"/>nem nobilioris rei, quam potestas sacerdotalis: hoc tamen fieret, 
      <lb ed="#S" n="30"/>si traderentur ei vasa cum sacramento: quia sacerdoti traduntur vasa 
      <lb ed="#S" n="31"/>cum materia non consecrata: quare illud non debuit fieri. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q89986-d1e631" n="17">
               <lb ed="#S" n="32"/>
               <!-- 17 -->Alia opinio est, quod imprimitur in impositione manuum, 
      <lb ed="#S" n="33"/>per quam datur intelligi, quod applicatur ad magnum 
       mini<lb ed="#S" break="no" n="34"/>sterium, eo quod manus est organum organorum: diaconus autem 
      <lb ed="#S" n="35"/>per excellentiam dicitur minister: &amp; huic videt canon 
      concor<lb ed="#S" n="36" break="no"/>dare. 23. dist. vbi dicit, quod cum ordinatur diaconus, solus epraes 
      <lb ed="#S" n="37"/>manum ei imponit: eo quod ad ministerium applicet. sacer 
      <lb ed="#S" n="38"/>dos similiter habet plures actus, sed principalior inter 
      <lb ed="#S" n="39"/>oens est consecrare corpus, &amp; sanguinem: absoluere autem in 
      <lb ed="#S" n="40"/>foro poenitentiae, est actus eiui secundarius. &amp; ideo in datione 
      ca<lb ed="#S" n="41" break="no"/>licis, &amp; patinae cum materia imposita, imprimitur 
       chara<lb ed="#S" break="no" n="42"/>cter sacerdotalis. vnde Dominus hanc potestatem primo dedit 
      <lb ed="#S" n="43"/>discipulis in coena, quando tradens corpus suum, &amp; 
       sangui<lb ed="#S" break="no" n="44"/>nem in calice dixit: Hoc facite in meam commemoratio 
      <lb ed="#S" n="45"/>nem. sed post resurrectionem dedit eis potestatem ad actum 
      <lb ed="#S" n="46"/>secundarium, quando dixit. Quorum remiseritis peccata, 
      remit<lb ed="#S" n="47" break="no"/>tuntur eis &amp;c.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q89986-d1e670" n="18">
      <!-- 18 -->Ratio vero, quae dicta est de diacono, 
      <lb ed="#S" n="48"/>ne habeat nobilius signum, quam sacerdos non videt efficax: quia 
      <lb ed="#S" n="49"/>subdiacono traditur calix consecratus, diacono 
       Euange<lb ed="#S" break="no" n="50"/>lium: sed nobilior est calix consecratus, quam liber 
      Euangelio<lb ed="#S" n="51" break="no"/>rum. ergo &amp;c. sed conclusio probatur alia ratione: quia illud 
      <lb ed="#S" n="52"/>quod est completum sacramentum, per se non est materia sacramenti: &amp; 
       ma<lb ed="#S" break="no" n="53"/>xime cum totum sit maius sua parte, omne sacramentum est 
       nobi<lb ed="#S" break="no" n="54"/>lius sua materia, &amp; sua forma: sed impossibile est aliquod 
      <lb ed="#S" n="55"/>sacim esse nobilius sacio altaris. ergo impossibile est 
       sa<lb ed="#S" break="no" n="56"/>cramentum esse materiam alterius sacramenti. Item in impositione 
       ma<lb ed="#S" break="no" n="57"/>nuum non imprimitur: non quidem propter hoc, quod nec per 
       il<lb ed="#S" n="58" break="no"/>lam imprimit sacerdoti, quia diceret, quod hoc est, quia non 
       de<lb ed="#S" break="no" n="59"/>fignat principalem actum eius, sicut de vrceolo acolytho, 
      <lb ed="#S" n="60"/>&amp; subdiacono: sed quia praeter actum ministri, &amp; 
       suscipien<lb ed="#S" n="61" break="no"/>tis, requirit exteriorem materiam in isto ordine, sicut in aliis: 
      <lb ed="#S" n="62"/>sed manus impositio non habet huiusmodi materiam. ideo 
      <lb ed="#S" n="63"/>&amp;c. ergo relinquit, quod in traditione Euangelistarum: quia 
      <lb ed="#S" n="64"/>aliter non potest exprimi.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q89986-d1e712" n="19">
      <!--19 -->Ad argumenta principa 
      <lb ed="#S" n="65"/>lia. Ad primum dicunt quidam, quod si character est sola 
       depu<lb ed="#S" break="no" n="66"/>tatio ad actus sacros, tot characteres diceretur aliquis 
      <lb ed="#S" n="67"/>habere, quo tactibus faciendis simul, vel successiue pote 
      <!--0296.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>rit deputari: siue actus illi differant specie, siue genere: 
      <lb ed="#S" n="69"/>nec propter hoc essent plura eiusdem speciei in eodem 
       sub<lb ed="#S" break="no" n="70"/>iecto: quia character sic acceptus non est nisi relatio 
       ratio<lb ed="#S" break="no" n="71"/>nis: entia autem rationis nusquam sunt subiectiue. si vero 
      <lb ed="#S" n="72"/>character sit spiritualis potestas existens subiectiue in 
       or<lb ed="#S" break="no" n="73"/>dinato: tunc in tribus ordinibus solum imprimitur 
      chara<lb ed="#S" n="74" break="no"/>cter. scilicet episcopatu, sacerdotio, &amp; exorcista. Et hae 
       potesta<lb ed="#S" break="no" n="75"/>tes differunt genere proximo, sicut actus earum.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q89986-d1e745" n="20">
      <!-- 20 -->sed 
      <lb ed="#S" n="76"/>videt dicendum, quod plura specie eiusdem generis propinqui: 
      <lb ed="#S" n="77"/>dum tamen non habeant oppositionem, stant simul, sicut 
      <lb ed="#S" n="78"/>oens scientiae in intellectu: vnde dato, quod characteres septem 
      <lb ed="#S" n="79"/>ordinum sint vnius generis proximi: maxime quantum ad 
       eo<lb ed="#S" break="no" n="80"/>qui sunt potestas faciendi licite, quod prius non licebat: 
      <lb ed="#S" n="81"/>non tamen habent aliquam contrarietatem, sicut patet ex eorum 
      <lb ed="#S" n="82"/>actibus: imo sibi subseruiunt: vnde se compatiuntur in eodem. 
      <lb ed="#S" n="83"/>Quod vero dicunt, quod characteres exorcistatus, 
      presbytera<lb ed="#S" n="84" break="no"/>tus, episcopatus, non sunt eiusdem generis proximi: sicut 
      <lb ed="#S" n="85"/>omnes colores sunt eiusdem generis pximi: non apparet 
      ra<lb ed="#S" n="86" break="no"/>tio, quare non alij characteres nisi isti, nec ipsi dicunt. 
      <lb ed="#S" n="87"/>Oportetenim, quod si characteres differunt specie, habeant 
      <lb ed="#S" n="88"/>vnum genus proximum: &amp; saltem duo sunt eiusdem generis 
      <lb ed="#S" n="89"/>proximi: cum non sit genus, quin ad minus habeat duas 
      <lb ed="#S" n="90"/>species: &amp; quamuis actus eorum differat genere proximo in 
      <lb ed="#S" n="91"/>genere naturae: tamen in genere artificialium, &amp; gratuitorum, 
      <lb ed="#S" n="92"/>siue hierarchicorum actuum sunt vnius generis, cum sit 
      tan<lb ed="#S" n="93" break="no"/>tum vna hierarchia ecclesiae militantis.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q89986-d1e789" n="21">
      <!-- 21 -->Ad 
       secun<lb ed="#S" break="no" n="94"/>dum dicunt quidam, quod vnius sacramenti est vnus effectus 
      princi<lb ed="#S" n="95" break="no"/>palis: &amp; sic character sacerdotij est principalis effectus 
      sa<lb ed="#S" n="96" break="no"/>cramenti ordinis. Possunt tamen esse multi effectus minus 
      <lb ed="#S" n="97"/>pricipales ordinati ad principalem actum eius, &amp; sic sunt 
      <lb ed="#S" n="98"/>multi characteres multorum ordinum, qui omnes ordinantur 
      <lb ed="#S" n="99"/>ad characterem sacerdotij, &amp; actuum eius.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q89986-d1e808" n="22">
      <!-- 22 -->sed ista 
      <lb ed="#S" n="100"/>solutio est dubia: quia cum principalis effectus sacri 
       ordi<lb ed="#S" break="no" n="101"/>nis sit character, &amp; non gratia secundum eos: quia in diacona 
      <lb ed="#S" n="102"/>tu, &amp; subdiaconatu imprimit gratia: quae tamen negant esse 
       sa<lb ed="#S" break="no" n="103"/>cramenta. ergo exorcistatus, presbyteratus, episcopatus, in 
      qui<lb ed="#S" n="104" break="no"/>bus imprimuntur diuersi characteres erunt diuersa 
       sa<lb ed="#S" break="no" n="105"/>cramenta. Et videt dubium, quomodo  character episcopalis ordi 
      <lb ed="#S" n="106"/>netur ad sacerdotalem: quia omne, quod ordinat ad aliquid, 
      <lb ed="#S" n="107"/>ex sua natura plus ordinatur ad illud in suo subiecto, quam 
      <lb ed="#S" n="108"/>in alieno: sed in eodem subiecto character episcopalis non 
      <lb ed="#S" n="109"/>ordinatur ad sacerdotalem: cum praesupponat ipsum, nec 
      <lb ed="#S" n="110"/>supponat ea, quae sunt episcopi in aliquo ad agendum ea, quae 
      <lb ed="#S" n="111"/>sunt presbyterij, sed econuerso. Et praeter ea maior 
      digni<lb ed="#S" n="112" break="no"/>tas non ordinatur ad minorem: si tamen separari posset 
      Pontifi<lb ed="#S" n="113" break="no"/>cium a sacerdotio: maius est simplicitersacerdotium: quia 
      <lb ed="#S" n="114"/>maximus gradus inter actus hierarchicos est posse 
       confi<lb ed="#S" break="no" n="115"/>cere corpus Domini. Tamem argumentum principale est contra 
      <lb ed="#S" n="116"/>Tho. qui ponit omnes ordines esse vnum sacramentum: &amp; tamen quem 
      <lb ed="#S" n="117"/>libet imprimere specialem characterem: propter quod 
       dicen<lb ed="#S" break="no" n="118"/>dum est, quod non omnis vnitas sanctorum est eiusdem rationis, 
      <lb ed="#S" n="119"/>&amp; ad vnitatem sacri sufficit vnitas ordinis: quae etiam est 
       mul<lb ed="#S" break="no" n="120"/>tiplex, vnde est aliquod sacramentum adeo vnum sacramentum, 
      <lb ed="#S" n="121"/>quod est in eo vnitas indiuisibilitatis in genere sacramenti: 
      <lb ed="#S" n="122"/>qa. scilicet non habet nisi vnum immediatum effectum: sicut 
      ba<lb ed="#S" n="123" break="no"/>ptismus, confirmatio, &amp; multa huiusmodi. Aliud est, quod 
      <lb ed="#S" n="124"/>habet multos effectus sacramentales secundum rem 
      priua<lb ed="#S" n="125" break="no"/>tiue, licet vnum pofitiue: sicut in eucharistia est 
      conuer<lb ed="#S" n="126" break="no"/>sio diuersarum rerum in vnam, &amp; eandem rem: ita quod sunt 
      <lb ed="#S" n="127"/>plura, quae desinunt esse: sed vnum, quod incipit esse. Et 
      <lb ed="#S" n="128"/>matrimonium est vnum sacramentum: habet tamen duos 
      effe<lb ed="#S" n="129" break="no"/>ctus reales, siue sintrelationes, siue aliquid absolutum in 
      <lb ed="#S" n="130"/>duobus. scilicet potestatem mutuam, &amp; obligationem. Ordo 
       plu<lb ed="#S" break="no" n="131"/>res effectus res: sed vnum ordine, &amp; hoc sufficit, sicut de 
      <lb ed="#S" n="132"/>eucharistia.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q89986-d1e884" n="23">
      <!-- 23 -->Ad tertium, quod est in oppositum, dicunt 
      <lb ed="#S" n="133"/>quidam, quod non solum sacramentum non est iterabile: quia 
      <lb ed="#S" n="134"/>imprimat aliquam potestatem existentem subiectiue in 
      <!--0297.xml-->
      <pb ed="#S" n="297"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>suscipiente sacramentum: sed quia per ipsum deputatur 
      <lb ed="#S" n="2"/>quis ad actum sacrum: sicut benedictio calicis non 
      itera<lb ed="#S" n="3" break="no"/>tur: quia per eam deputatur ad actus sacros: quamuis 
      ni<lb ed="#S" n="4" break="no"/>hil fiat subiectiue in calice per benedictionem. Et simili 
      <lb ed="#S" n="5"/>ter potest esse in ordinibus: quae tamen deputatio large 
      <lb ed="#S" n="6"/>dicitur character.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q89986-d1e913" n="24">
      <!-- 24 -->sed hoc est addendum, quod 
       impedi<lb ed="#S" break="no" n="7"/>mentum iterationis in sacramento. non est sola collatio 
       po<lb ed="#S" break="no" n="8"/>testatis: cum ista sit in matrimonio, quod iteratur: nec sola 
      <lb ed="#S" n="9"/>consecratio, vel vnctio, cum illa sit in extrema vnctione, 
      <lb ed="#S" n="10"/>quae iteratur: nec benedictio cum illa sit in matrimonio, 
      <lb ed="#S" n="11"/>quod iteratur, &amp; ipsamet benedictio de consuetudine 
      <lb ed="#S" n="12"/>in multis ecclesiis, nec sola deputatio ad aliquid sacrum: 
      <lb ed="#S" n="13"/>cum ista sit in promissione religionis, quae potest 
       itera<lb ed="#S" break="no" n="14"/>ri, si intrat aliam religionem: sed quando haec omnia 
       si<lb ed="#S" break="no" n="15"/>mul concurrunt, &amp; cum hoc est sacramentum: tunc 
      pro<lb ed="#S" n="16" break="no"/>hibetur iterari, &amp; sic est in quolibet ordine. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>