<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#PetrusDePalude">Petrus Palude</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-06-17">June 17, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="S" n="cod-s1552l">Salamanca 1552</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-06-17" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#S" n="285"/>
            <cb ed="#S" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="khj78y-q86756"><!-- l4d23-q2 -->
            <head xml:id="khj78y-q86756-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="khj78y-q86756-Hd1e103" type="question-title">
     de ministro: utrum 
     sacerdos possit hoc sacramentum ministrare
   </head>
            <p xml:id="khj78y-q86756-d1e106">
               <lb ed="#S" n="62"/>QVAESTIO SECVNDA. 
      <lb ed="#S" n="63"/>De ministro extrema vnctionis.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q86756-d1e113">
      <!--0285.xml-->
               <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="64"/>Thom. 4. distin. 23q. 2. art. 1. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q86756-d1e122">
               <lb ed="#S" n="65"/>SECVNDO quaeritur de ministro: vtrum 
      <lb ed="#S" n="66"/>sacerdos possit hoc sacramentum ministrare. Et 
      <lb ed="#S" n="67"/>videtur quod sic. quia sctam Genouefa oleo sancto 
      <lb ed="#S" n="68"/>misso ad infirmos sanabat eos: qua 
       ratio<lb ed="#S" break="no" n="69"/>ne sexus non erat capax ordinis quamuis 
      san<lb ed="#S" n="70" break="no"/>cta, sicut nec beata virgo. de poe. &amp; re. c. Noua. similiter 
      <lb ed="#S" n="71"/>beatus Io. heremita. ergo &amp;c.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q86756-d1e141" n="2">
      <!-- 2 -->Contra Iaco. vlt. Infit 
      <lb ed="#S" n="72"/>matur quis in vobis, inducat presbyteros.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q86756-d1e148" n="3">
      <!-- 3 -->
       Respon<lb ed="#S" break="no" n="73"/>deo, hic sunt tria facienda. Primo, ostendendum est, quod 
       mi<lb ed="#S" break="no" n="74"/>nister proprius huius sacramenti est simplex sacerdos. secundo, 
      <lb ed="#S" n="75"/>quod debet esse proprius non alienus. Tertio, quod sufficit, quod sit 
      <lb ed="#S" n="76"/>vnus.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q86756-d1e161" n="4">
      <!-- 4 -->Circa primum articulum sunt quatuor 
       conclu<lb ed="#S" break="no" n="77"/>siones. Prima, quod solus sacerdos est minister: ita quod in 
       nul<lb ed="#S" break="no" n="78"/>lo casu non sacerdos potest inungere: cum hoc fit eius 
       pro<lb ed="#S" break="no" n="79"/>prium: nec Papa posset committere non sacerdoti 
       inunge<lb ed="#S" break="no" n="80"/>re, sicut nec a peccatis absoluere, aut etiam conficere: quia quamuis 
      <lb ed="#S" n="81"/>in eius ordinatione non fiat expressa mentio de 
      potesta<lb ed="#S" n="82" break="no"/>te inungendi, sicut celebrandi, &amp; ligandi, &amp; soluendi: tum 
      <lb ed="#S" n="83"/>implicite cum datur sibi potestas horum, &amp; illius: quia vere 
      con<lb ed="#S" n="84" break="no"/>fesso, &amp; communicato dari debet.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q86756-d1e183" n="5">
      <!-- 5 -->secunda conclusio est, 
      <lb ed="#S" n="85"/>quod sufficit, quod sit simplex sacerdos, nec oportet, quod sit epraes, 
      <lb ed="#S" n="86"/>quia in his, quae singulis de populo competunt, proprius 
       mi<lb ed="#S" break="no" n="87"/>nister est simplex sacerdos, qui immediate illis praeest, &amp; 
      <lb ed="#S" n="88"/>non oportet, quod sit epraes, sicut in illis, quae in speciali gradu 
      <lb ed="#S" n="89"/>constituunt.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q86756-d1e199" n="6">
      <!-- 6 -->Tertia conclusio est, quod laicus in nulla 
      <lb ed="#S" n="90"/>necessitate pont: quia solum sacramentum, quod est necessitatis, vt 
      <lb ed="#S" n="91"/>baptismum potest ministrare, &amp; nullum aliud.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q86756-d1e208" n="7">
      <!-- 7 -->sed 
       con<lb ed="#S" break="no" n="92"/>tra quia matrimonium dispensatur a laico quantum ad essentiam 
      <lb ed="#S" n="93"/>suam, quae est ante benedictionem.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q86756-d1e218" n="8">
      <!-- 8 -->Et dicendum: quod vnus 
      <lb ed="#S" n="94"/>alium accipit: vnde quilibet sacramentum suscipit, ergo neuter 
      <lb ed="#S" n="95"/>dispensat: quia inter dantem, &amp; accipientem debet esset 
       discre<lb ed="#S" break="no" n="96"/>tio personalis.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q86756-d1e229" n="9">
      <!-- 9 -->Item contra de poenitentia, quae est 
       necessita<lb ed="#S" break="no" n="97"/>tis, &amp; tamen non ministrat a laico.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q86756-d1e236" n="10">
      <!-- 10 -->Et dicendum, quod non est 
      <lb ed="#S" n="98"/>mere necessitatis: quia omnis, qui est susceptiuus poenitentiae fine 
      <lb ed="#S" n="99"/>actu eius exteriori, potest saluari ex sola susceptione in 
      vo<lb ed="#S" n="100" break="no"/>to: quia nullus potest suscipere poenitentiam de facto, qui non 
       pos<lb ed="#S" break="no" n="101"/>set eam suscipere in voto: sed baptismus est purae 
       necessita<lb ed="#S" break="no" n="102"/>tis: quia aliquis potest suscipere eum de facto: qui non est 
      vo<lb ed="#S" n="103" break="no"/>to, vt puer: &amp; ille nisi susciperet de facto, non posset aliter 
      <lb ed="#S" n="104"/>saluari. Et licet baptismus non sit tantae necessitatis in 
      omni<lb ed="#S" n="105" break="no"/>bus: sed in adultis aequalis necessitatis cum poenitentia mortalium 
      <lb ed="#S" n="106"/>tamen quia est vnum baptisma tam in paruulis, quam in adultis 
      <lb ed="#S" n="107"/>principaliter contra vnum, ideo non debuit diuersificari 
      mi<lb ed="#S" n="108" break="no"/>nister, qui est necessitatis in hoc, vel in illo: sed est idem 
      <lb ed="#S" n="109"/>minister in omni baptismo, quantum ad id, quod est us 
      <lb ed="#S" n="110"/>cessitatis sacri: quamuis non quantum ad id, quod est 
      con<lb ed="#S" n="111" break="no"/>gruitatis: sed propter necessitatem, hoc est in paruulis: pro 
      <lb ed="#S" n="112"/>Ilet tastut ileu stituts tirtet lapet ausistiut 
      <lb ed="#S" n="113"/>lum, sed etiam adultum potest in necessitate baptizare 
      <lb ed="#S" n="114"/>licite: quamuis non sit necessitas absoluere aequaliter vtrobi 
      <lb ed="#S" n="115"/>que: quia sic est a Christo institutum propter vnitatem baptis 
      <lb ed="#S" n="116"/>mi: secus autem est de poenitentia exteriori, quae in nullo casu 
      ha<lb ed="#S" n="117" break="no"/>bet necessitatem absolutam, vt dictum est.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q86756-d1e284" n="11">
      <!-- 11 -->Quarta 
       con<lb ed="#S" break="no" n="118"/>clusio est, quod nec diaconus potest ex officio inungere, sicus 
      <lb ed="#S" n="119"/>potest sanguinem ministrare: quia inungere non sic implicite 
      <lb ed="#S" n="120"/>continetur in ministrando sacerdoti, sicut illud. Item non 
      <lb ed="#S" n="121"/>potest inungere in necessitate: sicut potest communicare: quia 
      <lb ed="#S" n="122"/>sicut baptizatus non requirit virtutem in baptizante: sed 
      <lb ed="#S" n="123"/>solum applicationem materiae cum forma: in quibusest tota 
      <lb ed="#S" n="124"/>virtus, sic in eucharistia est tota virtus: vnde a 
       quocun<lb ed="#S" break="no" n="125"/>que ministrei, tantum valet sicut si a sacerdote: licet non 
       de<lb ed="#S" break="no" n="126"/>beat a quocunque, nisi a sacerdote, vel diacono in 
       neces<lb ed="#S" break="no" n="127"/>sitate ministrari: quamuis non sit de necessitate: sed 
       ex<lb ed="#S" break="no" n="128"/>trem a vnctio virtutem requirit in ministro, sicut 
       absol<lb ed="#S" break="no" n="129"/>uere, &amp; conficere, &amp; ordinare: propter quod in nulla 
      <!--0286.xml-->
      <pb ed="#S" n="286"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>necessitate potest non sacerdos inungere: quia sacerdos 
      so<lb ed="#S" n="2" break="no"/>lus habet hanc virtutem, sicut nec conficere, nec ordinare, 
      <lb ed="#S" n="3"/>nec absoluere sacramentaliter.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q86756-d1e328" n="12">
      <!-- 12 -->Notandum est ergo, quod 
       dia<lb ed="#S" break="no" n="4"/>conus non dispensat aliquod sacramentum ex officio, cuius 
      essen<lb ed="#S" n="5" break="no"/>tia in dispensatione consistit, vel cuius essentia non consistis 
      <lb ed="#S" n="6"/>in vsu, quo ad completam dispensationem. quia sanguinem ex 
       offi<lb ed="#S" break="no" n="7"/>cio dispensat: sed non corpus, nisi in defectu sacerdotis. 
      <lb ed="#S" n="8"/>Ratio vero, qua aliqui dicunt, quod nulli competit exercere 
       a<lb ed="#S" break="no" n="9"/>ctum per quem fit remissio peccatorum, nisi cui ex 
       ordina<lb ed="#S" break="no" n="10"/>tione competit peccatam remittere: habet dubium propter 
       dispen<lb ed="#S" break="no" n="11"/>sationem Dominici sanguis, per quem fit peccatorum remissio, lices 
      <lb ed="#S" n="12"/>non principaliter sicut nec hic: &amp; tamen diaconus eam habet, 
      <lb ed="#S" n="13"/>qui licet recipiat manuum impositionem: non tamen dicitur ei, 
      quo<lb ed="#S" n="14" break="no"/>rum remiseritis &amp;c. vnde sic posset maior intelligi, quod 
       nul<lb ed="#S" break="no" n="15"/>lus ordinatus ex officio habet exercere aliquem actum, nisi 
      <lb ed="#S" n="16"/>ad quem sibi datur potestas ex ordinatione implicite, vel 
      <lb ed="#S" n="17"/>explicite antecedenter, uel consequenter. sacerdos enim 
      ha<lb ed="#S" n="18" break="no"/>bet duos actus principales. scilicet consecrandi, &amp; absolueudi. 
      <lb ed="#S" n="19"/>Et dicitur sibi expresse accipere potestatem celebrandi 
       mis<lb ed="#S" break="no" n="20"/>sam &amp;c. Et accipite spiritum sctin, quorum remiseritis peccatam 
      <lb ed="#S" n="21"/>&amp;c. Ad hoc autem sequit, mysterij celebrati dispensatio, &amp; 
      <lb ed="#S" n="22"/>diaconus accipit ptantem legendi Euangelium, &amp; ministrandi 
      <lb ed="#S" n="23"/>sacerdoti, &amp; ipsum iuuandi in ministerio: vt sicut ille 
       dispen<lb ed="#S" break="no" n="24"/>sat corp', sic &amp; iste postea sanguinem: sed diaconus non 
      acci<lb ed="#S" n="25" break="no"/>pit ptantem inungendi, nec aliquid faciendi, cuius illud sit 
       acces<lb ed="#S" break="no" n="26"/>sorium: quia inungere infirmum non est annexum conicationi eius, 
      <lb ed="#S" n="27"/>vel audientiae confessionis: sicut dispensatio sanguinis ad 
      di<lb ed="#S" n="28" break="no"/>spensationem corporis: quia illa duo sunt quo sacramentalia, 
      quo<lb ed="#S" n="29" break="no"/>rum vltimum est minus principale, &amp; primum pricipalius in 
      di<lb ed="#S" n="30" break="no"/>spensando, sicut consecratio sanguinis est minus principa 
      <lb ed="#S" n="31"/>lis: quia illa debet sequi, &amp; sine ea esset verum corpus 
      Chri<lb ed="#S" n="32" break="no"/>sti: vnde quantum ad id, quod est res, &amp; sacramentum est iam 
      <lb ed="#S" n="33"/>tota essentia sacramenti: quamuis non quantum ad id, quod 
      <lb ed="#S" n="34"/>est sacramentum tantum. Haec autem vnctio est sacramentum 
      <lb ed="#S" n="35"/>per se distinctum ab omni alio, &amp; non alicui alij: sicut 
       sa<lb ed="#S" break="no" n="36"/>cramentale, vel sequela annexum. ideo &amp;c.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q86756-d1e404" n="13">
      <!-- 13 -->
       secun<lb ed="#S" break="no" n="37"/>dus articulus est, quod debet esse suus non alienus, vbi sunt 
      <lb ed="#S" n="38"/>tres conclusiopes.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q86756-d1e414" n="14">
      <!-- 14 -->Prima de hoc, quod est de fure 
      <lb ed="#S" n="39"/>communi: quia debet esse sacerdos proprius, non quidem 
      <lb ed="#S" n="40"/>quantum ad essentiam sacramenti, sed quo ad necessitatem 
       praece<lb ed="#S" break="no" n="41"/>cepti: quia sicut non suus epraes non debet ordinare, nisi de 
      <lb ed="#S" n="42"/>licentia sui: si tamen ordinat, verum sacramentum confert: sic &amp; hic non 
      <lb ed="#S" n="43"/>nihil est actum, si quis praesumat inungere alienum 
       paro<lb ed="#S" break="no" n="44"/>chianum: sicut nihil esset actum, si praesumeret 
       absolue<lb ed="#S" break="no" n="45"/>re: quia materia est peccator subditus, non sic autem est hic: sed 
      <lb ed="#S" n="46"/>de necessitate praecepti generalis, quod sacramenta a suis 
       sacerdo<lb ed="#S" break="no" n="47"/>tibus, &amp; episcopis sunt recipsenda, non ab extraneis: nisi de 
       li<lb ed="#S" break="no" n="48"/>centia suorum. Quod si scienter aliquis reciperet eo ipso 
      <lb ed="#S" n="49"/>peccaret, &amp; fructui sacri poneret obicem: vnde sacerdos 
      <lb ed="#S" n="50"/>suus lure ordinario, vel delegato, &amp; istud, &amp; alia 
      sacramen<lb ed="#S" n="51" break="no"/>ta ministrare debet: &amp; sic habet consuetudo: nec tamen ex hoc 
      <lb ed="#S" n="52"/>ipso, quod quis habet, potestatem absoluendi habet, propter 
      <lb ed="#S" n="53"/>hoc potestatem communicandi, vel inungendi: vnde nisi 
      <lb ed="#S" n="54"/>periculum mortis immineret ex mora proprij sacerdotis, 
      <lb ed="#S" n="55"/>non suus eum non deberet communicare, nec inungere: 
      <lb ed="#S" n="56"/>alians sic ponendo spem in ratihabitione illius. 
       Quantun<lb ed="#S" break="no" n="57"/>cunque autem inunctus fuerit a sacerdote suo, vel extraneo 
      <lb ed="#S" n="58"/>vere vnctio fuit, nec iterari debet, nisi in casu, in quo ite 
      <lb ed="#S" n="59"/>retur a sacerdote proprio facta. si autem esset facta a non 
      sa<lb ed="#S" n="60" break="no"/>cerdote, iterum facienda osset a sacerdote, sicut de 
       ordi<lb ed="#S" break="no" n="61"/>nato a non epo.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q86756-d1e469" n="15">
      <!-- 15 -->secunda conclusio est, quid iuris 
      <lb ed="#S" n="62"/>est in casu necessitatis. Quia enim necessitas non habet 
      <lb ed="#S" n="63"/>legem: non suus sacerdos potest licite inungere, sicut 
      absol<lb ed="#S" n="64" break="no"/>uere: imo sicut proprio sacerdote absente, qui non potest 
      <lb ed="#S" n="65"/>haberi, tenetur eum audire, &amp; absoluere, si petat, sicut de 
      <lb ed="#S" n="66"/>pane alieno quem habet morientem pascere: sic in omni 
      <lb ed="#S" n="67"/>illo, in quo casu licet sibi absoluere a peccatis morien- 
      <!--0286.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>tem non subditum: &amp; tenetur per consequens 
       communi<lb ed="#S" break="no" n="69"/>care eum, &amp; ipsum inungere: quamuis viaticum sit 
       ma<lb ed="#S" break="no" n="70"/>gis annexum poenitentiae morientium, quam extrema 
       vn<lb ed="#S" break="no" n="71"/>ctio, quae negatur laicis interdictis: non autem 
       poeniten<lb ed="#S" break="no" n="72"/>tia, nec viaticum. de poe. &amp; remis. quod in te. Vnde sacerdos 
      <lb ed="#S" n="73"/>rogatus a curato ministrare ecclesiastica sacramenta 
      mo<lb ed="#S" n="74" break="no"/>rienti, in casu, in quo non potest, vel non vult ire, si omittat 
      <lb ed="#S" n="75"/>ire, reus est animae illius, quam quantum est in se damnari 
      <lb ed="#S" n="76"/>permittit: cum per accidens ista sacramenta possint esse 
       neces<lb ed="#S" break="no" n="77"/>saria: &amp; videntur necessaria ratione praecepti ex 
       consue<lb ed="#S" break="no" n="78"/>tudine generali morientium in fide ecclesiae.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q86756-d1e515" n="16">
      <!-- 16 -->
       Ter<lb ed="#S" break="no" n="79"/>tia conclusio est de praecisis ab ecclesia: quia 
       excommuni<lb ed="#S" break="no" n="80"/>catus, vel ab officio suspensus nullo modo debet hoc 
       sa<lb ed="#S" break="no" n="81"/>cramentum ministrare: imo si ministrat irregularis 
       effici<lb ed="#S" break="no" n="82"/>tur: quia ingerit se diuinis in officio ordinis sacerdotalis. 
      <lb ed="#S" n="83"/>si vero esset suspensus a benoficio tantum posset licite, 
       si<lb ed="#S" break="no" n="84"/>cut &amp; alias officiare ecclesiam. de elect. cum in cunctis. 
      <lb ed="#S" n="85"/>si etiam suspensus esset ab ingressu ecclesiae tantum, &amp; non 
      <lb ed="#S" n="86"/>cum hoc a diuinis: tunc deberet mittere clericum ad 
      eccle<lb ed="#S" n="87" break="no"/>siam, vt omnia necessaria deferret, &amp; ipse extra ecclesiam 
      <lb ed="#S" n="88"/>&amp; coemeterium illa accipiens, &amp; postea in domo priuata 
      <lb ed="#S" n="89"/>infirmum inungens irregularitatem nullam incurreret, nec 
      <lb ed="#S" n="90"/>peccaret. sed si in ecclesia necessaria acciperet, &amp; sicut 
      <lb ed="#S" n="91"/>moris est praecedente lumine de ipsa prodiens iret ad in 
      <lb ed="#S" n="92"/>ungendum, irregularis fieret, sicut in ecclesia celebraret. 
      <lb ed="#S" n="93"/>si autem suspensus esset ab ingressu, &amp; a diuinis, dato, q 
      <lb ed="#S" n="94"/>nunquam ecclesiam intret per administrationem huius 
      sa<lb ed="#S" n="95" break="no"/>cramenti, quae est actus sacerdotalis, irregularitatem in 
      <lb ed="#S" n="96"/>curreret. Vbi ergo propter excommunicationem, vel 
      suspen<lb ed="#S" n="97" break="no"/>sionem proprio curato non licet inungere, ibi non licet 
      <lb ed="#S" n="98"/>ab illo scienter suscipere, sicut nec communionem, sed tunc 
      li<lb ed="#S" n="99" break="no"/>cet aduocare extraneum
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q86756-d1e565" n="17">
      <!-- 17 -->Est autem dubium, vtrum 
      <lb ed="#S" n="100"/>de licentia excommunicati liceat audire confestiones. Es 
      <lb ed="#S" n="101"/>dicendum quod sic, licet excommunicatus non possit delega 
      <lb ed="#S" n="102"/>re: quia illud fit principaliter authoritate iurisdictionis: 
      <lb ed="#S" n="103"/>hoc autem principaliter authoritate ordinis: similiter de 
      <lb ed="#S" n="104"/>licentia suspensi etiam a iurisdictione. Nam si esset 
      su<lb ed="#S" n="105" break="no"/>spensus non a iurisdictione, non est dubium: sicut etiam 
      <lb ed="#S" n="106"/>de licentia episcopi excommonicati, vel suspensi potest alius 
      <lb ed="#S" n="107"/>epraes ordinare, non solum vbi est suspensos: quia ordiuauit 
      <lb ed="#S" n="108"/>alienum, ga tunc licentia iuris habei. de temp. or. c. 2. imo 
      <lb ed="#S" n="109"/>etiam quomodocunque alias: &amp; multomagis de 
       licen<lb ed="#S" break="no" n="110"/>tia suspensi, vel excommunicati curati potest extraneus 
       sacer<lb ed="#S" break="no" n="111"/>dos inungere.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q86756-d1e596" n="18">
      <!-- 18 -->Tertius articulus est, quod debet esse 
      <lb ed="#S" n="112"/>vnus sacerdos, vbi sunt tres conclusiones.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q86756-d1e603" n="19">
      <!-- 19 -->Prima, 
      <lb ed="#S" n="113"/>quod sufficit solus, nec oportet, quod sint plures: verum est, quod 
      dici<lb ed="#S" n="114" break="no"/>tur in plurali, inducat presbyteros: quia si possint haberi, 
      <lb ed="#S" n="115"/>&amp; velint adesse, bonum est, &amp; melius: vnde &amp; in collegiis 
      <lb ed="#S" n="116"/>regularibus, &amp; saecularibus totum collegium adesse debet, ad 
      <lb ed="#S" n="117"/>inungendum concanonicum, vel monachum. Potest tamen 
      <lb ed="#S" n="118"/>solus sacerdos cum vno solo clerico inungere. de vnc. 
       si<lb ed="#S" break="no" n="119"/>gna quaesiuit. Vbi etiam dicitus, quod cum vno laico: imo 
      <lb ed="#S" n="120"/>quod ipse solus potest si adiutorem non habeat, vt notat 
      Ho<lb ed="#S" n="121" break="no"/>sti. quamuis nunquam sine adiutore celebrare debeat. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q86756-d1e628" n="20">
               <lb ed="#S" n="122"/>
               <!-- 20 -->secunda conclusio est, quod quotcunque sint sacerdotes: 
      <lb ed="#S" n="123"/>vnus tamen debot esse minister adhibens materiam, &amp; 
      profe<lb ed="#S" n="124" break="no"/>rens formam similiter: non quod vnus inungat, &amp; alius verba 
      <lb ed="#S" n="125"/>dicat: sicut epraes repraehenditur: quia caecus ordinabat, &amp; alius 
      <lb ed="#S" n="126"/>verba dicebat. 23. dist. c. Quorundam. Et sic non est mini 
      <lb ed="#S" n="127"/>ster nisi vnus sacerdos.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q86756-d1e646" n="21">
      <!-- 21 -->Tertia conclusio est, quod in 
      <lb ed="#S" n="128"/>necessitate: pelio deficiente alius supplere debet, quod 
      <lb ed="#S" n="129"/>restat, incipiendo vbi ipse dimisit, si ipse illius partis 
      vn<lb ed="#S" n="130" break="no"/>ctionem compleuit: quia quaelibet vnctio habet distinctam 
      <lb ed="#S" n="131"/>formam, &amp; materiam: sicut consecratio panis, &amp; vini: sed si 
       v<lb ed="#S" break="no" n="132"/>nam vnctionem non compleuisset, puta, quia vnam autem vnxit 
      <lb ed="#S" n="133"/>non aliam: nisi totam formam compleuisset supervnum 
       orga<lb ed="#S" break="no" n="134"/>num illius partis, vnctio esset super illam partem a principio in 
      <!--0287.xml-->
      <pb ed="#S" n="287"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>choanda.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q86756-d1e675" n="22">
      <!-- 22 -->Ad argumentum dicendum, quod illa 
       vn<lb ed="#S" break="no" n="2"/>stio non erat sacramentalis: sed medicinalis: non por 
      na<lb ed="#S" n="3" break="no"/>turam, sed per miraculum, &amp; gratiam sanitatum. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>