<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#PetrusDePalude">Petrus Palude</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2023-06-17">June 17, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="S" n="cod-s1552l">Salamanca 1552</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-06-17" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#S" n="422"/>
            <cb ed="#S" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="khj78y-r34293"><!-- l4d41-q1 -->
            <head xml:id="khj78y-r34293-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="khj78y-r34293-Hd1e103" type="question-title">
     de 
       affinitate, utrum impediat 
     matrimonium
   </head>
            <p xml:id="khj78y-r34293-d1e106">
               <lb ed="#S" n="82"/>DIsTINCTIO. 41. QVAESTIO. I.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r34293-d1e111">
               <lb ed="#S" n="83"/>CIrca. 41. Distinctionem quaeruntur tria. Primo, de 
      <lb ed="#S" n="84"/>affinitate. secundo, de publicae honestatis iustitia. 
      <lb ed="#S" n="85"/>Tertio, de illegitimitate. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r34293-d1e120">
               <lb ed="#S" n="86"/>De gradibus affinitatis. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r34293-d1e126">
               <lb ed="#S" n="87"/>Ioom. 4. Dist. 4l. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r34293-d1e131">
               <lb ed="#S" n="88"/>PRIMO igitur quaeritur de 
       affi<lb ed="#S" break="no" n="89"/>nitate, vtrum impediat 
       matrimo<lb ed="#S" break="no" n="90"/>nium. Et videtur quod non, quia effe 
      <lb ed="#S" n="91"/>ctus non impedit suam causam: 
      <lb ed="#S" n="92"/>sed affinitas est effectus 
       matri<lb ed="#S" break="no" n="93"/>monij. ergo &amp;c.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r34293-d1e147" n="3">
      <!-- 3 -->Item 
       secun<lb ed="#S" break="no" n="94"/>dum iura consanguinei 
       succe<lb ed="#S" break="no" n="95"/>dunt in rebus defuncti, sed vxor 
      <lb ed="#S" n="96"/>est res viri: ergo eo defuncto debent in ea succedere con 
      <lb ed="#S" n="97"/>sanguinei.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r34293-d1e160" n="4">
      <!-- 4 -->Item vxor alicuius affinis est frater viri 
      <lb ed="#S" n="98"/>sui, sed eo mortuo debet eam accipere in vxorem 
       secun<lb ed="#S" break="no" n="99"/>dum legem veterem, vt haber Leui. 25. ergo affinitas non 
      <lb ed="#S" n="100"/>impedit matrimonium.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r34293-d1e171" n="5">
      <!-- 5 -->In contrarium arguit, quia Leui. 
      <lb ed="#S" n="101"/>18. dicii, Turpitudinem vxoris patris tui non 
       discoope<lb ed="#S" break="no" n="102"/>ries, &amp; turpitudinem matris tuae non reuelabis: sed tales 
      <lb ed="#S" n="103"/>sunt tantum affines: ergo affinitas impedit matrimonium. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r34293-d1e182" n="6">
               <lb ed="#S" n="104"/>
               <!-- 6 -->Item vir &amp; vxor sunt vna caro, ergo qui attinet vni 
      <lb ed="#S" n="105"/>per consanguinitatem oportet quod attineat alteri, quod fit per 
      <lb ed="#S" n="106"/>affinitatem: ergo sicut attinentia consanguinitatis impedis 
      <lb ed="#S" n="107"/>matrimonium, sic &amp; attinentia per affinitatem. Et haec est ra 
      <lb ed="#S" n="108"/>tio Greg. 25. q. 5. c. Porro.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r34293-d1e199" n="7">
      <!-- 7 -->Respondeo, hic sunt quin 
      <lb ed="#S" n="109"/>que videnda. Primo, quid sit affinitas &amp; vnde dicat. 
       se<lb ed="#S" break="no" n="110"/>cundo, quomodo  contrahatur. Tertio, quomodo  genera affinitatis 
      <lb ed="#S" n="111"/>distinguantur. Quarto, quomodo  gradus in ea computentur. 
      <lb ed="#S" n="112"/>Quinto, quo quarto gradu affinitatis matrimonium 
       pro<lb ed="#S" break="no" n="113"/>hibeatur.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r34293-d1e215" n="8">
      <!-- 8 -->Quantum ad primum sunt tres conclusiones. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r34293-d1e220" n="9">
               <lb ed="#S" n="114"/>
               <!-- 9 -->Prima, vnde dicatur &amp; quid sit. Dicitur autem 
       affini<lb ed="#S" break="no" n="115"/>tas, quia accedit ad fines. i. terminos vel contra dicta. Est au 
      <lb ed="#S" n="116"/>tem affinitas attinentia vel propinquitas personarum ex car 
      <lb ed="#S" n="117"/>nali copula proueniens, omni carens parentela Dico 
       au<lb ed="#S" break="no" n="118"/>tem corporali licita vel illicita omni carens parentela per 
      <lb ed="#S" n="119"/>se, licet per accidens aliter esse potest, vt statim dicetur. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r34293-d1e238" n="10">
               <lb ed="#S" n="120"/>
               <!-- 10 -->secunda conclusio est de ratione affinitatis. Ratio 
      <lb ed="#S" n="121"/>autem huius propinquitatis hinc sumitur, quia super 
       coni<lb ed="#S" break="no" n="122"/>cationem naturalem fundatur amicitia naturalis: conicatio au 
      <lb ed="#S" n="123"/>tem naturalis fit duobus modis, secundum Philosophum. 8. 
      <lb ed="#S" n="124"/>Ethic. Vno modo secundum carnis propagationem, secun 
      <lb ed="#S" n="125"/>dum quem modum vnus est ab alio vel ambo a tertio. Alio 
      <lb ed="#S" n="126"/>modo per coniunctionem ordinatam ad carnis propagatio 
      <lb ed="#S" n="127"/>nem: quae coniunctio est per carnis copulam, vel per 
       matri<lb ed="#S" break="no" n="128"/>monium: in quo est mutua obligatie coniugum ad car- 
      <!--0423.xml-->
      <pb ed="#S" n="423"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>nalem copulam: propter quod ibidem dicit Philosophus. 
      <lb ed="#S" n="2"/>Quod amicitia viri ad vxorem est naturalis. Et ideo 
       fi<lb ed="#S" break="no" n="3"/>cut per propagationem carnis causatur attinentia 
       natura<lb ed="#S" break="no" n="4"/>lis amicitiae, quae est consanguinitas: ita per carnalem 
       co<lb ed="#S" break="no" n="5"/>pulam vel coniunctionem ad hoc ordinatam, vt est matrimo 
      <lb ed="#S" n="6"/>nium causatur vinculum naturalis amicitiae, quod 
       voca<lb ed="#S" break="no" n="7"/>tur affinitas: dum homo vt prius dictum fuit aequaliter 
      <lb ed="#S" n="8"/>se habet ad consanguineos vxoris suae sicut ad suos: eo 
      <lb ed="#S" n="9"/>modo quo vxor est aliquo modo vnum corpus cum 
       vi<lb ed="#S" break="no" n="10"/>ro: sed quia non simpliciter vnum cum eo, sed quasi ab 
      <lb ed="#S" n="11"/>extrinseco adiuncta: ideo quicunque attinet viro attinet 
      <lb ed="#S" n="12"/>vxori in eodem gradu. sed quia ab extrinseco adiuncta: 
      <lb ed="#S" n="13"/>Ideo attinet ei alio genere attinentiae, quia consanguinei 
      <lb ed="#S" n="14"/>viri sunt affines vxoris. II Tertia conclusio est, quod per 
      <lb ed="#S" n="15"/>accidens potest licite &amp; illicite permisceri consanguinitas 
       con<lb ed="#S" break="no" n="16"/>sanguinitati: affinitas affinitati: consanguinitas 
       affinita<lb ed="#S" break="no" n="17"/>ti: vnde in incestu Loth, Moab, &amp; Amo fuerunt filij Loth, 
      <lb ed="#S" n="18"/>&amp; ipse pater, &amp; sic in primo gradu considerato patre, sed 
      <lb ed="#S" n="19"/>consideratis matribusfuerunt nepotes ex duabus 
       filia<lb ed="#S" break="no" n="20"/>bus: &amp; ipse auus: semper enim pater matris est auus 
       ma<lb ed="#S" break="no" n="21"/>ternus, filius filiae nepos, cui accidit quod cognouerit eas. 
      <lb ed="#S" n="22"/>Et in incestu Caroli magni cum sorore, ex quo gen uis 
      <lb ed="#S" n="23"/>Rolandum filium &amp; nepotem, ipse pater &amp; auunculus, quia 
      <lb ed="#S" n="24"/>frater matris, vt dicitur. similiter affinitas consanguinita 
      <lb ed="#S" n="25"/>ti in incestu Iudae cum Thamar, &amp; in omni licito matri 
      <lb ed="#S" n="26"/>monio pater potest dici affinis filio: sicut quicunque 
       co<lb ed="#S" break="no" n="27"/>gnoscit matrem &amp; econuerso, mater est affinis filio: quia qui 
      <lb ed="#S" n="28"/>cunque cognoscitur a patre est affinis: licet proprie soleamus 
      <lb ed="#S" n="29"/>vocare affines vitricum, qui est non pater, sed maritus, &amp; 
      <lb ed="#S" n="30"/>nouercam quae est vxor non mater: tamen si tota causa 
       affi<lb ed="#S" break="no" n="31"/>nitatis est coniungi carnaliter consanguineo: pater qui 
      <lb ed="#S" n="32"/>cognoscit vxorem postquam fuit mater fit affinis filiis suis, 
      <lb ed="#S" n="33"/>sicut filiis eius ex allo marito. Exemplum de omnibus in 
      <lb ed="#S" n="34"/>patre &amp; filio qui duxerunt matrem &amp; filiam: cum mater esset in 
      <lb ed="#S" n="35"/>tertio gradu patri cum dispensatione ex qua genuit filiam 
      <lb ed="#S" n="36"/>&amp; filium: hic enim est permixta affinitati quantum ad perso 
      <lb ed="#S" n="37"/>nas contrahentes. Nam illa est nouerca mea inquantum 
      <lb ed="#S" n="38"/>vxor patris mel, &amp; ego priuignus suus inquantum filius 
      <lb ed="#S" n="39"/>mariti. Item ipsa est socrus mea inquantum mater vxoris 
      <lb ed="#S" n="40"/>meae, &amp; ego gener suus inquantum maritus filiae. similiter 
      <lb ed="#S" n="41"/>pater meus est vitricus vxoris meae inquantum est 
       mari<lb ed="#S" break="no" n="42"/>tus matris eius, &amp; ipsa priuigna eius inquantum filia vxo 
      <lb ed="#S" n="43"/>ris, item socer eius, quia pater mariti, &amp; ipsa nurus, quia vxor 
      <lb ed="#S" n="44"/>filij. secundo est ibi permixta consanguinitas consangul 
      <lb ed="#S" n="45"/>nitati: quia illi sant in primo gradu descendentium patri, 
      <lb ed="#S" n="46"/>inquantum ab eo immediate geniti: &amp; sunt in quarto gratia 
      <lb ed="#S" n="47"/>du transuersali inferiori, inquantum filij consanguineae in 
      <lb ed="#S" n="48"/>tertio gradu. semper enim filius est in vlteriori gradu 
      <lb ed="#S" n="49"/>quam pater illi cui coniungitur per patrem, nisi cum fratre proprio. 
      <lb ed="#S" n="50"/>Tertio est ibi consanguinitas permixta affinitati: quia filius 
      <lb ed="#S" n="51"/>inde natus est frater vxoris primi filij ratione eius: quia ex 
      <lb ed="#S" n="52"/>eandem matre frater. scilicet vterinus &amp; est leuir eius, quia frater 
      <lb ed="#S" n="53"/>mariti, quia ex eodem patre, &amp; filia: inde nata est soror pri 
      <lb ed="#S" n="54"/>mae filiae vterina &amp; primi filij patruelis. Item prima filia 
      <lb ed="#S" n="55"/>est glos eius. i. vxor fratris, &amp; primus filius postea natus 
      <lb ed="#S" n="56"/>est frater &amp; sororius.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r34293-d1e390" n="12">
      <!-- 12 -->Quantum ad secundum de diuer 
      <lb ed="#S" n="57"/>sis generibus affinitatis, quae in litera tanguntur, sunt tres 
      <lb ed="#S" n="58"/>conclusiones.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r34293-d1e399" n="13">
      <!-- 13 -->Prima, quomodo  multiplcentur. Vbi est 
      <lb ed="#S" n="59"/>sciendum, quod propter vnumquodque tale &amp; illud magis in aequi 
      <lb ed="#S" n="60"/>uocis: ergo vxor fratris mei est mihi in primo gradu &amp; 
      <lb ed="#S" n="61"/>genere fratrissa: si mortuo fratre alius contrahat cum ipsa 
      <lb ed="#S" n="62"/>adhuc ille alius magis attinet mihi quam vnus extraneus: 
      <lb ed="#S" n="63"/>qa fit vna caro cum mea affine, &amp; quaecunque vni &amp; eidem 
      <lb ed="#S" n="64"/>sunt eadem inter se, sunt eadem, &amp; quae religiosis adhaerent 
      <lb ed="#S" n="65"/>religiosa sunt. Primus ergo maritus post fratrem meum est 
      <lb ed="#S" n="66"/>in secundo gradu affinitatis, quia est vir fratrissae meae: &amp; si 
      <lb ed="#S" n="67"/>ipsa acciperet secandum vel tertium virum, omnes qui imme- 
      <!--0423.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>diate iungerentur ei, quae est in primo genere essent mihi in 
      <lb ed="#S" n="69"/>secundo affinitatis, &amp; in primo gradu sicut ipsa. si autem 
      <lb ed="#S" n="70"/>secundus vel tertius vir eius qui attinet mihi in secundo 
      <lb ed="#S" n="71"/>genere affinitatis, ipsa mortua contrahat cum alia: adhuc 
      <lb ed="#S" n="72"/>ad illam plus naturaliter afficiar quae fit vnum cum eo, 
      <lb ed="#S" n="73"/>qui factus est vnum cum fratre meo in candem vxore quam 
      <lb ed="#S" n="74"/>cum extranea, sic naturaliter est quodammodo mihi 
       con<lb ed="#S" break="no" n="75"/>iuncta. sed minus verum est in tertio genere, &amp; si illa 
       du<lb ed="#S" break="no" n="76"/>cat secundum vel tertium virum, illi erunt mihi in 
       quarto<lb ed="#S" break="no" n="77"/>si vero illi aliam vxorem, illi erunt mihi in quinto, &amp; sic 
      <lb ed="#S" n="78"/>deinceps.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r34293-d1e452" n="14">
      <!-- 14 -->secunda conclusio est de differentia 
       pro<lb ed="#S" break="no" n="79"/>hibitionis inter ista genera.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r34293-d1e459" n="15">
      <!-- 15 -->Vbi sciendum, quod 
       quar<lb ed="#S" break="no" n="80"/>tum &amp; quintum genus, &amp; sic vltra, nullam prohibitionem ha 
      <lb ed="#S" n="81"/>bebant: sed solum tertium habebat prohibitionem minorem quam 
      <lb ed="#S" n="82"/>secundum: quia solum in primo &amp; secundo gradu: vnde vxor ne 
      <lb ed="#S" n="83"/>potis fratris mei si contrahebat cum alio &amp; ille cum alia, cum 
      <lb ed="#S" n="84"/>illa si contraxisset tenuisset matrimonium. secundum vero 
      <lb ed="#S" n="85"/>genus in tertio, sed non in quarto &amp;c. primum vsque ad septi 
      <lb ed="#S" n="86"/>mum: quia semper eodem gradu quo consanguinitas: hodie 
      <lb ed="#S" n="87"/>vero remota sunt omnia genera affinitatis praeter 
       pri<lb ed="#S" break="no" n="88"/>mum, extra de consang. &amp; affi. Non debet. nec illud vltra 
      <lb ed="#S" n="89"/>quartum gradum, vt postea videbitur: vnde correcta sunt mul 
      <lb ed="#S" n="90"/>ta in litera contenta.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r34293-d1e488" n="16">
      <!-- 16 -->Tertia conclusio est incidens. s.ꝗ in 
      <lb ed="#S" n="91"/>ter cognatos coniugum nulla est affinitas. Nam socius 
       so<lb ed="#S" break="no" n="92"/>cij mei non est socius meus: quia affinitas non causat 
       affi<lb ed="#S" break="no" n="93"/>nitatem: vnde non sequitur, quod sim affinis affinibus tuis 
      <lb ed="#S" n="94"/>si sum affinis tibi, vel consanguineis tuis: vnde secundus 
      <lb ed="#S" n="95"/>vir potest mortua vxore contrahere cum consanguineis 
       pri<lb ed="#S" break="no" n="96"/>mi viri, qui est affinis vxori: similiter consanguinei viri 
      <lb ed="#S" n="97"/>possunt contrahere cum consanguineis vxoris. sicut etiam 
      <lb ed="#S" n="98"/>non sequitur, sum consanguineus tuus: ergo omnium con 
      <lb ed="#S" n="99"/>sanguineorum tuorum: quia potest esse cognatio mea &amp; tua ex 
      <lb ed="#S" n="100"/>parte matris, illorum autem ex parte patris. ideo &amp;c. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r34293-d1e514" n="17">
               <lb ed="#S" n="101"/>
               <!-- 17 -->Quantum ad tertium, quomodo  affinitas contrahatur sunt 
      <lb ed="#S" n="102"/>tres conclusiones.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r34293-d1e523" n="18">
      <!-- 18 -->Prima, quod affinitas contrahitur 
      <lb ed="#S" n="103"/>dupliciter. Primo, per matrimonium &amp; si carnalis copula 
      <lb ed="#S" n="104"/>non sequat secundum quosdam. Alij vero dicunt, quod non 
       cau<lb ed="#S" n="105" break="no"/>satur nisi publicae honestatis iustitia ante carnalem 
       copu<lb ed="#S" n="106" break="no"/>lam. secundo, per carnalem copulam quocunque exercitant 
      <lb ed="#S" n="107"/>licite vel illicite, secundum naturam, &amp; contra naturam: dum 
      <lb ed="#S" n="108"/>tamen semen viri in vase debito recipiat. 35. q. 3. Nec eam. 
      <lb ed="#S" n="109"/>extra de eo qui cog. consan. vxo. suae. Discretionem. &amp;. c. 
      <lb ed="#S" n="110"/>Tuae fraternitatis. Pollutio autem extraordinaria. i. qua se 
      <lb ed="#S" n="111"/>men viri non in debito vase recipitur, non causat 
       affinita<lb ed="#S" n="112" break="no"/>tem nisi fieret maritali affectu. Tunc enim ratione 
       ma<lb ed="#S" break="no" n="113"/>trimonij non copulae causat. 35. q. 3. Extraordinaria. 
       ex<lb ed="#S" break="no" n="114"/>tra de eo qui cog. consang. vxo. suae. Fraternitatis. quia talis 
      <lb ed="#S" n="115"/>non facit carnis vnitatem. Vnde quantuncumque inuadat vel 
       fran<lb ed="#S" n="116" break="no"/>gat vasa pudoris, nisi in vase eius semen immittat, non 
       con<lb ed="#S" n="117" break="no"/>trahitur affinitas. Nec obstat extra de spo. c. Iuuenis. quia 
      <lb ed="#S" n="118"/>illud est ratione certi propter sponsalia, quae post 
       septen<lb ed="#S" break="no" n="119"/>nium ille approbauit, vel quia maritali affectu 
       attenta<lb ed="#S" break="no" n="120"/>uit. Nam attentatio quae fieret maritali affectu, maxime 
      <lb ed="#S" n="121"/>cum illa, cum qua posset matrimonium contrahi: causares 
      <lb ed="#S" n="122"/>affinitatem ratione dubij: vnde si constaret de copula 
       car<lb ed="#S" n="123" break="no"/>nali, non esset credendum: nisi in foro conscientiae, quod non 
       fuis<lb ed="#S" n="124" break="no"/>set seminis receptio, sed in foro conscientiae crederet: 
       vn<lb ed="#S" break="no" n="125"/>de si in illo foro constet non fuisse seminis receptionem nec 
      <lb ed="#S" n="126"/>attentationem factam maritali affectu, nullum vinculum 
       contra<lb ed="#S" break="no" n="127"/>ctum est, sed ex his quae in confessione nouit, non posset 
      <lb ed="#S" n="128"/>ipse in foro exteriori procedere ad pronunciandum matri 
      <lb ed="#S" n="129"/>monium tenere, postquam esset probata carnalis copula: 
       li<lb ed="#S" break="no" n="130"/>cet non seminis receptio quam non oportet probare, quia non est 
      <lb ed="#S" n="131"/>bene probabile.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r34293-d1e591" n="19">
      <!-- 19 -->secunda conclusio est de hoc quod di 
      <lb ed="#S" n="132"/>cunt Doctores, quod requiritur seminum commixtio. i. seminis vi 
      <lb ed="#S" n="133"/>ri receptio ad quod nata est sequi seminum commixtio. i. 
       se<lb ed="#S" break="no" n="134"/>minis &amp; menstrui: quia non oportet mulierem seminare ad 
      <!--0424.xml-->
      <pb ed="#S" n="424"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>concipiendum prolem, alias beata Virgo non fuisset 
       si<lb ed="#S" break="no" n="2"/>mul mater &amp; Virgo: &amp; per consequens nec ad affinitatem 
      <lb ed="#S" n="3"/>contrahendam: similiter ecouersosi sine carnali copula es 
      <lb ed="#S" n="4"/>set seminis receptio, causaretur affinitas: sicut aliqui 
       di<lb ed="#S" break="no" n="5"/>cunt de Antichristo, quod nascei semine transfuso per 
       Dae<lb ed="#S" break="no" n="6"/>monem incubum &amp; succubum, quia tali actu fit vna caro in 
      <lb ed="#S" n="7"/>prole.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r34293-d1e625" n="20">
      <!-- 20 -->Tertia conclusio est, quomodo  distrahat, vel dissol 
      <lb ed="#S" n="8"/>uatur. Et quidem non per mortem eius cuius actu contracta 
      <lb ed="#S" n="9"/>est, sed per corruptionem subiecti, vt paternitas &amp; huiusmodi re 
      <lb ed="#S" n="10"/>lationesquae innascuntur ex actibus praeteritis, sicut enim 
      <lb ed="#S" n="11"/>est pater, non quia generat sed quia genuit, quod semper 
       dura<lb ed="#S" break="no" n="12"/>bit, sic est affinis quis, quia consanguineus suus contraxit 
      <lb ed="#S" n="13"/>vel cognouit: &amp; si resurgat frater meus licet non sit virfra 
      <lb ed="#S" n="14"/>trissae meae: ipsa nihilominus manet fratrissa, quia fuit vxor 
      <lb ed="#S" n="15"/>licet non sit: vnde in patria erunt affinitates quae 
       fue<lb ed="#S" break="no" n="16"/>runt: licet non nubant nec nubantur, sicut &amp; 
       cosangui<lb ed="#S" break="no" n="17"/>nitates, licet non nascantur nec moriant.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r34293-d1e651" n="21">
      <!-- 21 -->Quantum 
      <lb ed="#S" n="18"/>ad quartum de computatione graduum, sunt tres 
       conclu<lb ed="#S" break="no" n="19"/>siones.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r34293-d1e660" n="22">
      <!-- 22 -->Prima exemplificans de gradibus 
       consangui<lb ed="#S" break="no" n="20"/>nitatis secundum tres lineas supradictas. Est igitur in 
       arbo<lb ed="#S" break="no" n="21"/>re consanguinitatis linea recta ascendentium &amp; descenden 
      <lb ed="#S" n="22"/>tium, transuersalis superior inferior &amp; aequalis. Primus 
      <lb ed="#S" n="23"/>gradus in linea recta ascendentium in quo sunt pater &amp; 
      <lb ed="#S" n="24"/>mater. secundus auus auia. Tertius proauus proauia. 
      <lb ed="#S" n="25"/>Quartus abauus abauia. Quintus atauus atauia. 
       se<lb ed="#S" break="no" n="26"/>etus tritauus tritauia. septimus tritaui &amp; tritauiae pater 
      <lb ed="#S" n="27"/>&amp; mater. Octauus tritaui vel tritauiae auus vel auia. No 
      <lb ed="#S" n="28"/>nus tritaui veltritauiae proauus &amp; proauia. Decimus tri 
      <lb ed="#S" n="29"/>taui vel tritauiae abauus vel abauia. Vndecimus tritaui 
      <lb ed="#S" n="30"/>&amp; tritauiae atauus &amp; atauia. Duodecimus tritani &amp; 
       tri<lb ed="#S" break="no" n="31"/>tauiae tritauus &amp; tritauia. In linea descendentium. Primus 
      <lb ed="#S" n="32"/>filius &amp; filia. secundus nepos neptis. Tertius pronepos 
      <lb ed="#S" n="33"/>proneptis. Quartus abnepos abneptis. Quintus atnepos 
      <lb ed="#S" n="34"/>arneptis. sextus tri nepos trineptis. septimus trinepotis 
      <lb ed="#S" n="35"/>&amp; trineptis filius &amp; filia. Octauus trinepotis &amp; trineptis 
      <lb ed="#S" n="36"/>nepos &amp; neptis. Nonus trinepotis trineptis pronepos pro 
      <lb ed="#S" n="37"/>neptis. Decimus trinepotis trineptis abnepos abneptis. 
      <lb ed="#S" n="38"/>Vndecimus trinepotis trineptis atnepos atneptis. 
       Duo<lb ed="#S" break="no" n="39"/>decimus trinepotis trineptis trinepos trineptis. In linea 
      <lb ed="#S" n="40"/>vero transuersali inferiori. secundo gradu fratris &amp; 
       soro<lb ed="#S" break="no" n="41"/>ris filius &amp; filia, qui vulgo nepos &amp; neptis vocantur. Ter 
      <lb ed="#S" n="42"/>tio sratris &amp; sororis nepos neptis. Quarto fratris &amp; soro 
      <lb ed="#S" n="43"/>ris pronepos proneptis. Quinto fratris &amp; sororis 
       abne<lb ed="#S" break="no" n="44"/>pos abneptis. sexto fratris &amp; sororis atnepos atneptis. se 
      <lb ed="#S" n="45"/>ptimo fratris &amp; sororistrinepos trineptis. Octauo fratris 
      <lb ed="#S" n="46"/>&amp; sororis trinepotis filius. Nono nepos. Decimo prone 
      <lb ed="#S" n="47"/>pos. Vndecimo abnepos. Duodecimo atnepos. Trideci 
      <lb ed="#S" n="48"/>mo trinepos. In linea vero transuersali superiori. secun 
      <lb ed="#S" n="49"/>do gradu patruus. i. frater patris, amita soror patris, 
       ma<lb ed="#S" break="no" n="50"/>tertera soror matris, auunculus frater matris. Tertio gratia 
      <lb ed="#S" n="51"/>du patruus magnus. i. frater aui, amita magna. i. soror 
       a<lb ed="#S" break="no" n="52"/>ui, auunculus magnus. i. frater matris, matertera magna 
      <lb ed="#S" n="53"/>ci. soror eius. Quarto gradu propatruus, proamita, 
       proa<lb ed="#S" break="no" n="54"/>nuncnlus, promatertera. i. frater &amp; soror proaui &amp; 
       proa<lb ed="#S" break="no" n="55"/>uiae, quos alij vocant patruus auunculus, amita materte 
      <lb ed="#S" n="56"/>rae maior. Quinto gradu abpatruus abauunculus abma 
      <lb ed="#S" n="57"/>tertera frater. scilicet &amp; soror abaui &amp; abauiae, qui aliter 
       pa<lb ed="#S" break="no" n="58"/>truus &amp; auunculus amita matertera maxima. sexto gratia 
      <lb ed="#S" n="59"/>du abpatruus &amp;c. septimo tripatruus &amp;c. Octauo 
       tripa<lb ed="#S" break="no" n="60"/>trui pater &amp;c. Nono tripatrui auus &amp;c. Decimo tripatrui 
      <lb ed="#S" n="61"/>proauus. Vndecimo tripatrui abauus &amp;c. Duodecimo 
      <lb ed="#S" n="62"/>tripatrui atauus. Tridecimo tripatrui tritauus. sed in 
      <lb ed="#S" n="63"/>linea aequali primus gradus frater &amp; soror. secundus 
       fi<lb ed="#S" break="no" n="64"/>lij duorum fratrum. Tertius duorum fratrum nepotes. 
       Quar<lb ed="#S" break="no" n="65"/>tus duorum fratrum pronepotes. Quintus duorum fratrum 
      <lb ed="#S" n="66"/>aut duarum sororum, aut fratris &amp; sororis, abnepotes vel ab 
      <lb ed="#S" n="67"/>neptes. sextus duorum fratrum atnepotes vel atneptes, vel 
      <!--0424.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>vnus atrinepos, alius atrineptis. septimus duorum fratrum 
      <lb ed="#S" n="69"/>atrinepotes &amp; atrineptes. Octauus duorum fratrum trino 
      <lb ed="#S" n="70"/>potis filius. Nonus eiusdem nepos. Decimus 
       pronepos<lb ed="#S" break="no" n="71"/>Vndecimus abnepos. Duodecimus atrinepos. 
       Trideci<lb ed="#S" break="no" n="72"/>mus trinepos. sunt autem plures gradus nominabiles in 
      <lb ed="#S" n="73"/>linea transuersali quam in linea recta. quia nomen primi 
       gra<lb ed="#S" break="no" n="74"/>dus in linca recta, est nomen secundi in linea 
       transuer<lb ed="#S" break="no" n="75"/>sali: habet linea transuersalis aequales gradus, sicut &amp; su 
      <lb ed="#S" n="76"/>perior &amp; inferior: quia illi idem qui sunt inferiorum 
       re<lb ed="#S" break="no" n="77"/>spectu superiorum sunt aequales adinuicem.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r34293-d1e795" n="23">
      <!-- 23 -->
       secun<lb ed="#S" break="no" n="78"/>da conclusio est de arbore affinitatis secundum lineam 
       re<lb ed="#S" break="no" n="79"/>ctam. Primus vitricus &amp; nouerca, id est coniuges 
       paren<lb ed="#S" break="no" n="80"/>tum. secundus vitricus magnus &amp; nouerca magna. i. con 
      <lb ed="#S" n="81"/>iuges aui &amp; auiae. Tertius prouitricus pronouerca 
       con<lb ed="#S" break="no" n="82"/>iuges proaui &amp; proauiae, abuitricus abnouerca, atriu itri 
      <lb ed="#S" n="83"/>cus atrinouerca, triuitricus trinouerca trinouercae pater 
      <lb ed="#S" n="84"/>&amp; mater, deinde horum auus, proauus, abauus, atauus, tri 
      <lb ed="#S" n="85"/>tauus. Descendendo autem priuignus &amp; priuigna filij. scilicet 
      <lb ed="#S" n="86"/>vxoris qui coniunguntur vitrico &amp; nouercae per suam con 
      <lb ed="#S" n="87"/>sanguinitatem non illius: quia enim pater &amp; mater sunt in 
      <lb ed="#S" n="88"/>primo gradu consanguinitatis filiis, &amp; econuerso etiam 
      <lb ed="#S" n="89"/>coniuges parentum sunt in primo gradu filiis coniugum, 
      <lb ed="#S" n="90"/>&amp; econuerso. Item gener &amp; nurus. scilicet coniuges filiorum sicut 
      <lb ed="#S" n="91"/>&amp; ipsi filij. secundo gradu coniuges nepotum ex filiis &amp; filia 
      <lb ed="#S" n="92"/>bus, sicut &amp; ipsi nepotes qui possunt dici nurus minor 
      <lb ed="#S" n="93"/>&amp; gener minor. Tertio coniuges pronepotum, pronurus &amp; 
      <lb ed="#S" n="94"/>progener. Quarto coniuges abnepotum abgener &amp; abnu 
      <lb ed="#S" n="95"/>rus. Quinto coniuges abnepotum atnurus atgener. sexto 
      <lb ed="#S" n="96"/>coniuges trinepotum trigener trinurus. septimo coniuges 
      <lb ed="#S" n="97"/>filiorum trinepotum &amp;c. In linea vero transuersali superio 
      <lb ed="#S" n="98"/>ri secundo gradu affinitatis sunt coniuges patrui, 
       auun<lb ed="#S" break="no" n="99"/>culi, amitae, materterae. Tertio coniuges patrui magni &amp;c. 
      <lb ed="#S" n="100"/>Quarto propatrul. Quinto abpatrui. sexto atpatrui. se 
      <lb ed="#S" n="101"/>ptimo tripatrui. In linea vero transuersali inferiori 
       se<lb ed="#S" break="no" n="102"/>cundo gradu vir &amp; vxor, filij &amp; filiae fratris. Tertio vxor 
      <lb ed="#S" n="103"/>nepotis, &amp; vir neptis. Quarto vir &amp; vxor pronepotis &amp; 
      <lb ed="#S" n="104"/>proneptis, &amp; deinceps. In linea vero transuersali media 
      <lb ed="#S" n="105"/>&amp; aequali quae verius videtur habere plures gradus: lices 
      <lb ed="#S" n="106"/>aliqui dicant quod non nisi vnum, primo gradu affinitatis 
      <lb ed="#S" n="107"/>sororius fratrissa. i. vir sororis, vxor fratris. Item leuir. i. 
      <lb ed="#S" n="108"/>frater viri, glos. i. soror viri. Nam leuitrices. i. duorum 
       fra<lb ed="#S" break="no" n="109"/>trum vxores non sunt sibiipsis affines, nec vir sororis &amp; 
      <lb ed="#S" n="110"/>vxor fratris, quia affinitas non causat affinitatem. 
       Opor<lb ed="#S" break="no" n="111"/>tet enim quod semper persona quae est causa affinitatis, sit 
       con<lb ed="#S" break="no" n="112"/>sanguinea alteri illorum de quorum affinitare quaeritur. 
      <lb ed="#S" n="113"/>Per hoc enim fit aliquisaffinis meus: quia ipse est 
       consan<lb ed="#S" break="no" n="114"/>guine vxoris vel concubinae meae, vel per hoc quod ego sum 
      <lb ed="#S" n="115"/>consanguineus vxoris suae vel concubinae: maritus autam 
      <lb ed="#S" n="116"/>sororis meae non est consanguineus meus, nec sororis, nec 
      <lb ed="#S" n="117"/>vxoris meae quae est extranea mihi &amp; sibi: sed bene est af 
      <lb ed="#S" n="118"/>finis mihi quia maritus sororis meae, &amp; ego sibi, quia fra 
      <lb ed="#S" n="119"/>ter vxoris suae. Vxor vero mea est bene affinis sororis 
      <lb ed="#S" n="120"/>meae tanquam fratrissa, &amp; illa illi tanquam glos. sed tibi 
       ma<lb ed="#S" break="no" n="121"/>ritus sororis meae non est affinis, nec tu illi, quia nec vxor 
      <lb ed="#S" n="122"/>tua est consanguinea eius, nec ego qui sum maritus eius 
      <lb ed="#S" n="123"/>sum consanguineus tuus: vnde sororius meus potest 
       duce<lb ed="#S" break="no" n="124"/>re potest mortem meam &amp; sororis in vxorem meam. sed in 
      <lb ed="#S" n="125"/>secundo genere affinitatis attinet, quia facta est vna 
       ca<lb ed="#S" break="no" n="126"/>ro cum affine eius in primo genere. scilicet mecum qui eram fra 
      <lb ed="#S" n="127"/>ter vxoris eius: sed secundum genus affinitatis &amp; tertium 
      <lb ed="#S" n="128"/>non sunt in vsu.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r34293-d1e910" n="24">
      <!-- 24 -->Tertia conclusio est, quia quod 
       di<lb ed="#S" break="no" n="129"/>ctum est in praecedenti distinctione de computatione a 
      <lb ed="#S" n="130"/>Legistis non videt sufficiens, quia in linea recta sic est, q 
      <lb ed="#S" n="131"/>extrema plus distant in duplo abinuicem quam a medio, sed 
      <lb ed="#S" n="132"/>in linea obliqua non oportet, sed aequaliter in linea cir 
      <lb ed="#S" n="133"/>culari, &amp; sic est in propinquitate rectae lineae. Nam 
       ne<lb ed="#S" break="no" n="134"/>pos distat ab auo duplo quam filius a patre: &amp; pronepos a 
      <!--0425.xml-->
      <pb ed="#S" n="425"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>proauo &amp;c. sed in linea transuersali non plus quam remo 
      <lb ed="#S" n="2"/>tior a medio, quia ibi est primo linea obliqua, quae 
       pri<lb ed="#S" break="no" n="3"/>mo ascendit postea descendit, nec est ibi proprie medium. 
      <lb ed="#S" n="4"/>Non enim pater generat vnum mediante alio, sicut 
       ne<lb ed="#S" break="no" n="5"/>potem mediante filio: imo non est medium inter duos fra 
      <lb ed="#S" n="6"/>tres: per quod absurdum videtur vt distent nisi vno gratia 
      <lb ed="#S" n="7"/>du, cum non sint nisi duae personae: semper enim debent 
      <lb ed="#S" n="8"/>esse plures personae quam gradus: vnde rationabilior est 
       con<lb ed="#S" break="no" n="9"/>putatio Canonistarum quam Legistarum. Est etiam aduerten 
      <lb ed="#S" n="10"/>dum, quod linea transuersalis non facit diuersas lineas sicut 
      <lb ed="#S" n="11"/>rectas: alias transuersalis superior &amp; inferior carerent pri 
      <lb ed="#S" n="12"/>mo gradu, &amp; haberent secundum &amp; tertium &amp; sic deinceps: 
      <lb ed="#S" n="13"/>quod est inconueniens, quia secundum bene est sine 
       ter<lb ed="#S" break="no" n="14"/>tio: vt in dualitate sed nunquam sine primo. Vnde est 
      <lb ed="#S" n="15"/>vna linea in qua primum gradum tenet pater: secundum 
      <lb ed="#S" n="16"/>ascendendo patruus qui est frater patris, &amp; secundum 
       de<lb ed="#S" break="no" n="17"/>scendendo filius fratris &amp;c. quod tamen non videtur: quia 
       pa<lb ed="#S" break="no" n="18"/>truus non attinet mihi per fratrem meum, sed per patrem. 
      <lb ed="#S" n="19"/>Potest enim vnigenitus habere patruum &amp; materteram: si 
      <lb ed="#S" n="20"/>cut Christus duas Marias: vnde transuersalem superiorem 
      <lb ed="#S" n="21"/>oportet esse sine primogradu sui generis: &amp; similiter trans 
      <lb ed="#S" n="22"/>uersalem inferiorem, quia frater aequalis fratri.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r34293-d1e982" n="25">
      <!-- 25 -->Quan 
      <lb ed="#S" n="23"/>tum ad quintum de prohibitione sunt tres conclusiones. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r34293-d1e990" n="26">
               <lb ed="#S" n="24"/>
               <!-- 26 -->Prima, quod matrimonium prohibetur in affinitate: eodem 
      <lb ed="#S" n="25"/>modo sicut in consanguinitate. i. vsq, ad quartum 
       gra<lb ed="#S" break="no" n="26"/>dum in linea transuersali: sed perpetuo in linea recta 
       a<lb ed="#S" break="no" n="27"/>scendentium &amp; descendentium. Vnde Iudaeus de sara, 
      <lb ed="#S" n="28"/>qui nunc est non posset contrahere cum Cethura suscita 
      <lb ed="#S" n="29"/>ta: nec sarracaenus qui de Agar cum sara nec trinepotis 
      <lb ed="#S" n="30"/>trinepos cum vxore tritaui, quae est trinouerca trinouer 
      <lb ed="#S" n="31"/>cae: imo etiam in successionibus si tritaui atauus viueret 
      <lb ed="#S" n="32"/>vsq, quo videret trinepotem, qui est ei in vndecimo gradu 
      <lb ed="#S" n="33"/>&amp; constaret: deberet praeferri in eius successione vxori 
      <lb ed="#S" n="34"/>&amp; fisco: sed vltra trigesimum gradum lura non deferunt suc 
      <lb ed="#S" n="35"/>cessionem, quia raro accidit, &amp; leges adaptant ad ea quae 
      <lb ed="#S" n="36"/>frequenter fiunt.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r34293-d1e1023" n="27">
      <!-- 27 -->secunda conclusio est de 
       dispensa<lb ed="#S" break="no" n="37"/>tione Phpae prohibita circa hoc. Vbi notandum quod in 
       pri<lb ed="#S" break="no" n="38"/>mo gradu affinitatis, sicut consanguinitatis dispensare non 
      <lb ed="#S" n="39"/>potest cum sit contra ius naturale &amp; diuinum: quia vxori 
      <lb ed="#S" n="40"/>bus patris exhibemus reuerentiam sicut &amp; nostris parenti 
      <lb ed="#S" n="41"/>bus. Item in linea transuersali primo gradu 
       consangui<lb ed="#S" break="no" n="42"/>nitatis, &amp; affinitatis prohibetur matrimonium iure 
       diui<lb ed="#S" break="no" n="43"/>no: vnde nec Papa dispensare potest, quia etiam quodammo 
      <lb ed="#S" n="44"/>do est contra naturam: vnde in his nihil saeui criminis 
       foe<lb ed="#S" break="no" n="45"/>dus naturale suspicari permittit. C. de episcopis. &amp; cle. l. Eum 
      <lb ed="#S" n="46"/>qui probabilem. Vnde etiam ante legem Mosaycam 
       multi<lb ed="#S" break="no" n="47"/>plicato genere humano ante diluuium, vel post, credun 
      <lb ed="#S" n="48"/>tur abstinuisse a sororibus &amp; ab vxoribus fratrum, nisi 
      <lb ed="#S" n="49"/>ad suscitandum semen fratri praemortuo sicut &amp; tempore 
      <lb ed="#S" n="50"/>legis, sicut patet in Thamar &amp; filiis Iudae. Nec obstat de 
      <lb ed="#S" n="51"/>vxoribus Abrahae &amp; Isaac quas vocauerunt sorores, quia 
      <lb ed="#S" n="52"/>scilicet, fuerunt consanguineae vel cognatae, sicut &amp; Loth 
      <lb ed="#S" n="53"/>qui fuit filius fratris Abrahae dictus est frater, nec etiam 
      <lb ed="#S" n="54"/>posset dispensare Papa in vxorem fratris mortui sine 
       li<lb ed="#S" break="no" n="55"/>beris: quia licet olim liceret: tamen dispensatiue licebat: 
      <lb ed="#S" n="56"/>quae dispensatio fiebat iure diuino non ab homine. Nam 
      <lb ed="#S" n="57"/>iure diuino communiter abstinebatur ab vxore fratris, 
      <lb ed="#S" n="58"/>sicut a sorore, sed in casu illo permittebatur. Vnde sicut 
      <lb ed="#S" n="59"/>Papa non potest dispensare in pluralitate vxorum, 
       quam<lb ed="#S" n="60" break="no"/>uis esset olim licita: quia licita erat ex Dei 
       dispensatio<lb ed="#S" break="no" n="61"/>ne prohibita iure communi, sic nec in proposito. Item nec 
      <lb ed="#S" n="62"/>in secundo transuersalis superioris: vt cum amita &amp; 
       ma<lb ed="#S" break="no" n="63"/>tertera, quia lege diuina prohjbitum.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r34293-d1e1086" n="28">
      <!-- 28 -->Tertia 
       con<lb ed="#S" break="no" n="64"/>clusio est de dispensatione Papae concessa. Potest enim 
      <lb ed="#S" n="65"/>dispensare in secundo gradu lineae inferioris, vt cum 
       fi<lb ed="#S" break="no" n="66"/>lia fratris, quia non erat prohibitum in scriptura. Item 
      <lb ed="#S" n="67"/>in secundo gradu vt duorum fratrum filij contrahant: 
      <!--0425.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>aut tertio, vt quod duorum fratrum nepotes: aut quarto, vt 
      <lb ed="#S" n="69"/>quod duorum fratrum pronepotes &amp;c. quae sunt de iure po 
      <lb ed="#S" n="70"/>sitiuo.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r34293-d1e1110" n="29">
      <!-- 29 -->Contra, de Thamar quae erat soror Amon 
      <lb ed="#S" n="71"/>in primo gradu, &amp; dixit ei: Pete me a patre meo &amp;c. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r34293-d1e1117" n="30">
               <lb ed="#S" n="72"/>
               <!-- 30 -->solutio errabat, vel dicitur quod non erat soror vera, sed 
      <lb ed="#S" n="73"/>soror fratris ex alio latere: non quod rex posset 
       dispensa<lb ed="#S" break="no" n="74"/>re: quamuis tunc ipse Dauid disponeret sacerdotium 
       si<lb ed="#S" break="no" n="75"/>cut Moyses &amp; salomon deposuit Abiatar: econuerso 
       lo<lb ed="#S" break="no" n="76"/>iada disposuit Regnum.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r34293-d1e1133" n="31">
      <!-- 31 -->Ad argumenta: ad primum 
      <lb ed="#S" n="77"/>dicendum, quod affinitas est effectus matrimonij praeceden 
      <lb ed="#S" n="78"/>tis ex quo causatur, &amp; illud non impedit sed sequens ma 
      <lb ed="#S" n="79"/>trimonium cum asfinibus contrahendum, quia fieret 
      <lb ed="#S" n="80"/>amicitiae dilatandae praeiudicium.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r34293-d1e1147" n="32">
      <!-- 32 -->Ad secundum 
       di<lb ed="#S" break="no" n="81"/>cendum, quod consanguinei succedunt in bonis viri sui, 
      <lb ed="#S" n="82"/>quae sunt eius possessio: vxor autem non est possessio 
       vi<lb ed="#S" break="no" n="83"/>ri, sed magis est vna caro cum ipso, &amp; ideo non est simile 
      <lb ed="#S" n="84"/>hinc &amp; inde.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r34293-d1e1160" n="33">
      <!-- 33 -->Ad tertium dicendum, quod lex pro 
      <lb ed="#S" n="85"/>hibuit ne frater acciperet vxorem fratris. Leui. 18. 
       con<lb ed="#S" break="no" n="86"/>cessit tamen hoc dispensatiue in casu in quo frater 
       mo<lb ed="#S" break="no" n="87"/>riebatur sine liberis: vt viuus suscitaret semen fratris 
       de<lb ed="#S" break="no" n="88"/>functi, ne nomen eius in progenie sua absque liberiere 
      <lb ed="#S" n="89"/>maneret. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>