<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#PetrusDePalude">Petrus Palude</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2023-06-17">June 17, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="S" n="cod-s1552l">Salamanca 1552</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-06-17" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#S" n="260"/>
            <cb ed="#S" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="khj78y-q77917"><!-- l4d19-q4 -->
            <head xml:id="khj78y-q77917-Hd1e101">Quaestio 4</head>
            <head xml:id="khj78y-q77917-Hd1e103" type="question-title">
     de denunciatione, utrum debeat eam praecedere 
     fraterna correctio
   </head>
            <p xml:id="khj78y-q77917-d1e106">
      <!--0260.xml-->
               <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="67"/>QVAESTIO QVARTA. 
      <lb ed="#S" n="68"/>De correctione fraterna &amp; denunciatione 
      <lb ed="#S" n="69"/>praemittenda. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q77917-d1e119">
               <lb ed="#S" n="70"/>1no. 2. 2 q. 33ar. 7.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q77917-d1e124">
               <lb ed="#S" n="71"/>QVAERITVR quarto de 
       denun<lb ed="#S" break="no" n="72"/>ciatione. vtrum debeat eam praecedere 
       frater<lb ed="#S" break="no" n="73"/>na correctio? Et videtur quod non: quia plus 
      <lb ed="#S" n="74"/>diffamatur homo si accusatur coram multis 
      <lb ed="#S" n="75"/>&amp; praelato, quam si denunciatur soli praelato. 
      <lb ed="#S" n="76"/>sed ad accuiandum iudici non requiritur secreta 
       admoni<lb ed="#S" break="no" n="77"/>tio: sed sufficit quod praecedat inscriptio. ergo nec ad 
       denun<lb ed="#S" break="no" n="78"/>ciationem.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q77917-d1e145" n="2">
      <!-- 2 -->Contra. de accusa. qualiter &amp; quando: vbi 
      <lb ed="#S" n="79"/>dicitur quod inquisitionem praecedere debet clamosa insinua 
      <lb ed="#S" n="80"/>tio: accusationem inscriptio: denunciationem secreta admo 
      <lb ed="#S" n="81"/>nitio.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q77917-d1e156" n="3">
      <!-- 3 -->Respondeo. hic opus est distinctione 
       inclu<lb ed="#S" break="no" n="82"/>dente septem conclusiones in generali: quia delictum aut est 
      <lb ed="#S" n="83"/>simpliciter publicum: aut simpliciter occultum: aut secundum 
      <lb ed="#S" n="84"/>quid publicum: &amp; secundum quid occultum. In primo casa 
      <lb ed="#S" n="85"/>dico, peccatum publicum quando ipse est peccator publicus, 
      <lb ed="#S" n="86"/>&amp; non si publicum esset tale crimen esse commissum &amp; 
       nesci<lb ed="#S" break="no" n="87"/>retur omnino a quo: sed quando siue delictum fuerit factum 
      <lb ed="#S" n="88"/>publice siue occulte, publicum tamen &amp; diuulgatum est quod 
      <lb ed="#S" n="89"/>iste fecit tale crimen: &amp; de hoc est communiter diffamatus 
      <lb ed="#S" n="90"/>si verisimile est quod citius corrigeretur si ad partem sibi ostendo: 
      <lb ed="#S" n="91"/>quod videtur ordinari ad eius emendationem: quam si 
       sta<lb ed="#S" break="no" n="92"/>tim iudici denuncio: quod videtur cedere ad eius confu 
      <lb ed="#S" n="93"/>fionem. debeo prius secrete admonere. non propter conserua 
      <lb ed="#S" n="94"/>tionem famae, quae iam supponitur perdita: sed proptet 
      <lb ed="#S" n="95"/>emendationem coscientiae. Postea vero si non corrigitur: ve 
      <lb ed="#S" n="96"/>aedificentur de poenitentia qui scandalizati sunt de culpa 
      <lb ed="#S" n="97"/>debeo denunciare: sed non teneor: quia ex fama potest iu 
      <lb ed="#S" n="98"/>dex inquirere nullo denunciante. si autem est partim pu 
      <lb ed="#S" n="99"/>blicum &amp; partim occultum: quia scilicet possunt eum per 
      <lb ed="#S" n="100"/>testes conuincere: puta duos vel tres, sed omnes alij igno 
      <lb ed="#S" n="101"/>rant &amp; reputant eum bonum, nec sine infamia pos. 
      <lb ed="#S" n="102"/>sum eum denunciare: tunc habet locum secundum omnes illud 
      <lb ed="#S" n="103"/>Enangelij. Corripe eum interte &amp; ipsum solum. si te au 
      <lb ed="#S" n="104"/>dierit lucratus es fratrem tuum: &amp; ibi supple siste. si te non 
      <lb ed="#S" n="105"/>audierit adhibe recum vnum vel duos. scilicet de illis qui sciunt 
      <lb ed="#S" n="106"/>tecum, coram quibus si arguitur in nullo fama laeditur. 
       quo<lb ed="#S" break="no" n="107"/>usque enim sit correctus coram alias scientibus, si sunt: vel 
      <lb ed="#S" n="108"/>quandiu speratur quod coram illis &amp; per illos solos poterit cor 
      <lb ed="#S" n="109"/>rigi: nunquam alij sunt adhibendi. prius autem praepofito 
      <lb ed="#S" n="110"/>nesciente non debet ostendimisi quando vel non sunt alij 
       con<lb ed="#S" break="no" n="111"/>scij: vel non sunt tales pro quibus non est verisimile, quod se 
      <lb ed="#S" n="112"/>vellet corrigere. si ergo acquiescat ibi stetur, si non audie 
      <lb ed="#S" n="113"/>rit illos: dic Ecclesiae. Quod, verum est quando illis non 
       au<lb ed="#S" break="no" n="114"/>ditis non est spes de correctione aliter. tunc enim per 
       quem<lb ed="#S" break="no" n="115"/>cunque modum ostendendum est illi, qui potest prodesse &amp; 
      <lb ed="#S" n="116"/>non obesse siue sit praelatus siue alius. si autem possum cor 
      <lb ed="#S" n="117"/>rigere sine infamia: debeo abstinere denunciatione famo 
      <lb ed="#S" n="118"/>sa &amp; diffamatione. si autem sit ita occultum: quod non est 
      <lb ed="#S" n="119"/>infamatus: nec potest sufficienter probari iudicio istius 
      <lb ed="#S" n="120"/>qui habet corrigere: quia vel ipse solus scit, vel vnicus te 
      <lb ed="#S" n="121"/>stis cum eo: tunc quamdiu speratur correctio, non debet 
       denun<lb ed="#S" break="no" n="122"/>ciare: sed potest inter se &amp; ipsum solum postea cum illo 
       vni<lb ed="#S" break="no" n="123"/>co alias sciente. postea vero debet denunciare secrete prae 
      <lb ed="#S" n="124"/>lato. non tanquam iudici: sed taoquam illi qui potest prodes 
      <lb ed="#S" n="125"/>se: &amp; de quo est verisimile quod per eum corrigetur: siue sis 
      <lb ed="#S" n="126"/>praelatus siue alius: sub sigillo tamen secreti. si vero non 
      <lb ed="#S" n="127"/>seretur correctio: quia vel ex malitia peccat nec erube 
      <lb ed="#S" n="128"/>scit: sicut aliquis qui semel nata occasione ruit: vel quia 
      <lb ed="#S" n="129"/>pluries est sibi dictum &amp; se po corrigit: tunc 
       subdistinguen<lb ed="#S" break="no" n="130"/>dum est per tria membra: quia aut illud peccatum: quod cre 
      <lb ed="#S" n="131"/>ditur facturus est in periculum communitatis, &amp; tunc denum 
      <lb ed="#S" n="132"/>ciandum est illi conseruando famam quantum potest cum salute 
      <!--0261.xml-->
      <pb ed="#S" n="261"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>Reip. non aliter. si enim ille de quo rector cluitatis plus 
      <lb ed="#S" n="2"/>confidit: cui &amp; claues tradidit: illa nocte est eam traditurus 
      <lb ed="#S" n="3"/>hostibusvel huiusmodi: &amp; nullo modo vult desistere: tunc 
      <lb ed="#S" n="4"/>etiam nominati dicendum est illi. Caueatis ne tali tradatis 
      <lb ed="#S" n="5"/>claues ista nocte: quia proditurus est ciuitatem: quia 
       bo<lb ed="#S" break="no" n="6"/>num commune praeferendum est priuato. Vnde quia fama est 
      <lb ed="#S" n="7"/>de maximis bonis exterioribus religiosorum: si vnus debet 
      <lb ed="#S" n="8"/>alios scandalizare nec secreta monitione corrigitur: prae 
      <lb ed="#S" n="9"/>lato dicendum est vt praeuideat famae communitatis. si 
       au<lb ed="#S" break="no" n="10"/>tem hoc est in nocumentum tertiae priuatae personae, si ita 
      <lb ed="#S" n="11"/>paruum est istud nocumentum quod melius sit illum ita parum 
      <lb ed="#S" n="12"/>laedi quam istum ita diffamari: quia si modo non corrigitur 
      <lb ed="#S" n="13"/>postea tamen corrigetur. vt si esset ei furatur aliquid mo 
      <lb ed="#S" n="14"/>dici valoris: tunc uero debet reuelare. si autem est notabile 
      <lb ed="#S" n="15"/>nocumentum: vt quia vult occidere nocte, vel omnibns 
      <lb ed="#S" n="16"/>spoliare cum iaceat in camera: tunc est dicendum: quia meli 
      <lb ed="#S" n="17"/>est seruare innocentem indemnem: quam isti malo famam. 
       quam<lb ed="#S" n="18" break="no"/>nis &amp; illud sit dicendum sic in secreto: quod non possit agere 
      <lb ed="#S" n="19"/>ad istius infamiam reuelando, nec poenam ipsum 
       nuncian<lb ed="#S" break="no" n="20"/>do: sed solummodo ad suam cautelam.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q77917-d1e321" n="4">
      <!-- 4 -->si autem est solum 
      <lb ed="#S" n="21"/>nociuum peccanti: dicunt quidam non vltra procedendum. ex 
      <lb ed="#S" n="22"/>quo per se ipsum vel illum qui potest prodesse admonuit 
      <lb ed="#S" n="23"/>nec corrigitur: sed finendum est perire qui non vult 
       ere<lb ed="#S" break="no" n="24"/>ctus surgere: nec sunt testes adhibendi ad obseruandum 
      <lb ed="#S" n="25"/>sed potius esset prohibendus quam obseruandus: &amp; hoc vtique 
      <lb ed="#S" n="26"/>verum est, nisi sit spes quod per illam viam melius corrigeretur. Te 
      <lb ed="#S" n="27"/>netur enim homo illo modo quo potest saluare 
       proxi<lb ed="#S" break="no" n="28"/>mum: &amp; si non potest vno modo, &amp; potest alio: tenetur illo. 
      <lb ed="#S" n="29"/>sicut ergo medicus si praeuidet quod permittendo 
       infirmi<lb ed="#S" break="no" n="30"/>tatem facere cursum suum postea melius curabit. melius 
       fa<lb ed="#S" break="no" n="31"/>cit permittendo vnam accessionem: vt omnes alias impediat: 
      <lb ed="#S" n="32"/>quam si impediret sic istam, quod minus bene impediat alias: 
      <lb ed="#S" n="33"/>ita possible estꝗ si modo sinatur ire ad peccatum adhibitis 
      <lb ed="#S" n="34"/>testibus, per quos conuincendus est si negauerit: tunc pote 
      <lb ed="#S" n="35"/>terit praelatus remedium adhibere: quod prius non poterat: quia 
      <lb ed="#S" n="36"/>prius non debebat credere vni testi: ideo non poterat illum 
      <lb ed="#S" n="37"/>includendo a malis vijs cohibere, nunc autem iuste 
       pote<lb ed="#S" break="no" n="38"/>rit per duos testes habens conuictum. vnde in tali casu 
       li<lb ed="#S" break="no" n="39"/>cet non quidem occasionem peccandi dare: sed non 
       prohibe<lb ed="#S" break="no" n="40"/>re &amp; obseruare.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q77917-d1e369" n="5">
      <!-- 5 -->si dicatur, quod non debemus vel non 
       te<lb ed="#S" break="no" n="41"/>nemur esse obseruatores alienae vitae secundum Augu. 
       ve<lb ed="#S" break="no" n="42"/>rum est nisi quando aliter vitam animae proximi seruare non 
      <lb ed="#S" n="43"/>possumus.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q77917-d1e380" n="6">
      <!-- 6 -->si dicatur, quod hoc est eum prodere: dicendum 
      <lb ed="#S" n="44"/>est quod non, quia licet vbi est omnino occultum &amp; non potest 
      <lb ed="#S" n="45"/>probari ostendere praeposito tanquam patri non iudici: vt 
      <lb ed="#S" n="46"/>prosit alias nescienti: quia plus teneor conscientiae proxi 
      <lb ed="#S" n="47"/>mi quam famae: nec teneor iniuriarum: quia no animo 
      <lb ed="#S" n="48"/>iniuriandi hoc facio: sed medendi. sicut nec medicus 
      <lb ed="#S" n="49"/>qui vulnerando medetur. Vnde Augu. Nec dicatis vos 
      <lb ed="#S" n="50"/>esse maleuolos quando hoc iudicatis. Magis quippe inno 
      <lb ed="#S" n="51"/>centes non estis: si fratres vestros quos indicando 
       corrige<lb ed="#S" break="no" n="52"/>re poteitis, tacendo perire permituitis. Voi aute non per 
      <lb ed="#S" n="53"/>obseruationem speraretur melius corrigi quam 
       prohibitio<lb ed="#S" break="no" n="54"/>nem: tunc esset peccatum mortale sinere hominem ire ad 
       pec<lb ed="#S" break="no" n="55"/>catum mortale: vbi per se vel per alium solo verbo posset 
      <lb ed="#S" n="56"/>impedire. propter quod non est iniusta excommunicatio: 
      <lb ed="#S" n="57"/>qua percellitur is qui videret clericum verberari, &amp; non im 
      <lb ed="#S" n="58"/>pedit quando potest: vel facto si est iustitiarius ad quem 
      <lb ed="#S" n="59"/>pertinet: vel saltem verbo quicunque est ille qui solo verbo 
      <lb ed="#S" n="60"/>impedire potest: maxime si fieret propter ipsum vindicam 
      <lb ed="#S" n="61"/>dum.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q77917-d1e424" n="7">
      <!-- 7 -->Ad argumentum dicendum: quod si agatur de 
       occa<lb ed="#S" break="no" n="62"/>sionibus vel proclamationibus religiosorum in. c. devenia 
      <lb ed="#S" n="63"/>libus ibi nec inscriptio nec secreta admonitio est 
       neces<lb ed="#S" break="no" n="64"/>saria: quia huiusmodi non sunt diffamatoria. si autem de 
      <lb ed="#S" n="65"/>mortalibus: non ita est de accusatione sicut de denuncia 
      <lb ed="#S" n="66"/>tione: quia licet vtrobique sit infamia: tamen in accusatio 
      <lb ed="#S" n="67"/>ne quaeritur bonum commune. vnde videtur probabilior 
      <!--0261.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>opiulo quod sine seceta admonitione potest fieri: cum illa non 
      <lb ed="#S" n="69"/>debeat fieri nisi timore recidiui. hic autem etiam facienda est 
      <lb ed="#S" n="70"/>eo quod non debet iterari: quia expedit maleficia non 
       re<lb ed="#S" break="no" n="71"/>manere impunita: imo etiam postquam allquis correctus 
      <lb ed="#S" n="72"/>est potest accusari: quia poenitentia nemo nocens esse 
       de<lb ed="#S" break="no" n="73"/>sinit quo ad poenam iudicij exterioris: quia etiam homo poe 
      <lb ed="#S" n="74"/>nam canonis incurrit ex vnd solo facto quod non 
       itera<lb ed="#S" break="no" n="75"/>tur, &amp; de quo est correctus: &amp; quod etiam probari non 
       po<lb ed="#S" break="no" n="76"/>test: vnde non oportet quod ad sententiam punitionis praece 
      <lb ed="#S" n="77"/>dat correctio fratris. De Ioseph autem non videtur quod in his 
      <lb ed="#S" n="78"/>quae sunt mala de iure diuino &amp; naturali excusetur 
       ha<lb ed="#S" break="no" n="79"/>bens sexdecim annos: sicut ipse habebat si per ignorantiam 
      <lb ed="#S" n="80"/>illa committat: quia postquam ad annos discretionis 
       perue<lb ed="#S" break="no" n="81"/>nit omne delictum cadit etiam in puberem: praeter delictum 
      <lb ed="#S" n="82"/>carnis licet excusetur a tanto. sed sicut dixit textus. 
       Ac<lb ed="#S" break="no" n="83"/>cusauit eos apud patrem crimine pessimo: non 
       denuncia<lb ed="#S" break="no" n="84"/>uit vel erant incorrigibiles. De praecepto vero dicendum est: 
      <lb ed="#S" n="85"/>quod aut est certum quod iudex inquirit de crimine in casu 
      <lb ed="#S" n="86"/>in quo potest de iure: &amp; tunc tenetur homo sibi dicere tam 
      <lb ed="#S" n="87"/>de se quam de alio: quia mentiri in iudicio est mortale: aut 
      <lb ed="#S" n="88"/>est certum, quod ipse iniuste inquirit: vt puta quia non 
       praeces<lb ed="#S" break="no" n="89"/>sit accusatio, nec famosa vel clamosa insinuatio: nec 
       in<lb ed="#S" break="no" n="90"/>famia illius: nec factum est diuulgatum nec denunciatum nec 
      <lb ed="#S" n="91"/>in speciali: puta talisfecit tale crimen, vel in tali loco est 
      <lb ed="#S" n="92"/>factum tale crimem: vbi iacet occisus sed nescitur a quo: nee 
      <lb ed="#S" n="93"/>in generali: puta tale monasterium est diffamatum de 
       dissi<lb ed="#S" break="no" n="94"/>patione religionis. Tunc enim non tenetur nec de se nec 
      <lb ed="#S" n="95"/>de alio: quia ille in hoc non est suus iudex. si autem sit 
      <lb ed="#S" n="96"/>dubium: vel iuris: vel facti praesumendum est pro iustitia in 
      <lb ed="#S" n="97"/>dicis, &amp; debet sibi homo dicere veritatem: vel magis 
       pone<lb ed="#S" break="no" n="98"/>re in ipsius iudicio: cum sciat tale crimem quod nullus alius 
      <lb ed="#S" n="99"/>scit nisi forte vnus, quod habeat consilium vtrum teneatur 
       no<lb ed="#S" break="no" n="100"/>minare personam: &amp;sicut ille iudicauerit sic faciat: quia 
      <lb ed="#S" n="101"/>iussus iudicis in dubijs excusat.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q77917-d1e521" n="8">
      <!-- 8 -->similiter de latrone 
      <lb ed="#S" n="102"/>qui torquetur. si enim tale crimem est in se vel in alio: qui 
      <lb ed="#S" n="103"/>iuste potest subijci inquestae: tenetur tam de se quam de 
      <lb ed="#S" n="104"/>alio: alias nec de se: nec de alio. Eo ipso autem quod homo vni 
      <lb ed="#S" n="105"/>cum crimem habet propter quod iudex iuste procedit contra 
      <lb ed="#S" n="106"/>eum in illo crimine: ex hoc ipso de alijs potest inquirere: 
      <lb ed="#S" n="107"/>quia non per occultationem peccati: sed peccatoris de 
       de<lb ed="#S" break="no" n="108"/>cultis homo prohibetur iudicare. Vbi ergo iam per vnum 
      <lb ed="#S" n="109"/>crimen est diffamatus: etiam de alijs debet dicere verita 
      <lb ed="#S" n="110"/>tem. Et similiter si socij sui sunt in tali statu quod iuste 
       con<lb ed="#S" break="no" n="111"/>tra illos agi praet provnico crimine: etiam de omnibus potest &amp; 
      <lb ed="#S" n="112"/>debet eos prodere, quando ipsorum correctionem non sperat: 
      <lb ed="#S" n="113"/>maxime cum peccatum illorum sit in periculum communitatis: 
      <lb ed="#S" n="114"/>vt quia scit eos fures &amp; latrones, &amp; impoenitentes. Nam 
      <lb ed="#S" n="115"/>illum qui iam poenituit accusare non debet: nisi iuste nomi 
      <lb ed="#S" n="116"/>natim de ipso interogaretur. 
      <lb ed="#S" n="117"/>De his qui in fine poenitent. Distinctio. 20. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>