<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#PetrusDePalude">Petrus Palude</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-06-17">June 17, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="S" n="cod-s1552l">Salamanca 1552</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-06-17" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#S" n="359"/>
            <cb ed="#S" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="khj78y-r12122"><!-- l4d30-q2 -->
            <head xml:id="khj78y-r12122-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="khj78y-r12122-Hd1e103" type="question-title">
     de matrimonio 
     beatae Virginis, utrum fuerit verum 
     matrimonium
   </head>
            <p xml:id="khj78y-r12122-d1e106">
      <!--0359.xml-->
               <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="67"/>QVAESTIO SECVNDA. 
      <lb ed="#S" n="68"/>De matrimonio Beatissimae virginis mariae. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r12122-d1e117">
               <lb ed="#S" n="69"/>s. Thom. 4. dist. 30. q. 2. art. 2. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r12122-d1e122">
               <lb ed="#S" n="70"/>QVAERITVR secundo de matrimonio 
      <lb ed="#S" n="71"/>beatae Virginis, vtrum fuerit verum 
       matri<lb ed="#S" break="no" n="72"/>monium, &amp; videtur quod non: quia fuit ibi ali 
      <lb ed="#S" n="73"/>quid contra bonum fidei, &amp; prolis, quia non 
      <lb ed="#S" n="74"/>intendebant adinu item conuenire.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r12122-d1e136" n="2">
      <!-- 2 -->
       Con<lb ed="#S" break="no" n="75"/>tra, Matthae. 1. Noli timere accipere Mariam coniugem 
      <lb ed="#S" n="76"/>tuam.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r12122-d1e145" n="3">
      <!-- 3 -->Respondeo, hic sunt tria videnda. Primo, quo 
      <lb ed="#S" n="77"/>contrarietas in contrahendo matrimonium quo ad bona 
      <lb ed="#S" n="78"/>matrimonij faciat matrimonium nullum. secundo, de 
       ma<lb ed="#S" break="no" n="79"/>trimonio beatae Virginis: Tertio, de fine inhonesto. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r12122-d1e156" n="4">
               <lb ed="#S" n="80"/>
               <!-- 4 -->Quantum ad primum sunt quatuor conclusiones.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r12122-d1e163" n="5">
      <!-- 5 -->
       Pri<lb ed="#S" break="no" n="81"/>ma de intentione, quia aut est contraria non solum bonis ma 
      <lb ed="#S" n="82"/>trimonij, sed etiam ipsi essentiae matrimonij: puta, quia non 
      <lb ed="#S" n="83"/>intenditcontrahere, sed decipere: vel si intendit contrahere, 
      <lb ed="#S" n="84"/>intendit tamen non statim, sed ad tempus, vel aliquid huiusmodi: 
      <lb ed="#S" n="85"/>&amp; tunc non est matrimonium: quia nisi sit consensus in tota es 
      <lb ed="#S" n="86"/>sentia matrimonij, non est matrimonium. Item quando est 
       con<lb ed="#S" break="no" n="87"/>sensus, &amp; dissensus, sicut si homo vult esse homo, &amp; non 
      ha<lb ed="#S" n="88" break="no"/>bere animam, non simpliciter consentit: vnde non est 
       matri<lb ed="#S" break="no" n="89"/>monium. si autem contrarietur bonis matrimonii: sed non es 
      <lb ed="#S" n="90"/>sentiae est verum matrimonium, sicut supra dictum est. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r12122-d1e189" n="6">
               <lb ed="#S" n="91"/>
               <!-- 6 -->secunda conclusio est de expressione contrarij: quia 
      <lb ed="#S" n="92"/>aut exprimitur aliquid contrarium essentiae, &amp; non est 
      matri<lb ed="#S" n="93" break="no"/>monium: sicut si dicat, accipio te in meam, dum tamen ego non 
      <lb ed="#S" n="94"/>sim maritus tuus, vel quod matrimonium dissoluat quam cito 
      <lb ed="#S" n="95"/>inuenero pulchriorem, &amp; meliorem, vel huiusmodi: &amp; sic non est 
      <lb ed="#S" n="96"/>matrimonium, sed adulterium: sicut dicit Aug. 31. dist. Aut 
      <lb ed="#S" n="97"/>non est contra essentiam, sed contra aliquod de tribus bonis: 
      <lb ed="#S" n="98"/>&amp; tunc si est aliquid illicitum non est matrimonium. si 
       au<lb ed="#S" break="no" n="99"/>tem id, quod exprimit, sit non honestum, non impedit: sicut 
      <lb ed="#S" n="100"/>contraho tecum: ita quod non petas debitum: quia pacisci de 
       de<lb ed="#S" break="no" n="101"/>bito non petendo, nec reddendo non respicit essentiam: cum 
      <lb ed="#S" n="102"/>petere, &amp; reddere sint actus consequentes matrimonium: 
      <lb ed="#S" n="103"/>imo etium pacisci, quod non teneat petere, vel reddere non est 
      <lb ed="#S" n="104"/>contra essentiam: cum salua essentia matrimonij possittol 
      <lb ed="#S" n="105"/>li ius poeendi, &amp; obligatio reddendi, vt dicet proxima dis. 
      <lb ed="#S" n="106"/>ꝗ. Lart. 13. conclusione vlt. sed ponere conditionem, vel 
      mo<lb ed="#S" n="107" break="no"/>dum de non reddendo, vitiat matrimonium, ua conditio 
      tur<lb ed="#S" n="108" break="no"/>pis, &amp; inhonesta, &amp; contraria.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r12122-d1e233" n="7">
      <!-- 7 -->Tertia conclusio est, quo 
      <lb ed="#S" n="109"/>potest controhere, qui. voult castitatem, quia vouit non contra 
      <lb ed="#S" n="110"/>here, nullo modo potest contrahere, nisi dispensatione Papae, 
      <lb ed="#S" n="111"/>qui solus dispesat in simplici voto castitatis ppetuo 
      pro<lb ed="#S" n="112" break="no"/>pter plenitudinem porestatis. si autem vouit castitatem 
       exi<lb ed="#S" break="no" n="113"/>stens virgo, vel viduz, &amp; senex vult cum ea contrabere, 
      <lb ed="#S" n="114"/>vt habeat patrimonium eius, vel econuerso ista, vt habeat 
      <lb ed="#S" n="115"/>defensorem: si in contrahendo dicat sic, contraho tecum, est 
      ma<lb ed="#S" n="116" break="no"/>trimonium, ita to quod caste viuamus, valet. Facilius est enim 
      <lb ed="#S" n="117"/>iuri futurp, &amp; acquirendo renunciare, q iuri ia acquisito: 
      <lb ed="#S" n="118"/>qa multa impediunt contrahentia, quae non dirimunt iam 
      <lb ed="#S" n="119"/>contracta: vnde si contracto matrimonio, postquam obligati 
      <lb ed="#S" n="120"/>sunt mutuo ad redelendum, punt se per pactum ab ista 
      obliga<lb ed="#S" n="121" break="no"/>tione liberare manente essentia matrimonij, pari ratione 
      <lb ed="#S" n="122"/>in contrahendosalua essentia poterunt ab obligatione 
      <lb ed="#S" n="123"/>praeseruari. Nec obstat, si dicatur, quod in eo, quod est 
      contra<lb ed="#S" n="124" break="no"/>rium bono matrimonij: &amp; est illicitum, deficiat ratiorquia 
      <lb ed="#S" n="125"/>si post matrimonium fiat illud pactum, non tollitur 
       matri<lb ed="#S" break="no" n="126"/>monii, quod est: si autem in contrahendo exprimat, non con 
      <lb ed="#S" n="127"/>trahittur matrimonij, quia hoc propter statuti ecclesa, 
      <lb ed="#S" n="128"/>quae potuit facere, q non contraherei, sed non vt 
       soluen<lb ed="#S" break="no" n="129"/>tur iam contrastū,
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r12122-d1e284" n="8">
      <!-- 8 -->Quarta conclusio, videt 
       corolla<lb ed="#S" break="no" n="130"/>rie posse inferri ex praedictis, quod Papa possit dispen- 
      <!--0360.xml-->
      <pb ed="#S" n="360"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>sare in solenni voto religionis, quia qua ratione obligatio 
      <lb ed="#S" n="2"/>ad actum matrimonialem non est essentialis matrimonio: 
      <lb ed="#S" n="3"/>eandem ratione obligari ad castitatem non est essentialis 
      <lb ed="#S" n="4"/>ad religionem, sed sicut in matrimonio est ipse contractus 
      <lb ed="#S" n="5"/>transiens, ex quo causaivinculum, quod est essentiale 
       ma<lb ed="#S" break="no" n="6"/>trimonij, quod consequit obligatio ad reddendum debitum, &amp; 
      <lb ed="#S" n="7"/>ius petendi, quasi actio: sic in religione est ipsa professio, 
      <lb ed="#S" n="8"/>quasi contractus facti transiens, ex qua innascitur vinculum 
      <lb ed="#S" n="9"/>ad ipsam religionem per quam, quandiu viuit, dicit religio 
      <lb ed="#S" n="10"/>sus talis religionis, sicut coniunx talis coniugis: nisi quod 
      <lb ed="#S" n="11"/>vinculum matrimoniale est quaedam res absoluta, vel 
      rela<lb ed="#S" n="12" break="no"/>ta: sicut character, vel ornatus in aliis sacramentis: vinculum autem 
      <lb ed="#S" n="13"/>religionis non est res, sed relatio rationis, sicut esse 
       conse<lb ed="#S" break="no" n="14"/>cratum in calice, vel altari. Item ipsam essentiam religionis 
      <lb ed="#S" n="15"/>consequit obligatio ad actus religionis, &amp; positiuos, vt 
      <lb ed="#S" n="16"/>est obedire, &amp; priuatiuos, vt non habere proprium, &amp; non 
      <lb ed="#S" n="17"/>vti coniugio: sicut obligatio ad actus coniugij sequitur vin 
      <lb ed="#S" n="18"/>culum coniugij, nisi quod in matrimonio obligatio est 
       fir<lb ed="#S" break="no" n="19"/>mata de iure diuino non solum secundum se, sed secundum qui 
      <lb ed="#S" n="20"/>est accessoria sacri a Deo instituti: sed obligatio ad ea, 
      <lb ed="#S" n="21"/>quae sunt religionis, est quidem de iure diuino secundum se: 
      <lb ed="#S" n="22"/>quia dicit: Vouete, &amp; reddite Deo vestro: &amp; non de ratione 
      <lb ed="#S" n="23"/>eius, quod sequit, quod non est sacramentum, sed quaedam 
       conse<lb ed="#S" break="no" n="24"/>cratio ab homine adinuenta, sicut non vti calice 
       consecra<lb ed="#S" break="no" n="25"/>to ad vsus prophanos secundum se supposita consecratione 
      <lb ed="#S" n="26"/>est de iure diuino, quod prohibet sancta prophanari: sed 
      <lb ed="#S" n="27"/>non ratione consecrationis, quae est per hominem: ita quod 
       si<lb ed="#S" break="no" n="28"/>cut Papa potest dispensare, vt calix vendatur etiam non 
       con<lb ed="#S" break="no" n="29"/>flatus: sic quod monachus manens monachius vxoretur: quia 
      <lb ed="#S" n="30"/>supra votum simplex non habet professio, nisi quod est 
      positi<lb ed="#S" n="31" break="no"/>uum: sed in votis simplicibus potest Papa dispensare: ergo 
      <lb ed="#S" n="32"/>&amp; in ista ratione voti: sed obligatione, prout est ex statu 
      <lb ed="#S" n="33"/>tuto ecclesiae potest ipse remittere: ergo &amp; tollere, sed de 
      <lb ed="#S" n="34"/>hoc dicetur infra. 38. Distin.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r12122-d1e371" n="9">
      <!-- 9 -->Quantum ad secundum 
      <lb ed="#S" n="35"/>articulum de matrimonio beatae Virginis sunt. 5. 
      conclu<lb ed="#S" n="36" break="no"/>siones.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r12122-d1e380" n="10">
      <!-- 10 -->Prima de eius virginitate, quia debuit 
       es<lb ed="#S" break="no" n="37"/>se Virgo in re, &amp; ex voto cordis, &amp; oris conditionato: &amp; 
      <lb ed="#S" n="38"/>similiter Ioseph. Primum patet, quia decuit, vt maxima 
      puri<lb ed="#S" n="39" break="no"/>tate niteret. Est autem maior virginis, quam corruptae quomo 
      <lb ed="#S" n="40"/>docunque : ergo debuit esse virgo: cum &amp; prima mulier esset 
      <lb ed="#S" n="41"/>virgo, quando fuit damnationis origo. secundum patet, quod ex 
       vo<lb ed="#S" break="no" n="42"/>to, quia illam virginatem debuit habere, quae est Iaudabilior, 
      <lb ed="#S" n="43"/>huiusmodi autem est, quae est ex voto. August. Virginitas 
      lauda<lb ed="#S" n="44" break="no"/>tur, non quia virginitas, sed quia Deo dicata: quod prids cor 
      <lb ed="#S" n="45"/>de tantum, &amp; occulte fecit: quia tunc praeferebatur coniugium 
       vir<lb ed="#S" break="no" n="46"/>ginitati propter expectationem seminis venturi. Nec obstat, 
      <lb ed="#S" n="47"/>quod illud erat de Virgine nasciturum: quia de vna sola erat 
      <lb ed="#S" n="48"/>nasciturum: vnde illam solam oportebat esse Virginem: 
       cae<lb ed="#S" break="no" n="49"/>teras autem generationi vacare, vt populus esset multus, 
      <lb ed="#S" n="50"/>de cuius generatione esset Christus: cum propter hoc in 
      <lb ed="#S" n="51"/>illo populo fuerit specialiter dispensatum in pluralitate 
      <lb ed="#S" n="52"/>vxorum: quod non esset, si propter hoc, quod Christus erat de 
      <lb ed="#S" n="53"/>Virgine nasciturus, virginitas praeferret matrimonio: vt 
      <lb ed="#S" n="54"/>sic omnes continerent, nec esset, vnde illa mater Domini 
      nascere<lb ed="#S" n="55" break="no"/>tur. Tertium patet, quod sub conditione. scilicet nisi Deus aliter ordi 
      <lb ed="#S" n="56"/>naret, quia non sciebat, quid cogitasset super illam Deus: 
      <lb ed="#S" n="57"/>&amp; communis cursus erat etiam sanctarum mulierum contrahere. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r12122-d1e430" n="11">
               <lb ed="#S" n="58"/>
               <!-- 11 -->sed contra istud dicunt quidam, quod illud non oportet di 
      <lb ed="#S" n="59"/>cere: quia illa conditio non tollit, quin virginitatis votum 
      <lb ed="#S" n="60"/>fuerit simplex, cuius ratlo est: quia generalis, &amp; necessaria 
      <lb ed="#S" n="61"/>conditio, quae in omni promissione intelligitur, si 
      expri<lb ed="#S" n="62" break="no"/>matur, non facit promissionem conditionatam: alioquin 
      <lb ed="#S" n="63"/>nulla promissio esset absoluta, nec aliquod votum, sed 
      ge<lb ed="#S" n="64" break="no"/>neralis, &amp; necessaria conditio, quae intelligit in omni pro 
      <lb ed="#S" n="65"/>missione, &amp; voto est, si Dominus voluerit, &amp; pariratione, nisi 
      <lb ed="#S" n="66"/>oppositum Dominus iusserit: ergo talis conditio non facit, quin 
      <lb ed="#S" n="67"/>votum virginitatis fuerit simpliciter emissum: vnde ili- 
      <!--0360.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>cunt, quod beata Virgo vouit virginitatem simpliciter: 
       vnd<lb ed="#S" break="no" n="69"/>dixit angelo, Virum non cognosco. i. me non cognituram 
      <lb ed="#S" n="70"/>propono.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r12122-d1e467" n="12">
      <!-- 12 -->Et dicendum, quod licet conditio diuinae 
      vo<lb ed="#S" n="71" break="no"/>luntatis intelligi debeat in omni voto, &amp; proposito: tamen 
      <lb ed="#S" n="72"/>perfectionis est illam exprimere, &amp; sic fuit hic. Quartum 
      <lb ed="#S" n="73"/>patet. scilicet quod postea verbis expressit. scilicet quando per angelum 
       certifi<lb ed="#S" break="no" n="74"/>cata fuit. Et quia extunc periculum nullum fuit, &amp; vir suus 
      <lb ed="#S" n="75"/>consensit. Quinto, quod etiam Ioseph virgo mortuus fuit: quia 
      <lb ed="#S" n="76"/>enim iustus fuit, &amp; fornicatio in iustum non cadit, nec 
      <lb ed="#S" n="77"/>aliam vxorem habuit, &amp; ista virgo in aeuum permansit: ergo 
      <lb ed="#S" n="78"/>&amp; ipie virgo fuit, &amp; ex voto: quia communi cosensu castitas 
      <lb ed="#S" n="79"/>inter eos permansit, secundum Hieronymum contra 
       Hesui<lb ed="#S" break="no" n="80"/>dium.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r12122-d1e493" n="13">
      <!-- 13 -->secunda conclusio est de consensu beatae 
       Vir<lb ed="#S" break="no" n="81"/>ginis in matrimonium: quia ipsa consensit non solum in 
       coha<lb ed="#S" break="no" n="82"/>bitationem domus, sed etiam in copulam coniugalem 
       simplici<lb ed="#S" break="no" n="83"/>ter: in copulam autem carnalem sub conditione, si Deus eam 
       iu<lb ed="#S" break="no" n="84"/>beret: &amp; sic non fregit votum, &amp; sic dicuntquidam de Ioanne 
      <lb ed="#S" n="85"/>Euangerita. rrimu patet, quia coienius in iolu couictum, 
      <lb ed="#S" n="86"/>vel cohabitationem non faceret matrimonium: alias inter 
      <lb ed="#S" n="87"/>fratres, &amp; sorores, parentes, &amp; liberos posset esse 
       matrimo<lb ed="#S" break="no" n="88"/>nium. secundum patet, quia in copula coniugali est essentia 
      <lb ed="#S" n="89"/>matrimonij: vnde consensus in illam solam, etiam si de nullo 
      <lb ed="#S" n="90"/>alio cogitet, facit matrimonium verum: quod potest esse inter 
      <lb ed="#S" n="91"/>steriles habentes impotentiam coeundi scienter: multo 
       ma<lb ed="#S" break="no" n="92"/>gis inter potentes, sed nolentes carnaliter commisceri: sicut 
      <lb ed="#S" n="93"/>esset verus baptismus, si intenderet baptizari: licet non 
       cu<lb ed="#S" break="no" n="94"/>raret de re sacri, propter quam tamen est principaliter 
       baptis<lb ed="#S" break="no" n="95"/>mus. Tertium patet: scilicet quod non consensit in carnalem copulam 
      <lb ed="#S" n="96"/>simpl'r, &amp; explicite: quia hoc fuisset contra votum virginitat 
      <lb ed="#S" n="97"/>tis: nec exclusit eam simpliciter, &amp; explicite: quia irritasset 
      <lb ed="#S" n="98"/>matrimonium secundum communem opinionem: quia fuisset 
       con<lb ed="#S" break="no" n="99"/>tra substantiam, vel saltem contra bona matrimonij, &amp; infinem 
      <lb ed="#S" n="100"/>principalem, qui aliter haberi non potest, vel si non irritasset 
      <lb ed="#S" n="101"/>matrimonium, quia non est conditio inhonesta: licet 
      con<lb ed="#S" n="102" break="no"/>traria, vt dictum fuit supra: saltem non debuit exprimere all 
      <lb ed="#S" n="103"/>quid absolute in matrimonio, quod lege communi effet 
      <lb ed="#S" n="104"/>contra matrimonium, antequam sibi fuisset reuelatum. Quartum 
      <lb ed="#S" n="105"/>patet. scilicet quod non fecit contra votum, quia vel nihil cogitauit de 
      <lb ed="#S" n="106"/>carnali copula, vel non consensit in eam nisi sub 
      condi<lb ed="#S" n="107" break="no"/>tione: si Deus eam iuberet, sperans sibi a Domino 
       reuelan<lb ed="#S" break="no" n="108"/>dum, quid faciendum esset: &amp; ipsa non vouerat non contra 
      <lb ed="#S" n="109"/>here matrimonium: sed non cognoscere vtrum, nisi Deus 
      <lb ed="#S" n="110"/>ordinaret. Quintum patet de Ioan. Euangelista. Nam quia 
      <lb ed="#S" n="111"/>virgo fuit Virginis custos: probabiliter credit consimili 
      <lb ed="#S" n="112"/>modo se habuisse in consensu nuptiali, sicut Virgo beata, 
      <lb ed="#S" n="113"/>quod tamen non sic est necesse: quia non sic habebat votum 
      vir<lb ed="#S" n="114" break="no"/>ginitatis, sicut ipsa.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r12122-d1e572" n="14">
      <!-- 14 -->Tertia conclusio est de causa 
      <lb ed="#S" n="115"/>propter quam debuit desponsari, quae quintuplex 
       assigna<lb ed="#S" break="no" n="116"/>tur.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r12122-d1e581">
      <!--15. -->Primo, ex parte exempli, ne virgines aliae se 
       ex<lb ed="#S" break="no" n="117"/>cusarent: vt filia Iudaei inclusa a clerico impregnata: 
       di<lb ed="#S" break="no" n="118"/>xit se a Deo impraegnata: vnde Iudaei Messiam expectabant 
      <lb ed="#S" n="119"/>quousque mulier edita est: sic etiam Paulina amando, 
       do<lb ed="#S" break="no" n="120"/>lo Liddae sub speciae Dei decepta est: &amp; vxor Philippi a 
      <lb ed="#S" n="121"/>Mago. secundo, ex parte sacri: quia hoc matrimonium 
       per<lb ed="#S" break="no" n="122"/>fectius significat coniunctionem Christi, &amp; ecclesiae, quam 
      <lb ed="#S" n="123"/>quodcumque propter foecunditatem, simul &amp; integritatem: 
       li<lb ed="#S" break="no" n="124"/>cet aliud perfectius conlunctiose Christi, &amp; humanae nam 
      <lb ed="#S" n="125"/>turae, quae defecit a similitudine matrimonij propter 
       vni<lb ed="#S" break="no" n="126"/>tatem personae secundum Grego. io Home. de nuptiis filij 
      <lb ed="#S" n="127"/>Regis. Tertio, ex parte viri, vt genealogia texeret, &amp; vt 
      <lb ed="#S" n="128"/>obsequium praestaret Mariae, &amp; pueri in Aegyptum &amp;c. 
       Quar<lb ed="#S" break="no" n="129"/>to, ex parte ipsi Virginis, ne lapidaret tanquam filia sacerdo 
      <lb ed="#S" n="130"/>tir i. tremaret, vel moreret: quia tribus Regia, &amp; sacerdotalis 
      <lb ed="#S" n="131"/>erant permixtae. Quinto, ex parte nati, vt Diabolo part ce 
      <lb ed="#S" n="132"/>iaretur per impedimentu, &amp; vt nuptias approbaret. Et Ii 
      <lb ed="#S" n="133"/>cet Deus posset aliter celare: hic tamen fuit modus 
      con<lb ed="#S" n="134" break="no"/>uenientior, quia rarius conniuges sunt virgines. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r12122-d1e625" n="16">
      <!--0361.xml-->
               <pb ed="#S" n="361"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>
               <!-- 16 -->Quarta conclusio est de perfectione matrimonij: quia 
      <lb ed="#S" n="2"/>fuit perfectum, &amp; quantum ad essentiam, &amp; quantum ad tria 
      bo<lb ed="#S" n="3" break="no"/>na. scilicet fidei, prolis, &amp; sacramenti: non autem quantum ad secundam 
      <lb ed="#S" n="4"/>perfectionem, quae est eius operatio, vt carnalis copula. 
      <lb ed="#S" n="5"/>Primum patet, quia fuit consensus expressus per verba de prae 
      <lb ed="#S" n="6"/>senti in copulam coniugalem, quod solum est verum, &amp; perfectum 
      <lb ed="#S" n="7"/>matrimonium essentialiter. secundum patet, quia vbi nullum 
      <lb ed="#S" n="8"/>adulterium, sed summa castitas, ibi bonum fidei, &amp; nulla 
       in<lb ed="#S" break="no" n="9"/>fidelitas. Tertium patet, quia prolis bonum fuit in semine, in 
      <lb ed="#S" n="10"/>quo omnes gentes benedicereni. Et licet non processerit ex hoc 
      <lb ed="#S" n="11"/>matrimonio: erat tamen illud matrimonium ad hoc ordinatum 
      prin<lb ed="#S" n="12" break="no"/>cipaliter: vt in ipso, &amp; sub ipso talis ples generaret, &amp; 
      edu<lb ed="#S" n="13" break="no"/>caret: non sic autem est de partu supposito, vel adulterino 
      <lb ed="#S" n="14"/>ad quem matrimonium non ordinatur: sed ad oppositum: vnde 
      <lb ed="#S" n="15"/>ibi non est bonum prolis. Quartum apparet: quia bonum sacramenti 
      <lb ed="#S" n="16"/>est inseparabilitas: ipsi autem non fuerunt separati vsque 
      <lb ed="#S" n="17"/>ad mortem: vnde in passione Christi conuincitur Ioseph 
      mor<lb ed="#S" n="18" break="no"/>tuus, quando mater fuit alteri commendata, quintum autem 
       pro<lb ed="#S" break="no" n="19"/>babitur in sequenti conclusione.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r12122-d1e677" n="17">
      <!-- 17 -->Quinta conclusio est, 
      <lb ed="#S" n="20"/>quod illud matrimonium nunquam fuit per carnalem copulam 
       con<lb ed="#S" break="no" n="21"/>summatum: quia aut hoc fuisset ante Christi natiuitatem aut 
      <lb ed="#S" n="22"/>post, non ante, quia expresse dicit. Matth. 1. Non 
       cognosce<lb ed="#S" break="no" n="23"/>bat eam, donec peperit filium suum primogenitum: &amp; haec est 
      <lb ed="#S" n="24"/>est impietas Iudaei: qui dicit Christum ex Ioseph semine 
      <lb ed="#S" n="25"/>esse natum: nec obstat, quod dicit in Marco, Nonne hic est filius 
      <lb ed="#S" n="26"/>fabri? Io. 1. Iesum filium Ioseph, &amp; multa huiusmodi. Ad quae 
      <lb ed="#S" n="27"/>omnia respondetur. Lucae. 3. vbi dicit, vt putabatur filius 
       lo<lb ed="#S" break="no" n="28"/>seph. Item non obstat, quod mater dixit Lucae. 2. Pater tuus, &amp; 
      <lb ed="#S" n="29"/>ego dolentes &amp;c. quia eius nutritius fuit: ideo dicitur pater hic 
      <lb ed="#S" n="30"/>cura, vel sicut dicitur Matth. 14. Pro affectu Iudaeorum, pater 
      <lb ed="#S" n="31"/>appellabatur, vel quia pater adoptiuus: quod tamen non 
      vide<lb ed="#S" n="32" break="no"/>tur: quia praesumptio fuisset talem filium velle sibi subiicere: 
      <lb ed="#S" n="33"/>sicut adoptio subdit filium adoptanti: tamen ipse Iesus erat 
      sub<lb ed="#S" n="34" break="no"/>ditus illis, vel quia erat verus maritus matris. Item non 
       co<lb ed="#S" break="no" n="35"/>gnouit eam post partum, quia fuisset ingratissima, &amp; ille 
       te<lb ed="#S" break="no" n="36"/>meratissimus si templum Domini violasset, &amp; portam templl, per 
      <lb ed="#S" n="37"/>quam solus dominus exiuit: &amp; ad homines intrauit. Eze. 44. Nec 
      <lb ed="#S" n="38"/>obstat, Peperit filium suum primogenitum. scilicet a patre, nec illud, 
      <lb ed="#S" n="39"/>Fratres elus Iacobus, &amp; Ioseph: quia consobrini, sicut vbi de 
      <lb ed="#S" n="40"/>spartiatis, &amp; Iudaeis, quod sunt fratres: nec illud, Donec 
       pe<lb ed="#S" break="no" n="41"/>perit filium suum, quia non sequitur: ergo postea, sicut ibi, Do 
      <lb ed="#S" n="42"/>nec ponam ini. t. sca. pedom tuorum. Non enim tunc 
       cessa<lb ed="#S" break="no" n="43"/>bit sedere, sed apertius tunc sedebit.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r12122-d1e734" n="18">
      <!-- 18 -->sed videt, quod 
      <lb ed="#S" n="44"/>beata Maria virgo non debuerit desponsari: quia nullus 
      <lb ed="#S" n="45"/>debet simulare velle illud, quod non vult: cum hoc sit 
      men<lb ed="#S" n="46" break="no"/>tiri facto, vt hypocritae: sed ipsa nolebat carnalem copulam, 
      <lb ed="#S" n="47"/>quam matrimonium praetendit. ergo &amp;c.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r12122-d1e747" n="19">
      <!-- 19 -->solutio, 
       di<lb ed="#S" break="no" n="48"/>cendum, quod sicut is, qui non tenetur dicere veritatem 
      proferen<lb ed="#S" n="49" break="no"/>do verbum verum secundum suam intentionem, licet falsum 
      secun<lb ed="#S" n="50" break="no"/>dum intentionem audientium, non mentit, vt Christus dicens, sol 
      <lb ed="#S" n="51"/>uite templum hoc &amp;c. sic etiam faciens aliquod factum, non vt 
      <lb ed="#S" n="52"/>fallat, sed vt veritatem significet, vel ad aliquod bonum: licet 
      <lb ed="#S" n="53"/>ex illo facto aliqui eliciant significatiue aliquod falsum, 
      <lb ed="#S" n="54"/>non mentit facto, sicut Christus, quando se finxit longius ire. 
      <lb ed="#S" n="55"/>Non enim hoc fecit ad decipiendum, nec ad significandum 
      <lb ed="#S" n="56"/>itinerationem, quam facere nolebat: sed ad prouocandum 
      <lb ed="#S" n="57"/>eos ad instantiam hospitalitatis, &amp; ad significandum, quod di 
      <lb ed="#S" n="58"/>stabant ab eo infidelitate, sicut &amp; alibi volebat eos 
       prae<lb ed="#S" break="no" n="59"/>terire. Et similiter beata Virgo non tenebat dicere, qua in 
      <lb ed="#S" n="60"/>tentione contraheret: vnde licet non intenderet matrimonium 
      <lb ed="#S" n="61"/>consummare, quod videntes credebant: non est mentita facto, 
      <lb ed="#S" n="62"/>&amp; istud est ar. sicut ille, qui ponit vitru ad os, non vt alij 
      <lb ed="#S" n="63"/>putent eum bibere, sed vt non percipiant eius abstinentiam, vel 
      <lb ed="#S" n="64"/>vt seruet concordiam, quamuis alij ex hoc iudicent eum bibere, 
      <lb ed="#S" n="65"/>quod non peccat: &amp; ad illum, qui remanet in ecclesia, non vt oret, 
      <lb ed="#S" n="66"/>sed vt alios non scandalizet, vol aedificet ad assistendum 
      <lb ed="#S" n="67"/>Deo.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r12122-d1e796" n="20">
      <!-- 20 -->Quantum ad tertium articulum de fine indebito 
      <!--0361.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>matrimonij, sunt quinque conclusiones.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r12122-d1e807" n="21">
      <!-- 21 -->Prima, quod 
       du<lb ed="#S" break="no" n="69"/>plex est finis in matrimonio, vnus per se, qui proprie est 
      <lb ed="#S" n="70"/>finis ipsius matrimonij intentus ab illo, qui matrimonium 
      <lb ed="#S" n="71"/>institu it: &amp; ab omni recte matrimonium contrahente, 
       secun<lb ed="#S" break="no" n="72"/>dum potissimum statum matrimonij per se acceptum, &amp; iste 
      <lb ed="#S" n="73"/>est generatio prolis: vnde Adam prophetizans de hoc 
       di<lb ed="#S" break="no" n="74"/>xit. Adhaerebit vir vxori suae, &amp; erunt duo in carne vna 
      <lb ed="#S" n="75"/>s. generanda, &amp; Deus benedictionem nuptialem tribuens 
      <lb ed="#S" n="76"/>dixit, Crescite, &amp; multiplicamini. Alius est finis per acci 
      <lb ed="#S" n="77"/>dens. scilicet quem intendit contrahens, &amp; hic est finis proprie 
      <lb ed="#S" n="78"/>non ipsius matrimonij: sed ipsius contrahentis, &amp; iste est quandoque 
      <lb ed="#S" n="79"/>bon', quandoquemalus, sicut sibi placet, sicut finis domus est 
      inha<lb ed="#S" n="80" break="no"/>bitatio, finis domificantis forte lucrum.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r12122-d1e838" n="22">
      <!-- 22 -->secunda 
       con<lb ed="#S" break="no" n="81"/>clusio est, quod matrimonium semper est bonum: quia vel est 
      <lb ed="#S" n="82"/>matrimonium ex primo fine, vel ex secundo: sed vterque 
       fi<lb ed="#S" break="no" n="83"/>nis est bonus, ergo matrimonium est bonum: quia cuius 
       fi<lb ed="#S" break="no" n="84"/>nis bonus est, ipsum quoque bonum est, loquendo de fine 
      <lb ed="#S" n="85"/>per se, non per accidens: sicut scientia medicinae, &amp; iuris 
      <lb ed="#S" n="86"/>sunt scientiae bonae: quia finis per se est bonus, vt sanitas 
      <lb ed="#S" n="87"/>corporis, &amp; iusta distributio temporalium, licet habentes 
      sci<lb ed="#S" n="88" break="no"/>entiam possint esse mali ex abusu, &amp; mala intentione. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r12122-d1e860" n="23">
               <lb ed="#S" n="89"/>
               <!-- 23 -->Tertia conclusio est, quod finis matrimonij per se 
      merito<lb ed="#S" n="90" break="no"/>rie intenditur, siue sit per se, &amp; primo finis eius: vt est 
      bo<lb ed="#S" n="91" break="no"/>num prolis, siue sit finis per se, sed non primo, sed 
       secun<lb ed="#S" break="no" n="92"/>dario, sicut est vitatio fornicationis. Nam sola generatio 
      <lb ed="#S" n="93"/>prolis dicitur finis matrimonij per se, &amp; primo, quia iste 
      <lb ed="#S" n="94"/>fuit finis in primaria institutione, etiam in statu 
      innocen<lb ed="#S" n="95" break="no"/>tiae: de isto omnes concedunt, quod sine peccato, imo cum merito 
      <lb ed="#S" n="96"/>potest intendi principaliter. Vitatio autem fornicationis, 
      <lb ed="#S" n="97"/>licet sit finis per se: non tamen primus, sed secundarius: quia 
      <lb ed="#S" n="98"/>post peccatum fuit matrimonium institutum, non solum in offi 
      <lb ed="#S" n="99"/>cium sicut prius, sed etiam in remedium, dicente Apostolo: 
      Ha<lb ed="#S" n="100" break="no"/>beat vnusquisque suam propter fornicationem vitandam, &amp; si 
      <lb ed="#S" n="101"/>iste secundario intendat, certum est, quod adhuc meritorium est, 
      <lb ed="#S" n="102"/>non peccatum, quia nulla deordinatio est, sed si vitatio 
      fornica<lb ed="#S" n="103" break="no"/>tionis principaliter intendatur, adhuc non est peccatum 
       mor<lb ed="#S" break="no" n="104"/>tale: quia nec tali fine cognoscere vxorem est mortale. sed 
      <lb ed="#S" n="105"/>ad sciendum, an sit veniale, videtur distinguendum: quia aut 
      <lb ed="#S" n="106"/>est talis, qui potest habere prolem secundum spem conem: &amp; 
      <lb ed="#S" n="107"/>tunc venialiter peccat contra rationis ordinem agens, finem 
      <lb ed="#S" n="108"/>secundarium praeponens fini primo, &amp; principali: sicut etiam 
      <lb ed="#S" n="109"/>pecccaret cognoscens vxorem propter hanc causam, non 
       cu<lb ed="#S" break="no" n="110"/>rans de prole, vbi crederet se posse generare: sed quando senex 
      <lb ed="#S" n="111"/>est, nec potest generare, nec est spes de prole, sed timor de 
      <lb ed="#S" n="112"/>fornicatione, tunc nullum peccatum videtur: quia alio modo 
      <lb ed="#S" n="113"/>senes non possent contrahere matrimonium sine peccato. 
      <lb ed="#S" n="114"/>Ridiculum enim est, quod illi, qui non sperant, nec credunt se 
      <lb ed="#S" n="115"/>posse generare, contrahant sola, vel principali intentione 
      <lb ed="#S" n="116"/>gignendi: cum spes, vel intentio, vel electio non sint de 
      <lb ed="#S" n="117"/>impossibili, sublato autem fine principali, licet facere de 
      <lb ed="#S" n="118"/>secundario principali plus, quam de tertio, vel quarto: 
      vn<lb ed="#S" n="119" break="no"/>de cum post prolem primus finis sit vitatio fornicationis, 
      <lb ed="#S" n="120"/>illa potest principaliter licite intendi, vbi proles existimat 
      <lb ed="#S" n="121"/>impossibile haberi.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r12122-d1e936" n="24">
      <!-- 24 -->Quarta conclusio est de aliis 
       cau<lb ed="#S" break="no" n="122"/>sis. Et quidem pacis reformatio est causa honesta in se: 
       li<lb ed="#S" break="no" n="123"/>cet non est honesta in matrimonio, si primo, &amp; per se intem 
      <lb ed="#S" n="124"/>datur: cum matrimonium non sit per se ad hoc ordinatus sicut vir 
      <lb ed="#S" n="125"/>cognoscens vxorem propter sanitatem tantum peccat: &amp; similiter a 
      <lb ed="#S" n="126"/>baptizat, vt sanet: sed secundario potest illud intendi, non tamen es 
      <lb ed="#S" n="127"/>set peccatum mortale, nisi illud principaliter intenderet, sicut 
      <lb ed="#S" n="128"/>nec diuitias, aut pulchritudinem, cum homo nolit talia nisi 
      <lb ed="#S" n="129"/>modo licito: etiam si alias non esset contracturus: sicut ille, 
      <lb ed="#S" n="130"/>qui cognoscit vxorem propter delectationem: tamen infra 
       limi<lb ed="#S" break="no" n="131"/>tes matrimonij. Vider autem allis, quod cum matrimonium sit 
      <lb ed="#S" n="132"/>verum sacramentum: quod non potest sine mortali peccato principaliter 
      <lb ed="#S" n="133"/>intendi in eo finis extraneus, &amp; per accidens totaliter 
      <lb ed="#S" n="134"/>omni institutioni matrimonij: sicut si quis principaliter 
      <!--0362.xml-->
      <pb ed="#S" n="362"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>vellet baptizari, vt sanaretur, vel quaestum haberet non 
      <lb ed="#S" n="2"/>curans de gratia baptismalit hoc enim non est sine 
       con<lb ed="#S" break="no" n="3"/>temptu, &amp; iniuria, &amp; irreuerentia, &amp; abusu sacramenti. 
      <lb ed="#S" n="4"/>sed ista sententia est multum dura: quia multos inuoluit. 
      <lb ed="#S" n="5"/>Et videtur esse contra illud, quod habetur. 3. Reg. 1. cap. 
      <lb ed="#S" n="6"/>vbi Dauid duxit vxorem Abysaac sunamitem, solum vt 
      <lb ed="#S" n="7"/>calefaceret eum: &amp; non spe prolis, nec timore 
       fornicatio<lb ed="#S" break="no" n="8"/>nis: quia non cognouit eam, nec polluit. Diuitiae autem 
      <lb ed="#S" n="9"/>si secundario intendantur, vt proles melius educetur, &amp; 
      <lb ed="#S" n="10"/>onera matrimonij melius sustineantur, nullum est 
       pec<lb ed="#S" break="no" n="11"/>carum. Et similiter pulchritudo secundario intenta ad 
       for<lb ed="#S" break="no" n="12"/>nicationem vitandam in casu, in quo illa vitatio potest 
       princi<lb ed="#S" break="no" n="13"/>paliter intendi, non facit peccatum etiam veniale: sed si 
       secun<lb ed="#S" n="14" break="no"/>dario intendatur ad voluntatem, facit peccatum  veniale: &amp; 
       simi<lb ed="#S" break="no" n="15"/>ter diuitiae immoderatae, licet secundario intentae. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r12122-d1e1008" n="25">
               <lb ed="#S" n="16"/>
               <!-- 25 -->Quinta conclusio est, quod dato, quod contrahere propter 
      <lb ed="#S" n="17"/>voluptatem principaliter esset peccatum  mortale: non propter 
      <lb ed="#S" n="18"/>hoc cognoscere vxorem propter voluptatem esset mortale, 
      <lb ed="#S" n="19"/>dum tamen non esset idem cum alia facturus: quia non est 
      <lb ed="#S" n="20"/>itam damnabilis abusus rei conis, sicut rei sacrae, sicut bibens 
      <lb ed="#S" n="21"/>cum scypho coni propter voluptatem non peccat, nisi 
       venia<lb ed="#S" break="no" n="22"/>liter, sed non propter hoc sequitur, quin portans calicem 
      <lb ed="#S" n="23"/>ad tabernam, &amp; bibens propter voluptatem non peccet 
      <lb ed="#S" n="24"/>mortaliter. Qui autem contrahit matrimonium per verba 
      <lb ed="#S" n="25"/>de praesenti propter finem indebitum abutitur re sacra: quia 
      <lb ed="#S" n="26"/>essentia sacri: sed qui cognoscit vxorem fine indebito 
       abu<lb ed="#S" break="no" n="27"/>titur muliere non sacra, quia essentia sacramenti transit. Vnde 
      <lb ed="#S" n="28"/>non adeo peccat. Et est illud argumentum, quod si iudex 
       poe<lb ed="#S" break="no" n="29"/>na pecuniaria punit malefactores: dum tamen esset alias 
       pu<lb ed="#S" break="no" n="30"/>niturus, licet quaerat pecuniam, vel non cogitans actu de 
      <lb ed="#S" n="31"/>iustitia: dum tamen non sit facturus nisi iuste, non est 
      <lb ed="#S" n="32"/>nisi veniale. Nam si praeponeret expresse, &amp; explicite 
       pe<lb ed="#S" break="no" n="33"/>cuniam iustitiae, non esset excusatus a mortali. Et similiter 
      <lb ed="#S" n="34"/>canonicus non alias iturus ad ecclesiam nisi lucretur 
       di<lb ed="#S" break="no" n="35"/>stributionem: non peccat mortaliter, dum tamen nollet 
       illici<lb ed="#S" break="no" n="36"/>te lucrari: &amp; esset paratus ire sine ea, si Deus praeciperet: 
      <lb ed="#S" n="37"/>nec etiam venialis si ipsam itinerationem vult esse 
       pro<lb ed="#S" break="no" n="38"/>pter Deum, non pecuniam, quod intendere est in 
       potesta<lb ed="#S" break="no" n="39"/>te sua.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r12122-d1e1066" n="26">
      <!-- 26 -->Ad argumentum dicendum, quod nihil fuit in 
       con<lb ed="#S" break="no" n="40"/>trahendo expressum contra bona matrimonij, item 
       fue<lb ed="#S" break="no" n="41"/>runt ibi expresse tria bona matrimonij, vt visum fuit. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>