<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#PetrusDePalude">Petrus Palude</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2023-06-17">June 17, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="S" n="cod-s1552l">Salamanca 1552</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-06-17" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#S" n="419"/>
            <cb ed="#S" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="khj78y-r33031"><!-- l4d39-q1 -->
            <head xml:id="khj78y-r33031-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="khj78y-r33031-Hd1e103" type="question-title">
     de 
     dispari cultu, utrum impediat 
     matrimonium
   </head>
            <p xml:id="khj78y-r33031-d1e106">
               <lb ed="#S" n="12"/>DIsTINCTIO. 39. QVAESTIO I. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r33031-d1e111">
               <lb ed="#S" n="13"/>De dispari cultu. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r33031-d1e116">
               <lb ed="#S" n="14"/>Thom. hac ipsa Dist. 4. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r33031-d1e122">
               <lb ed="#S" n="15"/>CIRCA. 39. Dist quaeritur de 
      <lb ed="#S" n="16"/>dispari cultu, vtrum impediat 
      <lb ed="#S" n="17"/>matrimonium. Et videtur quod non, quia 
      <lb ed="#S" n="18"/>disparitas cultus erat in Moyse, 
      <lb ed="#S" n="19"/>&amp; loseph ex vna parte, &amp; 
       vxori<lb ed="#S" break="no" n="20"/>bus corum ex parte alia, &amp; tamen fuit 
      <lb ed="#S" n="21"/>verum matrimonium non 
       forni<lb ed="#S" break="no" n="22"/>catio. ergo &amp;c.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r33031-d1e142" n="2">
      <!-- 2 -->Contra in li 
      <lb ed="#S" n="23"/>tera.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r33031-d1e149" n="3">
      <!-- 3 -->Respondeo, ic sunt tria videnda. Primo, de 
       ma<lb ed="#S" break="no" n="24"/>trimonio inter fidelem &amp; infidelem. secundo, de 
      matrimo<lb ed="#S" n="25" break="no"/>nio inter infideles. Tertio, de aliis impedimentis. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r33031-d1e158" n="4">
               <lb ed="#S" n="26"/>
               <!-- 4 -->Quantum ad primum sunt tres conclusiones.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r33031-d1e165" n="5">
      <!-- 5 -->Prima, 
      <lb ed="#S" n="27"/>de tepore ante legem, vbi videntur multa ante legem 
       inspi<lb ed="#S" break="no" n="28"/>rata patribus &amp; reuelata, q postea fuerunt in lege scripta, 
      <lb ed="#S" n="29"/>sicut de circumcisione &amp; pluralitate vxorum. Ita etiam nihil 
      <lb ed="#S" n="30"/>prohibet patriarchis quibus facta est terrae Chanaan pro 
      <lb ed="#S" n="31"/>missio, inspiratum ne cum illis inirent connubia, nisi 
       transi<lb ed="#S" break="no" n="32"/>rent ad ipsorum ritum: vnde nec Abraham permisit quod ibi Isaac 
      <lb ed="#S" n="33"/>vxorem duceret, nec Isaac Iacob. Iacob vero de Dyna 
      con<lb ed="#S" n="34" break="no"/>sensit danda illis qui circuncidi volebant, &amp; secundum hoc 
      <lb ed="#S" n="35"/>Esau peccauit contrahens cum illis de terra Chanaan, quod 
      <lb ed="#S" n="36"/>ideo contra voluntatem patris &amp; matris erat, quasi reputa 
      <lb ed="#S" n="37"/>rent fornicationem non verum matrimonium. Quod autem 
      <lb ed="#S" n="38"/>arguitur de Moyse &amp; Ioseph vel dispensatiue hoc 
       fece<lb ed="#S" break="no" n="39"/>runt, vel non erant de Chananaeis. Alij vero dicunt, quod an 
      <lb ed="#S" n="40"/>te legem licuit.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r33031-d1e200" n="6">
      <!-- 6 -->secunda conclusio est, quod tempore 
       le<lb ed="#S" break="no" n="41"/>gis non licebat cum Chananaeis contrahere nec esse poterat, 
      <lb ed="#S" n="42"/>nisi transirent ad ritum eorum rasis vnguibus &amp; capillis &amp; 
      <lb ed="#S" n="43"/>huiusmodi: &amp; sic Naason duxit Raab de Ierico: sed cum 
      <lb ed="#S" n="44"/>aliis licebat: sicut Booz Ruth Moabitidem duxit: &amp; Hester 
      <lb ed="#S" n="45"/>nupfit Assuero. Primum autem matrimonium Esdras 
       sepa<lb ed="#S" break="no" n="46"/>rauit.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r33031-d1e219" n="7">
      <!-- 7 -->Tertia conclusio est, quod tempore gratiae 
       baptiza<lb ed="#S" break="no" n="47"/>tus cum non baptizata vel econtram, quamuis catechumena 
      <lb ed="#S" n="48"/>non potest inire matrimonium, quod si fiat nullum est partim 
      <lb ed="#S" n="49"/>lure diuino: quia ante baptismum nullum est sacramentum: vnde 
      <lb ed="#S" n="50"/>vinculum matrimonij talo quale esset post baptismum, 
       an<lb ed="#S" break="no" n="51"/>te baptismum esse non potest. Cuius signum est, quod 
       matrimo<lb ed="#S" break="no" n="52"/>nium post baptismum celebratum &amp; consummatum non 
      <lb ed="#S" n="53"/>potest solui, propter quod dicitur ratum: sed ante 
       baptis<lb ed="#S" break="no" n="54"/>mum sic: vnde dicitur non ratum, quasi aliquod reale 
       vin<lb ed="#S" break="no" n="55"/>culum habet post, quod non ante. Et quia matrimonium 
      <lb ed="#S" n="56"/>non claudicat si vinculum non fit in non baptizato: &amp; 
      <lb ed="#S" n="57"/>per consequens nec in baptizato: sed cum hoc est statutum 
      <lb ed="#S" n="58"/>ecclesiae sine quo licet non esset sacramentum, esset tamen verum 
       ma<lb ed="#S" break="no" n="59"/>trimonium: nunc autem non est reddente ecclesia tales 
       per<lb ed="#S" break="no" n="60"/>sonas inhabiles. Vbi autem vterque est baptizatus, licet 
       al<lb ed="#S" break="no" n="61"/>ter vel vterque sit infidelis verum est matrimonium: sed contra 
      <lb ed="#S" n="62"/>here nom debet quis cum infideli, Nihilominus 
       haereti<lb ed="#S" break="no" n="63"/>cus baptiaatus sicut alia sacramenta vera confert &amp; recipit, sic 
      <!--0419.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="64"/>&amp; istud.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r33031-d1e267" n="8">
      <!-- 8 -->Quantum ad secundum de matrimonio 
       infi<lb ed="#S" break="no" n="65"/>delium, suntetiam tres conclusiones.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r33031-d1e274" n="9">
      <!-- 9 -->Prima 
       conclu<lb ed="#S" break="no" n="66"/>sio est, quod prout est in officium naturae est verum 
      matrimo<lb ed="#S" n="67" break="no"/>nium inter eos, in quibus est natura integra maxime quam 
      <lb ed="#S" n="68"/>tum ad causas essentiales, quia &amp; consensus &amp; expressio 
       e<lb ed="#S" break="no" n="69"/>ius est in eis sicut in aliis: dum tamen sint personae habiles 
      se<lb ed="#S" n="70" break="no"/>cundum legem naturae &amp; diuinam. Nam in gradu ab 
       ec<lb ed="#S" break="no" n="71"/>clesia prohibito possunt contrahere: cum ecclesia non pos 
      <lb ed="#S" n="72"/>sit aut nolult in hoc his qui foris sunt legem imponere. 
      Vi<lb ed="#S" n="73" break="no"/>deretur autem alicui quod si soli lege naturae pater &amp; mater 
      <lb ed="#S" n="74"/>a matrimonio excluduntur, quod inter fideles non Iudaeos 
      <lb ed="#S" n="75"/>nulla alia persona a matrimonio excluderetur: quia 
       prae<lb ed="#S" break="no" n="76"/>cepta quae non sunt moralia, nec de lege naturae erant 
      ce<lb ed="#S" n="77" break="no"/>rimonialia quae non ligabant, nisi Iudaeos qui se 
      obligaue<lb ed="#S" n="78" break="no"/>runt sicut de circuncisione: vnde dicendum, quod omnes 
       per<lb ed="#S" break="no" n="79"/>sonae lege diuina prohibitae, lege naturae prohibentur. sed 
      <lb ed="#S" n="80"/>Deo dispensante a principio humani generis &amp; post 
       di<lb ed="#S" break="no" n="81"/>Iuuium vt multiplicaretur: licet fratri habere sororem 
       ali<lb ed="#S" break="no" n="82"/>ter multiplicari non potuissent, sicut &amp; de pluralitate 
       vxo<lb ed="#S" break="no" n="83"/>rum fuit dispensatum.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r33031-d1e318" n="10">
      <!-- 10 -->secunda conclusio est quomodo  conuersus 
      ha<lb ed="#S" n="84" break="no"/>beat commanere cum non conuersa: quia si ille non vult 
       cohabi<lb ed="#S" break="no" n="85"/>tare sine contumelia creatoris, vel quin ipse pertrahat ad 
      <lb ed="#S" n="86"/>infidelitatem, iste non debet commanere: si autem velit iste potest 
      <lb ed="#S" n="87"/>commanere si vult vel discedere si mauult: sicut &amp; cum 
       alte<lb ed="#S" break="no" n="88"/>ra potest non commanere, sed continere vel religionem intrare: 
      <lb ed="#S" n="89"/>aut votum continentiae emitteret quo facto etiam si alius postea 
      <lb ed="#S" n="90"/>conuertatur non ei redder. Rationem huius Doc. assignant, quia 
      <lb ed="#S" n="91"/>mortuus alicui vitae liberatur ab obligationibus illius 
       vi<lb ed="#S" break="no" n="92"/>tae: sicut religiosus mortuus mundo non est obligatus ad 
      <lb ed="#S" n="93"/>vota promissa mundo.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r33031-d1e344" n="11">
      <!--11--> sed contra hoc arguunt 
      qui<lb ed="#S" n="94" break="no"/>dam, quia baptizatus moritur culpae &amp; poenae, sed non 
       ob<lb ed="#S" break="no" n="95"/>ligationi quae nec est culpa nec poena: vnde si deberet 
       pe<lb ed="#S" break="no" n="96"/>cuniam deberet eam reddere &amp; teneret: ergo cum 
       matri<lb ed="#S" break="no" n="97"/>monium non sit culpa, nec poena, quia erat ante peccatum, 
       bapti<lb ed="#S" break="no" n="98"/>zatus tenetur reddere debitum coniugale. Et dicendum est 
      <lb ed="#S" n="99"/>ad hoc, quod quia mortuus est infidelitati: inde est quod non 
       te<lb ed="#S" break="no" n="100"/>netur reddere debitum, quod posset ad infidelitatem 
      perdu<lb ed="#S" n="101" break="no"/>cere prolem inde conceptam: quia vnusquisque parentum 
      ni<lb ed="#S" n="102" break="no"/>titur prolem trahere ad sectam suam, sicut de beato 
       Au<lb ed="#S" break="no" n="103"/>gu. habetur, quod hortante fideli matre vt baptizaretur 
       con<lb ed="#S" break="no" n="104"/>tradicente gentili patre baptisma eius dilatum est: ergo 
      pro<lb ed="#S" n="105" break="no"/>pter periculum prolis quae inde posset generari, &amp; est 
      educan<lb ed="#S" n="106" break="no"/>da ad cultum Dei quod infidelis credii verisimiliter 
      impe<lb ed="#S" n="107" break="no"/>dire, licet dimittere: sicut in casu propter seipsum, quando 
      nol<lb ed="#S" n="108" break="no"/>let cohabitare nisi ad infidelitatem protrahendo: vnde ꝗ
       a<lb ed="#S" break="no" n="109"/>hodie est maius periculum peruertendi fidelem quam spes 
      conuer<lb ed="#S" n="110" break="no"/>tendi infidelem ex conuictu, non permittitur.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r33031-d1e386" n="12">
      <!--12.--> 
       Ter<lb ed="#S" break="no" n="111"/>tia conclusio est, an liceat contrahere. Et dicendum quod non 
      <lb ed="#S" n="112"/>illo nolente cohabitare sine contumelia &amp; periculo: 
       ali<lb ed="#S" break="no" n="113"/>ter autem sic. sed infideli diuertente, liberi apud 
       conuer<lb ed="#S" break="no" n="114"/>sam sunt alendi nisi habeant vsum rationis, vt eligant 
      <lb ed="#S" n="115"/>quem sequi volunt: de contrahendo autem matrimonium 
      <lb ed="#S" n="116"/>sunt duo dubia. Primo, quo ad conuersum quando soluatur. 
      <lb ed="#S" n="117"/>Quidam enim dicunt, quod statim quando non vult cohabitare si 
      <lb ed="#S" n="118"/>ne contumelia secundum illos versus: spernas spernentem. 
      <lb ed="#S" n="119"/>vel blasphemare volentem. Nam sunt absq, mora sic 
       vin<lb ed="#S" break="no" n="120"/>cola rupta priora. Quod autem si conuertatur tenetur prius 
      <lb ed="#S" n="121"/>conuersus ante votum &amp; matrimonium, ipsam recipere, hoc 
      <lb ed="#S" n="122"/>est, quia licet habet vinculum solutum adhuc tamen retinet 
       vin<lb ed="#S" break="no" n="123"/>culum sponsaliorum, &amp; sic tenet contrahere, vel quia 
      blasphe<lb ed="#S" n="124" break="no"/>mia creatoris soluit si est perpetua, aliter non. Quando 
      <lb ed="#S" n="125"/>autem ante votum vel matrimonium tollitur perpetua non 
       vi<lb ed="#S" break="no" n="126"/>detur. Alia opinio est, quod non soluitur quousque contrahat 
      <lb ed="#S" n="127"/>secuudum matrimonium. Possetenim imaginari, quod in 
      ma<lb ed="#S" n="128" break="no"/>trimonio infidelium non est aliquod reale vinculum 
       diri<lb ed="#S" break="no" n="129"/>mendum plus quam in sponsalibus: cum non fit sacim aliquod - 
      <lb ed="#S" n="130"/>ante baptismum: vnde ante baptismum vtriusq, vel alte. 
      <!--0420.xml-->
      <pb ed="#S" n="420"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>rius ex statuto ecclesiae, potest illud matrimonium solui, sicus 
      <lb ed="#S" n="2"/>sponsalia in multis casibussoluuntur, vel tolluntur 
       sta<lb ed="#S" break="no" n="3"/>tuto ecclesiae. Vnde sicut per matrimonium sequens 
      soluun<lb ed="#S" n="4" break="no"/>tur sponsalia praecedentia, sic per sequens matrimonium 
       tol<lb ed="#S" break="no" n="5"/>litur praecedens non ratum sponsalibus comparatum. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r33031-d1e452" n="13">
               <lb ed="#S" n="6"/>
               <!-- 13 -->Quantum ad tertium an propter aliud possit coniunx 
      <lb ed="#S" n="7"/>dimitti, sunt tres conclusiones.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r33031-d1e461" n="14">
      <!-- 14 -->Prima, quod licet non 
      <lb ed="#S" n="8"/>sit fornicatio carnalis superueniens nec infidelis: si tamen sit 
      <lb ed="#S" n="9"/>tale crimen quod timet coiunx corpori suo, nec potest sibi 
       se<lb ed="#S" break="no" n="10"/>cure aliter prouideri, licet dimittere, sicut vxor in cuius 
      <lb ed="#S" n="11"/>vtero vir per per saeuitiam tres pueros occiderat: quia si non 
      <lb ed="#S" n="12"/>tenetur debitum reddere cum periculo corporis, multo 
      <lb ed="#S" n="13"/>minus cohabitare, de resti. spo. c. Ex transmissa. &amp;. c. Lite 
      <lb ed="#S" n="14"/>ras. in fl. vbi dicitur quod vxor non est reddenda viro vbi 
       ti<lb ed="#S" break="no" n="15"/>metur tanta saeuitia viri, quod nulla cautione potest ei 
      succur<lb ed="#S" n="16" break="no"/>ri secure. Vnde falsa est gloss. de diuor. c. 2. quod non est 
       di<lb ed="#S" break="no" n="17"/>mittenda vxor etiam si vitae viri fuerit insidiata, nec hoc 
      <lb ed="#S" n="18"/>dicit Decretalis quam allegat: vnde &amp; quaedam alia de 
       fa<lb ed="#S" n="19" break="no"/>cto dicebat virum suum latrociniis deditum non posse 
      <lb ed="#S" n="20"/>corrigi, propter quod &amp; ipsa periclitabatur omni hora, de 
      <lb ed="#S" n="21"/>qua consultum est quod dimitteret virum: quod generaliter 
      <lb ed="#S" n="22"/>verum est, quod vbi coniunx non potest aliter prouidere 
       securita<lb ed="#S" n="23" break="no"/>ti suae vitae nisi coniugem dimittendo, non tenetur ei debitum 
      <lb ed="#S" n="24"/>reddere, nec cohabitare cum periculo corporis sui. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r33031-d1e503" n="15">
               <lb ed="#S" n="25"/>
               <!-- 15 -->secunda conclusio est, quod idem videtur quando coniunx 
      <lb ed="#S" n="26"/>non vult aliter cohabitare, nisi permittat eum peccare &amp; est 
      <lb ed="#S" n="27"/>incorrigibilis, &amp; pertrahit ipsum ad crimen: ita quod licet 
      <lb ed="#S" n="28"/>non cogatur peccare: tamen propter periculum suae 
       fragilita<lb ed="#S" break="no" n="29"/>tis ne coniugalis societas ipsum pertrahat ad peccatum: tene 
      <lb ed="#S" n="30"/>at illud: si oculus tuus dexter scandalizat te, erue eum, 
      <lb ed="#S" n="31"/>&amp; proiice abste: sicut in litera dicitur. si enim cum 
       pericu<lb ed="#S" n="32" break="no"/>lo corporis non tenet manere, multo minus cum 
       pericu<lb ed="#S" n="33" break="no"/>lo animae. Et sicut non tenetur propter infidelitatem: ita nec 
      <lb ed="#S" n="34"/>propter periculum aliorum criminum, licet ad nullum possit 
       co<lb ed="#S" n="35" break="no"/>gi. Et licet istud sit grauius quam alia, tamen minimum periculum 
      <lb ed="#S" n="36"/>peccati mortalis praeponderat maximo periculo 
       corpo<lb ed="#S" break="no" n="37"/>ris. Et licet in hoc sit dissimile quam inuito aufert vita 
       cor<lb ed="#S" break="no" n="38"/>poris non animae: tamen ita dissimilitudo ita tenet in 
      <lb ed="#S" n="39"/>crimine infidelitatis: sicut in alio, quia nullum peccatum  
       ca<lb ed="#S" n="40" break="no"/>dit in inuitum.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r33031-d1e542" n="16">
      <!-- 16 -->Tertia conclusio est, quod propter alia 
      <lb ed="#S" n="41"/>crimina in quibus coniunx non timet probabiliter 
      ani<lb ed="#S" n="42" break="no"/>mae suae nec corpori, non debet derelinquere coniugem 
      <lb ed="#S" n="43"/>etiam si sit incorrigibilis: nisi sit fornicatio carnalis, in 
      <lb ed="#S" n="44"/>qua propter vnicum actum potest dimitti, aut 
       spiritua<lb ed="#S" break="no" n="45"/>lis propter quem incorrigibilem potest dimittere: &amp; sic 
      <lb ed="#S" n="46"/>intelligitur, de diuor. c. 2.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r33031-d1e560" n="17">
      <!-- 17 -->Argumentum in 
       oppo<lb ed="#S" break="no" n="47"/>situm solutum est. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>