<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#PetrusDePalude">Petrus Palude</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2023-06-17">June 17, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="S" n="cod-s1552l">Salamanca 1552</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-06-17" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#S" n="405"/>
            <cb ed="#S" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="khj78y-r28204"><!-- l4d38-q3 -->
            <head xml:id="khj78y-r28204-Hd1e101">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="khj78y-r28204-Hd1e103" type="question-title">
     de voti obligatio 
     ne et virtute, utrum. scilicet votum solemne 
     dirimat matrimonium post contractum
   </head>
            <p xml:id="khj78y-r28204-d1e106">
               <lb ed="#S" n="49"/>QVAESTIO TERTIA. 
      <lb ed="#S" n="50"/>De obligatione voti &amp; virtute.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r28204-d1e113">
               <lb ed="#S" n="51"/>Thom. 4. Dist. 38. q. I.art. 3. q. 3. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r28204-d1e118">
               <lb ed="#S" n="52"/>QVAERITVR tertio de voti obligatio 
      <lb ed="#S" n="53"/>ne &amp; virtute, vtrum. scilicet votum solemne 
       diri<lb ed="#S" break="no" n="54"/>mat matrimonium post contractum. Et 
       vide<lb ed="#S" break="no" n="55"/>tur quod non, quia non minus obligat simplex 
      <lb ed="#S" n="56"/>quam solenne, sed illud non dirimit: ergo nec 
      <lb ed="#S" n="57"/>istud. Contra, per authoritatem in litera.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r28204-d1e135" n="3">
      <!-- 3 -->
       Respon<lb ed="#S" break="no" n="58"/>deo, hic videnda sunt quinque. Primo, quis possit vouere. 
      <lb ed="#S" n="59"/>secundo, de tempore implendi votum. Tertio, de haerede vo 
      <lb ed="#S" n="60"/>uentis. Quarto, de obligatione voti ad peccatum. Quinto, de 
      <lb ed="#S" n="61"/>hoc quod quaerit. scilicet de efficacia voti ad matrimonium diri 
      <lb ed="#S" n="62"/>mendum.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r28204-d1e151" n="4">
      <!-- 4 -->Quantum ad primum de subiecto voti sunt 
      <lb ed="#S" n="63"/>septem conclusiones.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r28204-d1e158" n="5">
      <!-- 5 -->Prima, quod episcopus non potest vouere si- 
      <!--0405.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="64"/>ne licentia Papae religionem, vellongam peregrinationem: quia 
      <lb ed="#S" n="65"/>non potest renunciare &amp; tenetur residere, sed caetera vota, 
      <lb ed="#S" n="66"/>sic. de voto. c. magnae.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r28204-d1e174" n="6">
      <!-- 6 -->secunda conclusio, quod non potest 
      <lb ed="#S" n="67"/>vouere longam peregrinationem clericus, supple astrictus 
      <lb ed="#S" n="68"/>ad residentiam ex officio vel beneficio, sicut nec debet se 
      <lb ed="#S" n="69"/>absentare sine licentia, de cleri. peregri. per totum: sed 
      po<lb ed="#S" n="70" break="no"/>test facere alia vota, sic &amp; sine licentia intrare religionem 
      <lb ed="#S" n="71"/>archi. cur. &amp; caeteri praeter episcopum.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r28204-d1e190" n="7">
      <!-- 7 -->Tertia 
       conclu<lb ed="#S" break="no" n="72"/>sio, seruus non potest vouere, nec reali voto, quia nihil habet, 
      <lb ed="#S" n="73"/>nec personali in praeiudicium domini, sicut esset religio, vel 
      <lb ed="#S" n="74"/>abstinentia nimis debilitans, sed continentiam sic inuito 
      <lb ed="#S" n="75"/>domino.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r28204-d1e203" n="8">
      <!--8--> Quarta conclusio, filius familias non potest voue 
      <lb ed="#S" n="76"/>re voto reali, nisi de peculio castrensi vel quasi, sed de ad 
      <lb ed="#S" n="77"/>uentitio quo ad proprietatem dare potest monasterio 
      secun<lb ed="#S" n="78" break="no"/>dum Deum. Item potest vouere voto personali. Vnde 
       reli<lb ed="#S" break="no" n="79"/>gionem profitendo se &amp; per consequens sua Deo dedicat: sed 
      <lb ed="#S" n="80"/>libros sibi datos a patre, supponendo quod solus Doctor &amp; 
      <lb ed="#S" n="81"/>aduocatus habeat quasi castrense, non potest retinere: sed 
      <lb ed="#S" n="82"/>potest pater reuocare vsq, ad professionem: sed forte non 
       post<lb ed="#S" break="no" n="83"/>eam, sicut post emancipationem: tum probabilius est vt tyro &amp; 
      <lb ed="#S" n="84"/>armiger habeant castrense, sicut miles &amp; scholaris quasi 
      <lb ed="#S" n="85"/>castrense, sicut aduocatus aut professor. ff. de sponsali. l. 
      <lb ed="#S" n="86"/>Oratio. sic etiam potest data sibi a patre pro bonis maternis 
      <lb ed="#S" n="87"/>iure pignoris retinere: licet iura probent pignus &amp; 
      hypo<lb ed="#S" n="88" break="no"/>thecam in tali casu: quia sicut in foro conscientiae potest 
       com<lb ed="#S" break="no" n="89"/>pensari non liquidum cum liquido ex quo certus est, lices 
      <lb ed="#S" n="90"/>non in exteriori propter naturalem aequitatem: sic etiam 
      re<lb ed="#S" n="91" break="no"/>tinere quod sine dolo suo de bonis debitoris ad se 
       per<lb ed="#S" break="no" n="92"/>uenerit, quousque sibi satisfecerit. de condi. inde. si non 
      sor<lb ed="#S" n="93" break="no"/>tem. 5. Idem sciendum. de regu. c. 1. &amp;. 2. sed de filiofami 
      <lb ed="#S" n="94"/>lias dicunt Legistae quod ex omnibus causis obligatur, 
       prae<lb ed="#S" break="no" n="95"/>terquam ex mutuo &amp; ex voto, sed sicut potest inuito patre 
      <lb ed="#S" n="96"/>contrahere matrimonium carnale, sic spirituale vouendo, 
      <lb ed="#S" n="97"/>vel profitendo religionem, nec propter hoc potest 
      exhaere<lb ed="#S" n="98" break="no"/>dari. C. de episcopis. &amp; cler. l. vltima. Et intrando religionem 
      <lb ed="#S" n="99"/>quicquid habet Deo dedicat. nec obstat, quod non 
      obli<lb ed="#S" n="100" break="no"/>gatur voto, quia verum est de voto quod fit reipublicae, 
      <lb ed="#S" n="101"/>secus est de voto quod fit Deo. Item de voto reali per se, 
      <lb ed="#S" n="102"/>secus de voto reali accessorio: tamen in hoc quod 
       filius<lb ed="#S" break="no" n="103"/>familias se Deo dedicat non dedicatres, nisi quas 
       expres<lb ed="#S" break="no" n="104"/>se &amp; principaliter vouere posset.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r28204-d1e272" n="9">
      <!-- 9 -->Quinta conclusio 
      <lb ed="#S" n="105"/>est, quod de minore annis, quia si non habet vsum 
       ra<lb ed="#S" break="no" n="106"/>tionis non valet votum. si autem habet vsum rationis 
      <lb ed="#S" n="107"/>sed impubes, pater quidem vel tutor omne votum eius 
      <lb ed="#S" n="108"/>personale vel abstinentiae, vel religionis potest irritare: 
      <lb ed="#S" n="109"/>&amp; similiter votum reale. Et idem est de minore. 25. 
       an<lb ed="#S" break="no" n="110"/>nis habente curatorem, vel existente in potestate patris 
      <lb ed="#S" n="111"/>quo ad votum reale, quod pater &amp; curator possunt 
       irri<lb ed="#S" break="no" n="112"/>tare: sed quando pubes intrat roligionem quod potest 
      <lb ed="#S" n="113"/>facere inuitis parentibus &amp; curatoribus, eo ipso dedicat 
      <lb ed="#S" n="114"/>omnia bona sua, quae nisi esset maior. a 5. annis non pos 
      <lb ed="#S" n="115"/>set alienare, nec possunt parentes, aut curatores bona re 
      <lb ed="#S" n="116"/>trahere, quae possent si illa vouisset: quia non potest 
       ta<lb ed="#S" break="no" n="117"/>lia sine illis alienare, nisi seipsum alienando: quia 
       quae<lb ed="#S" break="no" n="118"/>dam cum vniuersitate transeunt quae alias non 
       transi<lb ed="#S" break="no" n="119"/>rent. idem est si impubes intrauit nec persona eius 
      retra<lb ed="#S" n="120" break="no"/>cta fuit, quia nec bona retrahi possunt. si autem habens 
      <lb ed="#S" n="121"/>vsum rationis non habeat parentes aut tutorem, aut 
       cu<lb ed="#S" break="no" n="122"/>ratorem, &amp; voueat res suas non se Deo, licet in hominem 
      <lb ed="#S" n="123"/>non possit alienare: tamen videtur quod in Deum possit 
      <lb ed="#S" n="124"/>nisi quod si inueniatur laesus notabiliter aut deceptus 
       po<lb ed="#S" break="no" n="125"/>test restitui.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r28204-d1e322" n="10">
      <!-- 10 -->sexta conclusio est de coniugatis, vir 
      <lb ed="#S" n="126"/>quidem quia caput est mulieris potest vouere quicquid 
      <lb ed="#S" n="127"/>vult illa inscia vel inuita, praeter votum continentiae 
      <lb ed="#S" n="128"/>in quo est aequalis &amp; seruus, &amp; praeter votum 
       abstinen<lb ed="#S" break="no" n="129"/>tiae quo redderetur impotens ad debitum reddendum: 
      vo<lb ed="#S" n="130" break="no"/>tum etiam peregrinationis longae vel terrae sanctae potest emit- 
      <!--0406.xml-->
      <pb ed="#S" n="406"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>tere, &amp; crucem accipere: sed non debet si illa commode 
       se<lb ed="#S" break="no" n="2"/>qui non potest, &amp; est periculum continentiae eius sicut di 
      <lb ed="#S" n="3"/>cit Tho. 4. quotlibeto. q. 11. quia non debet homo 
       dimit<lb ed="#S" break="no" n="4"/>tere illud quod est necessitatis, pro eo quod est 
       volunta<lb ed="#S" break="no" n="5"/>tis. vxor vero nullum votum personale potest facere sine 
      assen<lb ed="#S" n="6" break="no"/>su viri, quin ille possit irritari: nisi quod dicit Hosti. quod si est 
      <lb ed="#S" n="7"/>comitissa, vel magna domina potest recipere crucem: quod non 
      <lb ed="#S" n="8"/>videtur nisi sic intelligendo, quod vadat per se vel per alium 
      <lb ed="#S" n="9"/>&amp; quod ipsa habeat paraphernalia: de quibus potest facere quod 
      <lb ed="#S" n="10"/>vult viro etiam inuito. de voto autem reali videtur quod 
      <lb ed="#S" n="11"/>intantum potest facere votum in quantum elcemosynam. de 
      <lb ed="#S" n="12"/>qua dictum fuit supra di. 15.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r28204-d1e370" n="11">
      <!-- 11 -->septima conclusio est, quod 
      <lb ed="#S" n="13"/>non potest vouere religiosus qui proprium velle non 
       ha<lb ed="#S" break="no" n="14"/>bet, nisi profitendo arctiorem religionem ad quod 
      licen<lb ed="#S" n="15" break="no"/>tiam petere debet: sed negari non debet. ex quo videtur 
      <lb ed="#S" n="16"/>quodliceat intrare religionem laxiorem ei qui vouit 
       intra<lb ed="#S" break="no" n="17"/>re arctiorem: quia ex hoc non facit se impotentem ad 
      im<lb ed="#S" n="18" break="no"/>plendum votum, cum ad hoc libere possit intrare arctio 
      <lb ed="#S" n="19"/>rem: et per consequens licet inducere ad ingressum 
       laxio<lb ed="#S" break="no" n="20"/>ris obligatum arctiori. Cuius contrarium notat Tho. 2. 
      <lb ed="#S" n="21"/>2. e. q. vlt. art. ante penulti. &amp; extra de regula. c. penul. Vbi 
      <lb ed="#S" n="22"/>dicitur quod non tenetur intrare arctiorem, sed imponenda 
      <lb ed="#S" n="23"/>est ei poenitentia de voto fracto. Ad quod dicendum 
      <lb ed="#S" n="24"/>est, quod ille qui est obligatus intrare &amp; profiteri in arctiori 
      <lb ed="#S" n="25"/>non liberatur intrando latiorem, etiam cum proposito 
      <lb ed="#S" n="26"/>profitendi: sed ille qui est solum obligatus ad intrandum 
      <lb ed="#S" n="27"/>&amp; experiendum: non autem ad profitendum vel 
      remanen<lb ed="#S" n="28" break="no"/>dum in arctiore, licite potest intrare laxiorem cum 
       pro<lb ed="#S" break="no" n="29"/>posito profitendi: &amp; ad hoc induci potest: quia in voto 
      <lb ed="#S" n="30"/>perpetuo religionis iucluditur omne temporale: primum 
      <lb ed="#S" n="31"/>autem temporale erit quo ad obligationem. vnde non 
      <lb ed="#S" n="32"/>est in mora, nec peccat ante professionem expressam: sicut 
      <lb ed="#S" n="33"/>ille qui erat obligatus ad manendum in arctiore quousq, 
      <lb ed="#S" n="34"/>sit professus in laxiore semper est in mora, &amp; in peccato 
      <lb ed="#S" n="35"/>mortali, supposito quod de facto possit exire &amp; intrare 
       ar<lb ed="#S" break="no" n="36"/>ctiorem cum de iure possit: sed quilibet reputat 
       religio<lb ed="#S" break="no" n="37"/>nem suam arctiorem: &amp; sic format sibi conscientiam 
       de<lb ed="#S" break="no" n="38"/>trahendo omnes ad suam. sed ponatur, aliquis promisit 
      <lb ed="#S" n="39"/>se intraturum determinatam religionem si aliquam 
       re<lb ed="#S" break="no" n="40"/>ligionem intraret, quaeritur vtrum liceat talem induce 
      <lb ed="#S" n="41"/>re ad intrandum religionem laxiorem: quia de arctiori 
      <lb ed="#S" n="42"/>certum est etiam si sine conditione laxiorem vouisset. Et 
      <lb ed="#S" n="43"/>dicunt quidam quod sic: quia illud votum non tenuit, 
      <lb ed="#S" n="44"/>sed peccauit sic promittendo, &amp; peccauit qui eum sic 
       pro<lb ed="#S" break="no" n="45"/>mittere fecit: quia per hoc praecludebatur sibi via intrandi 
      <lb ed="#S" n="46"/>alias religiones, &amp; sic non valet, sicut nec illud quo 
       pro<lb ed="#S" break="no" n="47"/>mitteret quis non intrare religionem. sed sicut in alia 
      <lb ed="#S" n="48"/>materia dicitur, quod sententia quae habet errorem 
       intole<lb ed="#S" break="no" n="49"/>rabilem expressum non valet. Valet autem illa que 
       ha<lb ed="#S" break="no" n="50"/>bet eundem errorem implicitum, sed occultum: sic 
       vide<lb ed="#S" break="no" n="51"/>tur dicendum in voto &amp; iuramento. Nam si quis iurat non 
      <lb ed="#S" n="52"/>intrarereligionem, non valet: &amp; tamen si iurat contraho 
      <lb ed="#S" n="53"/>re matrimonium &amp; consummare valet iuramentum, &amp; 
      <lb ed="#S" n="54"/>tenetur implere, licet per hoc idem sequatur quod per 
      <lb ed="#S" n="55"/>primum: quia illud quod iuratur per se bonum est: licet 
      <lb ed="#S" n="56"/>ex hoc sequatur priuatio maioris boni. Et ita dicendum 
      <lb ed="#S" n="57"/>est quod cum iuret rem licitam. s intrare istam religionem 
      <lb ed="#S" n="58"/>&amp; cum licita conditione si. sreligionem intret: licet ex hoc 
      <lb ed="#S" n="59"/>sequatur priuatio melioris religionis: nihilominus valet 
      <lb ed="#S" n="60"/>iuramentum. De comparatione autem religionis penes 
       per<lb ed="#S" break="no" n="61"/>fectionem, videtur quod religio mendicantium quae hoc 
      ha<lb ed="#S" n="62" break="no"/>bet a sua professione: est arctior omni non mendicante: 
      <lb ed="#S" n="63"/>quia cum in voto castitatis sint omnes aequales, in voto 
       o<lb ed="#S" break="no" n="64"/>bedientiae &amp; paupertatis possent esse inaequales: quanto ergo 
      <lb ed="#S" n="65"/>est arctior paupertas tanto essentialiter perfectior est 
      re<lb ed="#S" n="66" break="no"/>ligio. similiter quanto in perfectioribus est obedientia 
      taxa<lb ed="#S" n="67" break="no"/>ta: tanto religio arctior. i. perfectior. Quia ergo corpora- 
      <!--0406.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>lis exercitatio ad modicum vtilis est, et nullum sacrificium 
      <lb ed="#S" n="69"/>est magis acceptum Deo quae zelus animarum, quia ad euam 
      <lb ed="#S" n="70"/>gelizandum &amp; praedicandum fuit Christi religio instituta: inde 
      <lb ed="#S" n="71"/>est quod illa est perfectissima religio essentialiter: cuius 
      obe<lb ed="#S" n="72" break="no"/>dientia est ad praedicandum essentialiter, principaliter 
      <lb ed="#S" n="73"/>&amp; nominaliter instituta: ad quam ex omni alia licet 
       transi<lb ed="#S" break="no" n="74"/>re: etiam si in paupertate, austeritate, &amp; aliis cerimoniis 
      <lb ed="#S" n="75"/>excellat: quia hoc est perfectio et religio Christi, &amp; si 
       lo<lb ed="#S" break="no" n="76"/>culos habeat quod alia non habet. Religio autem quae 
      praedica<lb ed="#S" n="77" break="no"/>tionem essentialiter non habet annexam, sed 
       accidenta<lb ed="#S" break="no" n="78"/>liter post institutionem sibi commissam: per accidens ad hanc 
      <lb ed="#S" n="79"/>perfectionem attingit: vnde per hoc eius essentia nullam 
      <lb ed="#S" n="80"/>perfectionem acquirit.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r28204-d1e526" n="12">
      <!-- 12 -->Quantum ad secundum de 
      <lb ed="#S" n="81"/>tempore implendi votum sunt tres conclusiones.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r28204-d1e533" n="13">
      <!-- 13 -->
       Pri<lb ed="#S" break="no" n="82"/>ma in generali: quia votum aut fit pure, &amp; túnc statim 
       ob<lb ed="#S" break="no" n="83"/>ligat: nec propter debitum: nec aliud differri debet: 
      mul<lb ed="#S" n="84" break="no"/>to magis quam promissio facta homini, quae statim obligat 
      tem<lb ed="#S" n="85" break="no"/>pore quod non potest locutione exprimi. de sol. l. Quod dici 
      <lb ed="#S" n="86"/>mus. Nec dico decem dierum. ff. de consti. praela. l. Promissor 
       sti<lb ed="#S" break="no" n="87"/>chi. 5. 1. si autem in diem: tunc illa dic tenetur, non ante 
      <lb ed="#S" n="88"/>sed post diem sic: quia sunt duo arbitri praecepta. ff. de 
       ar<lb ed="#S" break="no" n="89"/>bitris. I. Celsus. si sub conditione: tunc non tenetur ante 
      <lb ed="#S" n="90"/>eius euentum, sed post eius euentum: nec in voto habetur 
      <lb ed="#S" n="91"/>impossibilis pro impleta, imo vitiat sicut in 
       stipulatio<lb ed="#S" break="no" n="92"/>nibus: nec turpis pro non adiecta: sed ea impleta votum 
      <lb ed="#S" n="93"/>quod turpe non est, implendum est.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r28204-d1e564" n="14">
      <!-- 14 -->secunda 
       conclu<lb ed="#S" break="no" n="94"/>sio est, quod statim quando potest commode tenetur intrare, 
      <lb ed="#S" n="95"/>qui vouit religionem intrare: quia precepta affirmatiua. 
      <lb ed="#S" n="96"/>quaedam respiciunt id quod solum faciendum est, quod 
      <lb ed="#S" n="97"/>aequae bene in morte sicut in vita potest fieri, et illud 
       suf<lb ed="#S" break="no" n="98"/>ficit semel ante mortem facere: nec tenetur homo quam cito 
      <lb ed="#S" n="99"/>potest nisi in necessitate, vel periculorum, vel si est 
       tem<lb ed="#S" break="no" n="100"/>pus ad hoc statutum: sicut homo tenebatur ad Baptismum 
      <lb ed="#S" n="101"/>&amp; confessionem antequam esset tempus statutum, &amp; sufficiebat 
      <lb ed="#S" n="102"/>semel in vita, quia Baptismus in morte &amp; confessio tamen 
      <lb ed="#S" n="103"/>valet, sed habere in voto non tamen valet in morte quantum 
      <lb ed="#S" n="104"/>in vita: quia quamdiu viuit in mortali, vel sine gratia mereri 
      <lb ed="#S" n="105"/>non pont: vnde ad Baptismum in voto &amp; confessione in 
       vo<lb ed="#S" break="no" n="106"/>to tenetur statim, quia recolit quando potest. Et similiter 
      <lb ed="#S" n="107"/>qui vouit intrare religionem tenetur ad statim quando 
      <lb ed="#S" n="108"/>potest: quia hoc fecit vt diu domino in hac vita seruiret 
      <lb ed="#S" n="109"/>non vt moriens intraret, quia illud parum esset. Est enim 
      <lb ed="#S" n="110"/>natura religionis vt vita hominis, &amp; non tantum mors Deo 
      <lb ed="#S" n="111"/>dedicetur: vnde quam cito commode potest debet intrare: quia 
      <lb ed="#S" n="112"/>qui vouit intrare residuum vitae suae Deo dedicat: sicus 
      <lb ed="#S" n="113"/>qui vouet certa die ex illa die tenetur: sicut si homo pro 
      <lb ed="#S" n="114"/>misit contrahere cum quadam, non sufficit contrahere 
       se<lb ed="#S" break="no" n="115"/>mel ante mortem: quia ad hoc fit matrimonium vt simul 
      <lb ed="#S" n="116"/>conuiuant: si autem promisit dare pro Deo vel 
      huiusmo<lb ed="#S" n="117" break="no"/>di: hic videretur quod sufficit ante mortem hoc facere semel 
      <lb ed="#S" n="118"/>nisi ratio alia pactum reformet: quia qui promisit aliquid 
      <lb ed="#S" n="119"/>sine die: licet teneatur statim: non tamen ad statim: nec 
      <lb ed="#S" n="120"/>quando primo potest commode, nisi ab illo cui promisit 
      <lb ed="#S" n="121"/>requiratur, sed potest requiri quam cito commode potest solue 
      <lb ed="#S" n="122"/>re, &amp; extunc est in mora. Cum autem dicat scriptura ex 
      <lb ed="#S" n="123"/>ore Dei prodiens. si quid vouisti Deo non moreris 
       red<lb ed="#S" break="no" n="124"/>dere, ergo Deus interpellat in omni voto, &amp; sicquotiens 
      <lb ed="#S" n="125"/>potest et recolit debet omne votum quod facit implere: 
      <lb ed="#S" n="126"/>quia quotiens ei Deus ad memoriam reducit ipsum 
       vo<lb ed="#S" break="no" n="127"/>tum, &amp; possibilitatem &amp; congruitatem pro nunc implendi 
      <lb ed="#S" n="128"/>ipsum interpellat &amp; in mora constituit.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r28204-d1e646" n="15">
      <!-- 15 -->Tertia 
       con<lb ed="#S" break="no" n="129"/>clusio est, quod propter debita vt scribendo, vel operando 
       lu<lb ed="#S" break="no" n="130"/>cretur ad soluendum non debet remanere quia 
      profiten<lb ed="#S" n="131" break="no"/>do cedit bonis, &amp; si non creditori tamen religioni: vt illa 
      <lb ed="#S" n="132"/>pro se satisfaciat quae tenetur: vnde nec in religione 
       te<lb ed="#S" break="no" n="133"/>net operari manibus ad soluendum: sicut nec in saeculo 
      <lb ed="#S" n="134"/>teneretur si cessisset bonis. si autem promisisset manibus 
      <!--0407.xml-->
      <pb ed="#S" n="407"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>operari sicut propter hoc non prohiberet suscipere 
       cru<lb ed="#S" break="no" n="2"/>cem, &amp; sufficeret tunc tradere interesse vel bonis cedere, 
      <lb ed="#S" n="3"/>sic non obstante hoc posset religionem intrare, sed si bona 
      <lb ed="#S" n="4"/>sufficiunt debet illi solui interesse, alias inanis est actio 
      <lb ed="#S" n="5"/>creditoris, quam excludit inopia debitoris. si enim 
       obli<lb ed="#S" break="no" n="6"/>gato ad matrimonium imo etiam post matrimonium 
       con<lb ed="#S" break="no" n="7"/>tractum licet intrare religionem, multo magis post omnem 
       a<lb ed="#S" break="no" n="8"/>liam obligationem, imo etia videret, quod nec ad interesse te 
      <lb ed="#S" n="9"/>neretur, sicut iura ad nihil restituendum obligant 
       coniu<lb ed="#S" break="no" n="10"/>gem, qui matrimonio non consummato intrat religionem 
      <lb ed="#S" n="11"/>altero inscio vel inuito, qui tamen in multis propter hoc 
       sae<lb ed="#S" break="no" n="12"/>pe damnificai.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r28204-d1e696" n="16">
      <!-- 16 -->Quantum ad tertium de haerede sunt 
      <lb ed="#S" n="13"/>quinque conclusiones.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r28204-d1e703" n="17">
      <!-- 17 -->Prima, quod si est votum tantum reale, 
      <lb ed="#S" n="14"/>vt fundandi monasterium, vel dandi tantum pro Deo, aut ob 
      <lb ed="#S" n="15"/>lationem mittendi, aut tot armatos vltra mare, tunc haeres 
      <lb ed="#S" n="16"/>tenetur sicut in aliis debitis.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r28204-d1e714" n="18">
      <!-- 18 -->secunda conclusio est, 
      <lb ed="#S" n="17"/>quod si est tantum personale, vt ieiunare, &amp; continere, vel crucis, 
      <lb ed="#S" n="18"/>vel ire vltra mare, haeres non tenetur nisi sponte se 
       obli<lb ed="#S" break="no" n="19"/>gauerit, siue sit filius, siue sit extraneus, extra eo. Licet. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r28204-d1e725" n="19">
               <lb ed="#S" n="20"/>
               <!-- 19 -->Tertia conclusio est, quod si vtrunque est reale &amp; persona 
      <lb ed="#S" n="21"/>le &amp; vtrunque expressum, &amp; tunc tenet ad reale, vt si vouit 
      <lb ed="#S" n="22"/>ire ad sanctu Iacobum, &amp; offerre vnum equum, haeres non te 
      <lb ed="#S" n="23"/>netur ire sed equum mittere. similiter si fundare 
      monaste<lb ed="#S" n="24" break="no"/>rium &amp; intrare, non tenetur intrare sed fundare.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r28204-d1e741" n="20">
      <!-- 20 -->
       Quar<lb ed="#S" break="no" n="25"/>ta conclusio est, quod quando votum est personale &amp; reale, sed 
      perso<lb ed="#S" n="26" break="no"/>nale est principaliter expressum, reale tacitum, &amp; 
       accesso<lb ed="#S" break="no" n="27"/>rium, vt ire ad sanctum Iacobum, non tenetur haeres ex 
      <lb ed="#S" n="28"/>pensas quas ille fecisset eundo, stando, offerendo, 
       redeun<lb ed="#S" break="no" n="29"/>do dare, sicut nec ire: &amp; si vouit intrare religionem, non 
      <lb ed="#S" n="30"/>tenetur bona dare, quia sublato principali submouetur 
      <lb ed="#S" n="31"/>accessorium. similiter si susceperat defunctus crucem, 
      <lb ed="#S" n="32"/>non propter hoc teneretur haeres illuc mittere expensas, 
      <lb ed="#S" n="33"/>qᷓs ille factur erat nisi ipse hoc ordinauerit.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r28204-d1e766" n="21">
      <!-- 21 -->
      Quin<lb ed="#S" n="34" break="no"/>ta conclusio est, quod personale intelligitur a persona sua 
      <lb ed="#S" n="35"/>non aliena: vnde si ipse voluit personas certas mittere 
      <lb ed="#S" n="36"/>vltra mare, reputatur votum reale, &amp; ad illud haeres 
       te<lb ed="#S" break="no" n="37"/>netur: sicut secundum ius ciuile tenetur implere 
       polli<lb ed="#S" break="no" n="38"/>citationem factam reipu. a praedecessore.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r28204-d1e782" n="22">
      <!-- 22 -->
       Quan<lb ed="#S" break="no" n="39"/>tum ad quartum articulum de obligatione voti ad 
       pecca<lb ed="#S" break="no" n="40"/>tum, sunt septem conclusiones.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r28204-d1e791" n="23">
      <!-- 23 -->Prima, quod omnis 
       vo<lb ed="#S" break="no" n="41"/>luntaria voti fractio est mortalis, quia reddere est 
      neces<lb ed="#S" n="42" break="no"/>sitatis, &amp; totiens quotiens frangit, dum tamen actus 
      exte<lb ed="#S" n="43" break="no"/>rior &amp; interior iteretur: secus si exterior tantum, quia 
       pec<lb ed="#S" break="no" n="44"/>catum per se est in actu interiori: vnde qui vno actu vult 
      <lb ed="#S" n="45"/>moechari &amp; furari, vel plura furari, vnum peccatum 
       com<lb ed="#S" break="no" n="46"/>mittit quo ad Deum, qui intuetur cor: sed plura si 
       plu<lb ed="#S" break="no" n="47"/>ra furetur, quo ad iudicium hominum, qui vident ea, 
      <lb ed="#S" n="48"/>quae patent, &amp; pluribus furti actionibus tenetur, &amp; hoc 
      <lb ed="#S" n="49"/>in voto negatiuo quo quis vouet non bibere vinum: 
       se<lb ed="#S" break="no" n="50"/>cus in affirmatiuo: puta cum quis vouet ieiunare. Tunc 
      <lb ed="#S" n="51"/>enim non quotiens comedit totiens peccat: sed solum 
      se<lb ed="#S" n="52" break="no"/>cunda vice: tertia autem &amp; deinceps non: maxime si non 
      <lb ed="#S" n="53"/>in contemptum, sed quasi non reputans sibi possibile plus 
      <lb ed="#S" n="54"/>illa die ieiunare, paratus ieiunare si non iam fregisset, &amp; 
      <lb ed="#S" n="55"/>paratus ieiunare alia die integra pro illa: sed si in 
       con<lb ed="#S" break="no" n="56"/>temptum: puta vt non frustra fregerit idem facturus si 
      <lb ed="#S" n="57"/>non fregisset, nec intentione ex integro alias ieiunandi 
      <lb ed="#S" n="58"/>tunc secus: maxime in voto singulari &amp; secreto in quo 
      <lb ed="#S" n="59"/>non est scandalum. Nam secus esset de illo qui ieiunium 
      <lb ed="#S" n="60"/>ecclesiae fregisset. Non enim propter hoc liceret ei extra 
      <lb ed="#S" n="61"/>horam consuetam comedere intentione alios 
       redimen<lb ed="#S" break="no" n="62"/>di in scandalum aliorum: sed de hoc plenius dictum est 
      <lb ed="#S" n="63"/>supra Dist. 15. q. 1. de ieiunio.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r28204-d1e846" n="24">
      <!-- 24 -->secunda conclusio 
      <lb ed="#S" n="64"/>est, quod votum quod impossibile est implere de iure vel de 
      <lb ed="#S" n="65"/>facto, non obligat hactenus. Exemplum de depauperato, 
      <lb ed="#S" n="66"/>qui vouit dare pecuniam: &amp; corrupta, quae vouit castitatem, 
      <lb ed="#S" n="67"/>quia qui dicit Deum praecipere impossibile anathema est: 
      <!--0407.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>&amp; quando non est spes pernaturam quod possibilitas redeat: ex 
      <lb ed="#S" n="69"/>toto liberatur: quando autem est spes excusatur, &amp; non liberatur: 
      <lb ed="#S" n="70"/>quia inanis est actio quam excludit inopia debitoris: &amp; 
      <lb ed="#S" n="71"/>non nulla: vnde si vergat ad pinguiorem fortunam 
       tene<lb ed="#S" break="no" n="72"/>tur. Difficultas enim praestationis non tollit obligationem, 
      <lb ed="#S" n="73"/>quia tunc semel extincta non reuiuiscit. ff. de verb. ob. l. 2. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r28204-d1e877" n="25">
               <lb ed="#S" n="74"/>
               <!-- 25 -->Tertia conclusio est de religiosis, quod non frangunt 
      vo<lb ed="#S" n="75" break="no"/>tum veniendo contra omnia, quia non vouerunt regulam, sed 
      <lb ed="#S" n="76"/>conuersionem vel obedientiam secundum regulam, qduo aequi 
      <lb ed="#S" n="77"/>parat Tho. 1. quotlib. q. 20. Quod non videtur. q. 2. qui 
      <lb ed="#S" n="78"/>promittit obedientiam praelato secundum regulam, uihil 
      promit<lb ed="#S" n="79" break="no"/>tit pure, sed sub conditione tacita si ille praecipiat: vnde 
      <lb ed="#S" n="80"/>ad nullum praeceptum regulae videtur obligatus quousque 
       il<lb ed="#S" break="no" n="81"/>lud a praelato praecipiatur: vnde tutior est modus profitendi 
      <lb ed="#S" n="82"/>quo promittii obedientia secundum regulam, quam ille quo 
      <lb ed="#S" n="83"/>conuersio morum secundum regulam, quia in isto secundo 
      <lb ed="#S" n="84"/>statim est obligatus ad regulam nullo alio praecipiente, nisi 
      <lb ed="#S" n="85"/>forte ipsamet regula habeat oppositum.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r28204-d1e908" n="26">
      <!-- 26 -->Quarta 
       con<lb ed="#S" break="no" n="86"/>clusio est, quod qui vouet non comedere carnes certa feria 
      <lb ed="#S" n="87"/>sine exceptione, si illa eueniat in dic natalis Domini tenetur 
      <lb ed="#S" n="88"/>abstinere, extra de obser. ieiu. c. 1. licet authoritate epraei 
      <lb ed="#S" n="89"/>posset sibi in diem aliam commutari.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r28204-d1e922" n="27">
      <!-- 27 -->Quinta 
       conclu<lb ed="#S" break="no" n="90"/>sio est, quod qui vouit certa die non bibere vinum, 
       nihilomi<lb ed="#S" break="no" n="91"/>nus celebrando debet ad absolutionem vinum non aquam 
      <lb ed="#S" n="92"/>infundere, quia hoc est ecclesiae praeceptum &amp; non solum 
       per<lb ed="#S" break="no" n="93"/>missio, sicut comedere carnes in die natalis. Intelligitur 
      <lb ed="#S" n="94"/>autem in voto excipi ecclesiae authoritas, de hoc nota 
       ex<lb ed="#S" break="no" n="95"/>tra de cele. mis. Ex parte. Tamen quod dictum est in 
       prae<lb ed="#S" break="no" n="96"/>cedente conclusione non concedii quibusdam: quia illa 
       De<lb ed="#S" break="no" n="97"/>cretalis loquit de feria sexta. q. d. secus esset de alia feria. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r28204-d1e944" n="28">
               <lb ed="#S" n="98"/>
               <!-- 28 -->sexta conclusio est, quod inuitus ordinatus peccat non 
      <lb ed="#S" n="99"/>continendo si fuit voluntas licet coacta, &amp; sic sine culpa, sed 
      <lb ed="#S" n="100"/>non sine causa cogitur continere, sicut etiam si habeat vxorem 
      <lb ed="#S" n="101"/>infirmam quam non potest cognoscere. si autem sic inuitus qui 
      <lb ed="#S" n="102"/>nec characterem suscepit, tunc non tener, quia nec ratione 
      <lb ed="#S" n="103"/>voti: quia non consensit, nec statuti, quia non est ordinatus 
      <lb ed="#S" n="104"/>realiter, &amp; de hoc notatur extra de baptis. c. Maiores in 
      <lb ed="#S" n="105"/>glo.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r28204-d1e966" n="29">
      <!-- 29 -->septima conclusio est, quod nouitius semel 
       prote<lb ed="#S" break="no" n="106"/>stans, quod non intendit profiteri per quamcunque moram non 
      obli<lb ed="#S" n="107" break="no"/>gatur manendo per annum, licet non renouet 
       protestatio<lb ed="#S" break="no" n="108"/>nem: quia intelligitur perdurare, de baptis. c. maiores in 
      <lb ed="#S" n="109"/>fi. quod est verum de toto anno illo in quo est facta 
      prote<lb ed="#S" n="110" break="no"/>statio, sed si post annum integrum a tempore protestantis 
      mane<lb ed="#S" n="111" break="no"/>ret secundum anno integro viderei sibipiudicare, nisi in 
       ca<lb ed="#S" break="no" n="112"/>pite cuiossibet anni renouauerat protestationem. Cum 
      <lb ed="#S" n="113"/>enim quilibet annus sit per se praeiudicialis, quilibet re 
      <lb ed="#S" n="114"/>quirit distinctam protestationem, sed non aliqua pars anni 
      <lb ed="#S" n="115"/>quae per se non potest praeiudicare.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r28204-d1e992" n="30">
      <!-- 30 -->Quantum ad quin 
      <lb ed="#S" n="116"/>tum articulum de impedimento voti, sunt septem 
       conclusio<lb ed="#S" break="no" n="117"/>nes.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r28204-d1e1001" n="31">
      <!-- 31 -->Prima, quod votum solemne impedit matrimonium 
      <lb ed="#S" n="118"/>contrahendum, &amp; dirimit contractum: vnde post ipsum 
      <lb ed="#S" n="119"/>peccatur contrahendo, petendo, reddendo, semper: quia 
      <lb ed="#S" n="120"/>nullum est matrimonium: hic autem intelligitur de 
       so<lb ed="#S" break="no" n="121"/>lennizato per susceptionem ordinis sacri, &amp; per 
       profes<lb ed="#S" break="no" n="122"/>sionem approbatae religionis quantum ad ipsum 
       solen<lb ed="#S" break="no" n="123"/>nizantem. Item quando matrimonio consummato solemni 
      <lb ed="#S" n="124"/>zat per professionem coniugis, vel etiam non consummato per 
      susce<lb ed="#S" n="125" break="no"/>ptionem sacri ordinis alio in saeculo remanente cum voto sim 
      <lb ed="#S" n="126"/>plici: votum simplex illius vna cum voto solemni alterius spam 
      <lb ed="#S" n="127"/>liter, quando facti sunt vna caro impedit &amp; dirimit: ita quod si 
      <lb ed="#S" n="128"/>mortuo coniuge ordinato vel confesso post saecularis 
      contra<lb ed="#S" n="129" break="no"/>hat, quae solum votum simplex emisit, dirimitur matrimonium. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r28204-d1e1032" n="32">
               <lb ed="#S" n="130"/>
               <!-- 32 -->secunda conclusio est de voto solemni religionis, quod 
       si<lb ed="#S" break="no" n="131"/>cut sponsalia nulla aliter quam rartione  consensus causant publica 
      <lb ed="#S" n="132"/>honestatis iustitiam, sic professio nulla propter iuris 
       prohibi<lb ed="#S" break="no" n="133"/>tionem ratione huius religionis, non rartione  religionis absolu 
      <lb ed="#S" n="134"/>te dirimit matrimonium post contractum, sicut si quis profite 
      <!--0408.xml-->
      <pb ed="#S" n="408"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>retur ante annum inordine mendicantium, de reg. c. Non 
      <lb ed="#S" n="2"/>solum. lib. 6. sed illa Decre. Non solum videtur sibi 
       contradice<lb ed="#S" break="no" n="3"/>re, quia postquam inhibuit recipere ad professionem permittit ad 
      <lb ed="#S" n="4"/>saeculum redire infra annum, nisi professus sit tacite vel 
      expres<lb ed="#S" n="5" break="no"/>se vel vitam voluerit mutare.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r28204-d1e1066" n="33">
      <!-- 33 -->solutio, Ante annum 
      <lb ed="#S" n="6"/>nullo modo potest profiteri, sic quod huic religioni obliget quo 
      <lb ed="#S" n="7"/>ad forum ecclesiae: vnde qualitercumque professus ante annum 
      <lb ed="#S" n="8"/>potest aliam religionem intrare, etiam laxiorem quo ad iudicium 
      <lb ed="#S" n="9"/>ecclesiae, sed quo ad hoc quod religioni absolute obligetur: potest 
      <lb ed="#S" n="10"/>ante annum profiteri vel expresse promittendo obedientiam, vel 
      <lb ed="#S" n="11"/>tacite suscipiendo per triduum habitum professorum, &amp; tunc 
      <lb ed="#S" n="12"/>prohiberi potest ad secundum redire, sed non ad alia 
       religio<lb ed="#S" break="no" n="13"/>nem transire, de conuer. coniu. Quidam ex parte placet. Et quo 
      <lb ed="#S" n="14"/>ad iudicium Dei obligatus est huic religioni, sicut &amp; si in 
      <lb ed="#S" n="15"/>saeculo vouisset intrare &amp; remanere in religione 
       arctio<lb ed="#S" break="no" n="16"/>re: vnde peccat intrando laxiorem: &amp; ita videtur quod professio 
      fa<lb ed="#S" n="17" break="no"/>cta ante annum contra iuris prohibitionem, sufficiat ad 
       dirimen<lb ed="#S" break="no" n="18"/>dum matrimonium post contractum, ex quo sic est ligatus quod 
      <lb ed="#S" n="19"/>non potest ad saeculum redire, sed professio facta ante 
       puberta<lb ed="#S" break="no" n="20"/>tem non dirimeret: quia talis nulli religioni obligat. 
       Fa<lb ed="#S" break="no" n="21"/>cta vero in ordine reprobato dirimeret, quia causa 
       prohi<lb ed="#S" break="no" n="22"/>bitionis quandoque respicit profitentem, qui indifferenter se habet 
      <lb ed="#S" n="23"/>ad omnem religionem: &amp; tunc professio facta in vna religione 
      <lb ed="#S" n="24"/>non obligat ad aliquam, quia ita prohibet in alia sicut in ista, 
      <lb ed="#S" n="25"/>quandoque autem respicit ipsam religionem determinate, ita quod 
      pro<lb ed="#S" n="26" break="no"/>hibetur profiteri istam non aliam: &amp; tunc licet non obligetur 
      <lb ed="#S" n="27"/>isti: tamen obligatur alij, sicut in professione ante annum in 
       ordi<lb ed="#S" break="no" n="28"/>nibus mendicantium, quae non est prohibita in aliis 
      ordini<lb ed="#S" n="29" break="no"/>bus: &amp; de facto in ordinibus reprobatis, quae non est 
       pro<lb ed="#S" break="no" n="30"/>hibita in approbatis.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r28204-d1e1125" n="34">
      <!-- 34 -->sed ar. contra. c. de voto. lib. 
      <lb ed="#S" n="31"/>6. vbi non solennizatur ad matrimonium dirimendum, nisi 
      <lb ed="#S" n="32"/>vel per ordinem, vel per professionem factam alicui de 
       religio<lb ed="#S" break="no" n="33"/>nibus per sedem Apostolicam approbatis. sed potest dici, quod eo 
      <lb ed="#S" n="34"/>ipso quod fit expresse religioni reprobatae: fit tacite alicui de 
      <lb ed="#S" n="35"/>religionibus approbatis, quia non potest in saeculo 
       remanen<lb ed="#S" break="no" n="36"/>re. Posset etiam aliter responderi ad Decretalem. Non solum quam 
      <lb ed="#S" n="37"/>dictum sit. scilicet quod professus fuisset tacite vel expresse in alia 
      <lb ed="#S" n="38"/>religione laxiore de qua ad istam transiret. Ratio autem qua 
      <lb ed="#S" n="39"/>re in istis ante annum non valet facta professio est, propter 
      <lb ed="#S" n="40"/>earum maiorem arctitudinem: sicut de quod am arcto 
       monaste<lb ed="#S" break="no" n="41"/>rio statuit quod ante. 18. annos non possit quis profiteri, de 
      <lb ed="#S" n="42"/>regul. c. Quia in insulis. Quod igit dicitur, quod aut est 
      pro<lb ed="#S" n="43" break="no"/>fessio nulla simpliciter aut valida, dicendum quodest nulla 
       sim<lb ed="#S" break="no" n="44"/>pliciter: &amp; tamen reddit personam inhabilem propter iuris statu 
      <lb ed="#S" n="45"/>tum: sicut matrimonium nullum reddit hominem inhabilem 
      <lb ed="#S" n="46"/>ad ordinem, acsi esset verum, non propter sacramentum sed propter 
      af<lb ed="#S" n="47" break="no"/>fectum.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r28204-d1e1167" n="35">
      <!-- 35 -->Tertia conclusio est, quod professio tacita non 
      <lb ed="#S" n="48"/>habet locum vbi non est expressa, propter quod Beguinae, 
       fi<lb ed="#S" break="no" n="49"/>liae Dei, canonicae saeculares licet habitum mutauerint, &amp; 
      <lb ed="#S" n="50"/>sic multis annis steterint: non sunt tacite professae, quamuis 
      <lb ed="#S" n="51"/>obedientiam exhibeant magistrae vel abbatissae, de ma. &amp; 
      <lb ed="#S" n="52"/>obe. Dilecta. cum proprium habeant, nec vnquam secundum 
       re<lb ed="#S" break="no" n="53"/>gulam approbatam professionem faciunt expressam, quare 
      <lb ed="#S" n="54"/>nec tacitam: quare possunt contrahere nisi aliter 
       voue<lb ed="#S" break="no" n="55"/>rint, &amp; semper tenet nec habent priuilegium. si quis 
       suaden<lb ed="#S" break="no" n="56"/>te Diabolo, plus quam laicus bigamus &amp; literatus in choro 
      <lb ed="#S" n="57"/>cantans. Non enim habent ordinem propter sexum, nec 
      reli<lb ed="#S" n="58" break="no"/>gionem, nec vt professae &amp; nouitiae, quia vbi non est professio 
      <lb ed="#S" n="59"/>nec probatio. sed contra hoc quod dictum est de 
       Beguina<lb ed="#S" break="no" n="60"/>bus videtur esse de regu. c. Vidua. sed ibi loquitur de 
      con<lb ed="#S" n="61" break="no"/>gregatione velatarum, quae profiteri solent &amp; sacrari, nec 
      <lb ed="#S" n="62"/>obstet.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r28204-d1e1204" n="36">
      <!-- 36 -->Quarta conclusio est de voto simplici: quia 
      <lb ed="#S" n="63"/>votum simplex impedit contrahendum, sed non dirimit 
      con<lb ed="#S" n="64" break="no"/>tractum: vnde quandocunque &amp; quotienscunque contrahit peccat 
      <lb ed="#S" n="65"/>mortaliter. Item dirimit sponsalia, sicut solenne dirimit 
      <lb ed="#S" n="66"/>matrimonium: ita quod post votum simplex a se emissum 
      <lb ed="#S" n="67"/>qui scienter contrahit cum aliquo, quem sit simile votum 
      <!--0408.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>emisisse mortaliter peccat: sed post neuter tenetur 
      matri<lb ed="#S" n="69" break="no"/>monium contrahere etiam manens in saeculo, quia sunt nulla 
      <lb ed="#S" n="70"/>sponsalia. scilicet vinculis enim eiusdem rationis: quia vel vtrunque 
      <lb ed="#S" n="71"/>est simplex, vel vtrunque est solemne, primum derogat secundo. 
      <lb ed="#S" n="72"/>sed quando vnum est fortius alio tunc fortius etiam posterius 
      <lb ed="#S" n="73"/>vincit primum. Impedit etiam debiti petitionem secundum oens, 
      <lb ed="#S" n="74"/>quia tantum tenetur seruare votum castitatis quantum potest. 
       se<lb ed="#S" break="no" n="75"/>cus si esset emissum constante matrimonio, quia non valeres 
      <lb ed="#S" n="76"/>non autem impedit redditionem, nisi prima quae sola est 
      volunta<lb ed="#S" n="77" break="no"/>tis, quia potest intrare religionem.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r28204-d1e1246" n="37">
      <!-- 37 -->Quinta conclusio est, 
      <lb ed="#S" n="78"/>quod qui contra votum simplex contraxit matrimonium &amp; non 
      <lb ed="#S" n="79"/>consummauit, si coniunx petat ab eo debitum tenetur 
      reli<lb ed="#S" n="80" break="no"/>gionem intrare, quia sic &amp; non aliter potest vorum implere sicut 
      <lb ed="#S" n="81"/>dictum fuit supra. Dist. 24.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r28204-d1e1259" n="38">
      <!-- 38 -->sed contra, quia nemo 
      <lb ed="#S" n="82"/>tenetur ratione voti facere plus quam vouit: sed ipse non 
       vo<lb ed="#S" break="no" n="83"/>uit intrare religionem, ergo non tenetur: vnde licet non pos 
      <lb ed="#S" n="84"/>sit negare debitum nisi religionem intrando: quia tamen introitum 
      <lb ed="#S" n="85"/>non vouit: non videtquod ex voto teneatur religionem intra 
      <lb ed="#S" n="86"/>re: vnde si quis vouisset castitatem &amp; compelleretur eam 
       vio<lb ed="#S" break="no" n="87"/>lare, nisi intraret monasterium, non propter hoc teneretur 
      <lb ed="#S" n="88"/>intrare, nec peccaret si iusto metu contraheret 
       matrimo<lb ed="#S" break="no" n="89"/>nium.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r28204-d1e1282" n="39">
      <!-- 39 -->Et dicendum ad hoc quod si culpa sua 
      continge<lb ed="#S" n="90" break="no"/>ret, quod non posset caste viuere in saeculo is qui vouit 
      casti<lb ed="#S" n="91" break="no"/>tatem: tunc per accidens teneretur religionem intrare: &amp; ita 
      <lb ed="#S" n="92"/>videtur in eo qui culpam commisit contrahendo 
       matrimo<lb ed="#S" break="no" n="93"/>nium post votum, quia in necessitate se ponit.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r28204-d1e1295" n="40">
      <!-- 40 -->sexta 
      <lb ed="#S" n="94"/>conclusio est de eo qui vouit non contrahere 
      matrimoni<lb ed="#S" n="95" break="no"/>um absolute, nihil cogltans de actu carnali, de 
       quoqui<lb ed="#S" break="no" n="96"/>busdam videtur, quod licet contrahendo peccet non tamen 
      peten<lb ed="#S" n="97" break="no"/>do nec reddendo quandocunque, quia sub isto voto non cadit 
       ni<lb ed="#S" break="no" n="98"/>si quod est de essentia matrimonij, vt consensus per 
       ver<lb ed="#S" break="no" n="99"/>ba de praesenti, vel quod ordinat ad illud vt sponsalia: 
      <lb ed="#S" n="100"/>vnde contrahendo sponsalia frangeret votum, licet non vo 
      <lb ed="#S" n="101"/>uerit nisi non contra here matrimonium. Aliud autem 
       vide<lb ed="#S" break="no" n="102"/>tur de contrahentibus ad matrimonium. Certum est enim, quod 
      <lb ed="#S" n="103"/>si fornicaret quod non esset fractor voti, quia non vouit 
      castita<lb ed="#S" n="104" break="no"/>tem absolute: ergo multo minus petendo debitum ne 
      <lb ed="#S" n="105"/>plus habeat luxuria quam castitas. Item magis consequens est 
      <lb ed="#S" n="106"/>ad matrimonium reddere debitum quam petere: cum illud 
       con<lb ed="#S" break="no" n="107"/>sequat necessario, illud voluntarie, sed qui sic vouit potest 
      <lb ed="#S" n="108"/>reddere: ergo &amp; petere. Item si iurat contrahere 
      matrimo<lb ed="#S" n="109" break="no"/>nium, non propter hoc iurat consummare: imo non consum 
      <lb ed="#S" n="110"/>mato matrimonio si negat debitum non peierat. Item non 
      <lb ed="#S" n="111"/>tenetur abstinere ab actu nisi vt est consequens 
      matrimo<lb ed="#S" n="112" break="no"/>nium: postquam ergo matrimonium factum est sibi licitum, &amp; 
       a<lb ed="#S" break="no" n="113"/>ctus cum cesset principale.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r28204-d1e1343" n="41">
      <!-- 41 -->Contra, plus tollit 
       ne<lb ed="#S" break="no" n="114"/>gatio quam ponat affirmatio: vnde licet iurando 
       matrimo<lb ed="#S" break="no" n="115"/>nium non iuret actum, quia potest esse verum 
       matrimoni<lb ed="#S" break="no" n="116"/>um &amp; non erit actus: tamen abiurando matrimonium abiuras 
      <lb ed="#S" n="117"/>actum, quia non potest esse extra matrimonium, &amp; iure 
       matri<lb ed="#S" break="no" n="118"/>monij habet petere vel reddere debitum, quantum potest 
       serua<lb ed="#S" break="no" n="119"/>re debet votum, nec est sublatum votum quo ad principa 
      <lb ed="#S" n="120"/>le, quia etiam illa mortua non debet aliam ducere. Vnde non 
      <lb ed="#S" n="121"/>videtur quod possit petere, sed hoc illi insinuet ne expectes 
      <lb ed="#S" n="122"/>suam petitionem, &amp; fiat ei matrimonium onerosum. Et illud 
      <lb ed="#S" n="123"/>videtur verius.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r28204-d1e1369" n="42">
      <!-- 42 -->Vnde ad primum posset dici, quod non 
      <lb ed="#S" n="124"/>est simile de actu fornicatio qui non consequit 
       matrimo<lb ed="#S" break="no" n="125"/>nium: &amp; ideo in nullo cadit sub voto emisso de non 
       con<lb ed="#S" break="no" n="126"/>trahendo matrimonium, &amp; de petitione debiti, quae non 
      <lb ed="#S" n="127"/>fit nisi iure mariti vel matrimonij.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r28204-d1e1382" n="43">
      <!-- 43 -->Ad secundum 
      <lb ed="#S" n="128"/>dicendum, quod reddens debitum excusat, non quia non 
       fa<lb ed="#S" break="no" n="129"/>clat contra votum: sed quia necessario facit contra votum. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r28204-d1e1391" n="44">
               <lb ed="#S" n="130"/>
               <!-- 44 -->Ad alia patet solutio per dicta.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r28204-d1e1399" n="45">
      <!-- 45 -->septima 
       con<lb ed="#S" break="no" n="131"/>clusio est, quod professio tacita dirimit sicut expressa, sed ꝗ
       c<lb ed="#S" break="no" n="132"/>quid dictum sit in secunda quaestione, tamen Inno. notat de 
      <lb ed="#S" n="133"/>regularibus. c. Ex parte. Quod vbi sunt distincti habitus 
      <lb ed="#S" n="134"/>quantuncumque patet habitum nouitiorum etiam per. 30. annos, non 
      <!--0409.xml-->
      <pb ed="#S" n="409"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>intelligitur profiteri nec alligari ordini: sicut nec per 
      spon<lb ed="#S" n="2" break="no"/>salia deuenitur ad matrimonium, nisi aliquid sequatur. 
      <lb ed="#S" n="3"/>de spon. impuberum. Ad dissoluendum. imo etiam vbi habi 
      <lb ed="#S" n="4"/>tus non est distinctus nisi expresse profiteatur: non 
      vide<lb ed="#S" n="5" break="no"/>tur post annum esse irregularis, &amp; inducit ad hoc dictum 
      <lb ed="#S" n="6"/>c. Ex parte. Et refert abbas Montis maioris, extra de 
       re<lb ed="#S" break="no" n="7"/>gularibus. c. Consulti. quod hunc intellectum 
       amplecti<lb ed="#S" break="no" n="8"/>tur curia, &amp; dicit se vidisse literas curiae super absolutio 
      <lb ed="#S" n="9"/>ne cuiusdam a monachatu, quae fuit per. 10. annos in 
       reli<lb ed="#S" break="no" n="10"/>gione beati Benedicti post lapsum legitimae aetatis: sed 
      <lb ed="#S" n="11"/>nunquam gesserat se in corde nec in animo remanere. sed 
      <lb ed="#S" n="12"/>mihi videi probabilius quod supra dictum est.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r28204-d1e1445" n="46">
      <!-- 46 -->Et ad 
      <lb ed="#S" n="13"/>ista posset dici, quod professio tacita vbi est habitus 
       distin<lb ed="#S" break="no" n="14"/>ctus non obligat illi religioni determinate: sed alicui in 
      <lb ed="#S" n="15"/>determinate: &amp; per consequens dirimit matrimonium post 
      <lb ed="#S" n="16"/>contractum, quamuis hoc sit dubium.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r28204-d1e1458" n="47">
      <!-- 47 -->Ad argumentum 
      <lb ed="#S" n="17"/>dicendum, quod licet simplex non minus obliget quo ad 
       De<lb ed="#S" break="no" n="18"/>um per se: tamen per antecedens &amp; per ecclesiae statutum 
      <lb ed="#S" n="19"/>solenne plus obligat quo ad mundum. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>