<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 5</title>
            <author ref="#PetrusDePalude">Petrus Palude</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 5</title>
               <date when="2023-06-17">June 17, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="S" n="cod-s1552l">Salamanca 1552</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-06-17" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#S" n="13"/>
            <cb ed="#S" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="khj78y-q10051"><!-- l4d1-q5 -->
            <head xml:id="khj78y-q10051-Hd1e101">Quaestio 5</head>
            <head xml:id="khj78y-q10051-Hd1e103" type="question-title">
     Utrum convenienter fuerit instituta
   </head>
            <p xml:id="khj78y-q10051-d1e106">
               <lb ed="#S" n="124"/>QVAESTIO QVINTA. 
      <lb ed="#S" n="125"/>Vtrum conuenienter fuerit instituta 
      <lb ed="#S" n="126"/>circuncisio. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q10051-d1e115">
      <!--0014.xml-->
               <pb ed="#S" n="14"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>Thom. 3. q. 70. ar. 2. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q10051-d1e126">
               <lb ed="#S" n="2"/>QVINTO Quaeritur de 
       cir<lb ed="#S" break="no" n="3"/>cuncisione vtrum 
       conuenien<lb ed="#S" break="no" n="4"/>ter fuerit instituta. Et videtur 
      <lb ed="#S" n="5"/>quod non, quia peccato 
       origi<lb ed="#S" break="no" n="6"/>nali non debetur poena 
       senfi<lb ed="#S" break="no" n="7"/>bilis, sed poena damni: sed in cit 
      <lb ed="#S" n="8"/>cuncisione fuit magna poena 
      <lb ed="#S" n="9"/>sensibilis. ergo circucisio non 
      <lb ed="#S" n="10"/>fuit conueniens remediu peccati originalis.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q10051-d1e149" n="2">
      <!-- 2 -->Item 
      <lb ed="#S" n="11"/>medicina debet proportionari morbo: sed peccatum 
       ori<lb ed="#S" break="no" n="12"/>ginale fuit morbus communis omni populo, &amp; omni 
       se<lb ed="#S" break="no" n="13"/>xui. ergo eis medicina debuit esse communis: quod non 
      <lb ed="#S" n="14"/>fuit circuncisio, quae data fuit tantum populo Israel, &amp; tan 
      <lb ed="#S" n="15"/>tum viris, &amp; non mulieribus.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q10051-d1e165" n="3">
      <!-- 3 -->IN Contrarium 
      <lb ed="#S" n="16"/>est, quia fuit instituta a Deo, a quo nihil fit nisi 
       conue<lb ed="#S" break="no" n="17"/>nientissime
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q10051-d1e174" n="4">
      <!-- 4 -->sEsPONDEO circa quaestio 
      <lb ed="#S" n="18"/>nem istam videndi sunt quinque art.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q10051-d1e181" n="5">
      <!-- 5 -->PRIMVs 
      <lb ed="#S" n="19"/>articulus est de causa institutionis, &amp; iste habet tres con 
      <lb ed="#S" n="20"/>clusiones secundum tres causas.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q10051-d1e190" n="6">
      <!-- 6 -->Prima 
       conclu<lb ed="#S" break="no" n="21"/>sio est, quod circuncisio est instituta propter curationem 
       origi<lb ed="#S" break="no" n="22"/>nalis peccati. Ipsa enim habet expressiorem 
       significatio<lb ed="#S" break="no" n="23"/>nem, ad eius curationem, quam alia, primo quantu ad 
       mem<lb ed="#S" break="no" n="24"/>brum generationis, per quam poccatum originale transfun 
      <lb ed="#S" n="25"/>dit. secundo quantum ad figuram circularem, in qua significatur cir 
      <lb ed="#S" n="26"/>culus originalis infectionis, secundum qui porsona corrumpit 
      <lb ed="#S" n="27"/>naturam, &amp; natura corrumpit personam. Tertio quantum ad 
      <lb ed="#S" n="28"/>poenam, quae erat in circuncisione contra delectationem 
       con<lb ed="#S" break="no" n="29"/>cupiscentiae: in qua praecipue viget fomitis virtus. Quat 
      <lb ed="#S" n="30"/>to quantum ad sanguinis effusionem, in quo significat 
       pas<lb ed="#S" break="no" n="31"/>sio Christi, per quam pro originali satisfaciendum erat. Et 
      <lb ed="#S" n="32"/>quantum ad hoc datur talis diffinitio de circuncisione. 
      <lb ed="#S" n="33"/>Quod circuncisio est signaculum curationis ab originali. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q10051-d1e223" n="7">
               <lb ed="#S" n="34"/>
               <!-- 7 -->secunda conclusio est, quod circuncisio est instituta pro 
      <lb ed="#S" n="35"/>pter distinctionem fidelis populi, ab infideli propter fidem 
      <lb ed="#S" n="36"/>eius, cui data est circuncifio. Et quantum ad hoc sic diffini 
      <lb ed="#S" n="37"/>tur a Damasceno. Circuncisio est signum determinans Israel 
      <lb ed="#S" n="38"/>a gentibus: cum quibus conuersabatur. Et ideo debuit dari 
      <lb ed="#S" n="39"/>ante legem, quia per cam populus Dei distinguebatur, &amp; 
      <lb ed="#S" n="40"/>adunabatur. Lex autem non debet dari nisi populo distin 
      <lb ed="#S" n="41"/>cto, &amp; adunato. Vnde non licet miscere sanctum semen cum 
      <lb ed="#S" n="42"/>semine nationum, sicut non licuit filios Dei. i. seth. contra 
      <lb ed="#S" n="43"/>here cum filiabus hominum. i, Caim.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q10051-d1e250" n="8">
      <!-- 8 -->Tertia 
       conclu<lb ed="#S" break="no" n="44"/>sio est, quod ipsa circuncisio est instituta propter triplicem si 
      <lb ed="#S" n="45"/>gnificationem. scilicet moralem, quia. scilicet erat signum castitatis seruan 
      <lb ed="#S" n="46"/>de: allegoricam in quantum significabat purgationem per 
      <lb ed="#S" n="47"/>Christum futuram: &amp; anagoricam, inquantu significabat 
       de<lb ed="#S" break="no" n="48"/>positionem corruptionis carnis, &amp; sanguinis in resurrestio 
      <lb ed="#S" n="49"/>ne. Et idcoconuenienter data est tempore Abrahae, &amp; non an 
      <lb ed="#S" n="50"/>te, quia ex corruptione peccati originalis hominum genus 
      <lb ed="#S" n="51"/>tempore Abrahae vsque ad profundissimum peccatorum venerat 
      <lb ed="#S" n="52"/>s. ad infidelitatem, seu. idololatriam, &amp; turpissimu vitiu 
       con<lb ed="#S" break="no" n="53"/>tra naturam. Et ideo tunctemporis primo conueniebat pro 
      <lb ed="#S" n="54"/>missionem manifestam fieri de semine nascituro, in quo om 
      <lb ed="#S" n="55"/>nes gentes benedicerentur, &amp; a peccato mundarentur. Tunc 
      <lb ed="#S" n="56"/>etiam oportebat in significatione aliquod exemplum fidei 
      <lb ed="#S" n="57"/>hominibus proponi contra infidelitatem, tunc etiam signa 
      <lb ed="#S" n="58"/>castitatis dari contra turpissimam concupiscentiam. Et ideo 
      <lb ed="#S" n="59"/>Abrahae primo data est circuncisio in signum paternitatis: 
      <lb ed="#S" n="60"/>vt ex quo nasciturus erat peccatorum destructor: &amp; in 
       si<lb ed="#S" break="no" n="61"/>gnum fidei, &amp; distinctionis ab infidelibus, &amp; in signum ca 
      <lb ed="#S" n="62"/>stitatis, &amp; munditiae.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q10051-d1e296" n="9">
      <!--9-->SECVNDVs 
       articu<lb ed="#S" break="no" n="63"/>lus est de subiecto circuncisionis: vbi sunt tres 
       conclusio<lb ed="#S" break="no" n="64"/>nes. Prima est, quod circuncisio solum data est Abrahae, &amp; semi 
      <lb ed="#S" n="65"/>ni eius: quia sicut peccatum per Adam in omnes transiuerat: 
      <lb ed="#S" n="66"/>ita oportebat per Christum sanctificationem a peccato tran 
      <!--0014.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="67"/>fire. Vnde ad praerogatiuam sanctitatis eius insinuandam 
      <lb ed="#S" n="68"/>oportebat quicquid ad Christum pertinebat speciali 
       san<lb ed="#S" break="no" n="69"/>ctitate pollere. Et ideo in populo, de quo Christus nasci 
      <lb ed="#S" n="70"/>turus erat, oportebat specialiter cultum Dei esse, &amp; ipsum 
      <lb ed="#S" n="71"/>apud eos signari. Et quia circuncisio est signum distinguens 
      <lb ed="#S" n="72"/>populu Dei ab aliis. ideo oporrebat populo Israel circum 
      <lb ed="#S" n="73"/>cisionem specialiter dari: non solum quantum ad illos, qui 
      <lb ed="#S" n="74"/>de stirpe Iacoberant: sed etiam quantum ad oens, qui ad popu 
      <lb ed="#S" n="75"/>lum illu qualitercumque pertinent: verum est tamen quod 
       quan<lb ed="#S" break="no" n="76"/>tum ad promissionem factam Abrahae separatus est per 
       ele<lb ed="#S" break="no" n="77"/>ctionem Isaac ab Ismacle, &amp; Iacob ab Esau, vt patet Rom. 
      <lb ed="#S" n="78"/>9. Non autem aliqua segregatio facta est in filiis Israel, &amp; 
      <lb ed="#S" n="79"/>ideo omnes filij Israel pertinebant ad populum. Dei 
       peculiari<lb ed="#S" break="no" n="80"/>rem. Et propier hoc illis solis circuncisio competebat, quasi 
      <lb ed="#S" n="81"/>nunquam a familia Abrahae separatis. Ismael, &amp; Esau 
       te<lb ed="#S" break="no" n="82"/>tenebantur ad circdcisionem, quandiu · erant in familia 
       pa<lb ed="#S" break="no" n="83"/>rentu, non autem post recessum ab eis. Ex quo patet, quod 
      <lb ed="#S" n="84"/>saraceni, qui nomine solum a scra: sed re ab Agar descen 
      <lb ed="#S" n="85"/>derunt, sicut Ismaelitae ad circuncisionem non tenebantur: 
      <lb ed="#S" n="86"/>nec Iob, qui de Esau, sicut nec Idumaei tenebantur. sed 
      <lb ed="#S" n="87"/>quia. 10. tribus diuisae sunt a duabus sub Roboam Deo 
      <lb ed="#S" n="88"/>permittente, non iubente: sicut diuisus est Isaac ab Ismae 
      <lb ed="#S" n="89"/>le, &amp; Iacob ab Esau: sed post reunitae sunt in reditu de 
      <lb ed="#S" n="90"/>captiuitate, &amp; reliquiae Israel finaliter saluae fient. Vnde 
      <lb ed="#S" n="91"/>non simpliciter fuernt diuisae a populo Dei, dicente do 
      <lb ed="#S" n="92"/>mino Hliae: Reliqui mihi decem milia in Israel, qui non 
      <lb ed="#S" n="93"/>curnanerunt genua sua ante Baal. ideo etiam ille decem 
      <lb ed="#S" n="94"/>tribus tenebantur ad circuncisionem faciendam. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q10051-d1e374" n="10">
               <lb ed="#S" n="95"/>
               <!--10-->secunda conclusio est, quod viris, &amp; non foeminis 
       de<lb ed="#S" break="no" n="96"/>buit dari, tum quia curatiuum erat. Cum enim peccatum  
       origi<lb ed="#S" break="no" n="97"/>nale descendat a patre in filios, quantum ad culpam, &amp; 
       rea<lb ed="#S" break="no" n="98"/>tum, quantum autem ad poenalitatem descendat a foemina: vt 
      <lb ed="#S" n="99"/>in. 2. lib. dictum est: quia pater est efficiens in generatione, &amp; 
      <lb ed="#S" n="100"/>mater materiam administrat. Circuncisio autem data est con 
      <lb ed="#S" n="101"/>tra originale ad tollendum culpam, non autem adtollendum 
      <lb ed="#S" n="102"/>carnis cortuptionem: ideo viris, &amp; non mulieribus data 
      <lb ed="#S" n="103"/>est, tum etiam quia distinctiuum, quia distinctio populi a 
       po<lb ed="#S" break="no" n="104"/>pulo praecipue pertinet ad viros, quia mulieres viris sub 
      <lb ed="#S" n="105"/>ditae sunt, &amp; sequuntur forum viri. Et ideo apud Hebraeos 
      <lb ed="#S" n="106"/>non computantur genealogiae ex parte mulierum, sed ex 
       par<lb ed="#S" break="no" n="107"/>te virorum. Et etiam Hebraei prohibebant alienigenas du 
      <lb ed="#S" n="108"/>cere in vxores.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q10051-d1e409" n="11">
      <!-- 11 -->Tertia conclusio est, quod Christo 
      <lb ed="#S" n="109"/>circuncisio competebat: non propter indigentiam: tum quia pec 
      <lb ed="#S" n="110"/>patum non contraxit originale: contra quod erat circuncisio: 
      <lb ed="#S" n="111"/>tum quia Dominus circuncisionis: Et ideo sicut princeps a 
       legi<lb ed="#S" break="no" n="112"/>bus est solutus, sic Christus a lege circuncisionis: sed propter 
      <lb ed="#S" n="113"/>decentiam. Decuit enim eum circuncidi. Primo, vt ostenderet 
      <lb ed="#S" n="114"/>se filium Abrahae, cui praeceptum circuncisionis erat factum, &amp; 
      <lb ed="#S" n="115"/>promissio nacituri seminis, &amp; sicDei promissionem imple 
      <lb ed="#S" n="116"/>tam insinuaret. secundo, vt circuncisionem sicut &amp; alia 
      <lb ed="#S" n="117"/>legalia in se suscipiens ab onere legis nos liberaret. Ter 
      <lb ed="#S" n="118"/>tio, vt fratrem Iudaeorum se ostenderet, ne haberent iustam 
      <lb ed="#S" n="119"/>occasionem ipsum repellendi. Quarto, vt pateretur legem, 
      <lb ed="#S" n="120"/>quam tulit. de consti. c. Cum omnes. c. de legibus. digna 
      <lb ed="#S" n="121"/>vox. Et ideo, vt princeps ostendat se dum legis: decet 
      <lb ed="#S" n="122"/>eum, quandoq, in se lege vti, &amp; in se, &amp; in aliis quandoque 
      <lb ed="#S" n="123"/>dispensare. Et ideo Christus in pueritia legi quidem 
       sub<lb ed="#S" break="no" n="124"/>di voluit, vteos, qui sub lege erunt redimeret. Factus 
       au<lb ed="#S" break="no" n="125"/>tem vir dispensauit cum apostolis, vt spicas vellerent 
       sabba<lb ed="#S" break="no" n="126"/>to: quia Dominus est filius homnis etiam sabbati, &amp; cum cura 
      <lb ed="#S" n="127"/>to, vt tolleret grabatu, &amp; in se quando tetigit leprosum, 
      <lb ed="#S" n="128"/>vel loculum adolescentis mortui, vel cum permisit se tangi 
      <lb ed="#S" n="129"/>ab Emoroissa. sic ergo Christum decuit circuncidi, sed 
      <lb ed="#S" n="130"/>non indiguit.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q10051-d1e461" n="12">
      <!-- 12 -->TERTIVs articulus est de 
      <lb ed="#S" n="131"/>ritu circuncisionis. Et habet tres conclusiones. Prima est 
      <lb ed="#S" n="132"/>de rempore, qoia cum circuncisio esset in praecepto, &amp; cum 
      <lb ed="#S" n="133"/>hoc osset sacramentum octaua dies erat de necessitate cir- 
      <!--0015.xml-->
      <pb ed="#S" n="15"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>cuncisionis quantum ad obligationem praecepti. Et ita 
      <lb ed="#S" n="2"/>reus transgressionis erat, qui illud tempus non 
       obserua<lb ed="#S" break="no" n="3"/>bat, sed non erat de necessitate eius quantum ad efficaciam 
      <lb ed="#S" n="4"/>sacramenti, quia etiam in alio tempore circuncisio facta suum 
      <lb ed="#S" n="5"/>effectum sacramentalem habebat, sicut etiam accidit de 
       mi<lb ed="#S" break="no" n="6"/>nistrantibus nostra sacramenta, qui seruant materiam, &amp; for 
      <lb ed="#S" n="7"/>mam debitam, &amp; omittunt aliquid de ritu ad solennitatem sa 
      <lb ed="#S" n="8"/>cramenti ab ecclesia instituto.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q10051-d1e496" n="13">
      <!-- 13 -->
       Determinatio<lb ed="#S" break="no" n="9"/>nis huiusmodi temporis causa est, &amp; mystica, quae tangitur 
      <lb ed="#S" n="10"/>in litera, &amp; literalis, quae tangit a Rabi Moyse, quia puer 
      <lb ed="#S" n="11"/>ante octauum diem est ita tener, quafi in ventre matris, &amp; 
      <lb ed="#S" n="12"/>ideo sicut animalia ante octauum diem propter praedictam 
      <lb ed="#S" n="13"/>causam non offerebantur. ita nec puer circuncidebatur. sic 
      <lb ed="#S" n="14"/>igitur patet, quod non erat de necessitate sacramenti plus, quae 
      <lb ed="#S" n="15"/>in baptismo: alias non profuisset Abrahae, nec suae familiae, 
      <lb ed="#S" n="16"/>nec Achior. Erat tamen de necessitate praecepti non humani, 
      <lb ed="#S" n="17"/>sed diuini. Propter quod soli Deo licebat dispensare in 
      <lb ed="#S" n="18"/>tardando, sicut illis, qui nati sunt in deserto. Et hoc propter 
      <lb ed="#S" n="19"/>necessitatem, quae tangitur Iosue. 5. quia. scilicet nesciebant quando ca 
      <lb ed="#S" n="20"/>stra mouenda essent: &amp; iterum, quia non erat necesse eos 
       ali<lb ed="#S" break="no" n="21"/>quod signum distinctionis habere, vt Dam̃. dicit. quando 
       seor<lb ed="#S" break="no" n="22"/>sum ab aliis hominibus habitabant. Et tamen quantum ad aliquos 
      <lb ed="#S" n="23"/>qui ex negligentia, vel contemptu praetermittebant, dicit An 
      <lb ed="#S" n="24"/>gu. quod inobedientiam incurrebant. Non autem constat, quod 
       ali<lb ed="#S" break="no" n="25"/>qui de illis, qui in deserto nati sunt, in deserto mortui 
      <lb ed="#S" n="26"/>sunt, &amp; videtur probabile, quod non, quia dicitur in psalmo, non 
      <lb ed="#S" n="27"/>erat in tribubus eorum infirmus. Vnde illi, qui de Aegypto 
      <lb ed="#S" n="28"/>egressi sunt, qui circuncisi erant, mortui sunt: &amp; ita ibi 
       nul<lb ed="#S" break="no" n="29"/>lus est mortuus incircuncisus. si tamen ibi aliqui incircuncisi 
      <lb ed="#S" n="30"/>mortui sunt, idem dicendum est de eis, &amp; de illis, qui ante 
      <lb ed="#S" n="31"/>circuncisionis institutionem moriebantur. Poterat etiam dis 
      <lb ed="#S" n="32"/>pensare Deus anticipando, licet nusquam legatur, quod 
       dispen<lb ed="#S" break="no" n="33"/>fauerit, nec in filio Dauid, quia non fuit nominatus, nec 
      <lb ed="#S" n="34"/>per consequens circuncisus, vt dicit glo. super illud Prouer. 
      <lb ed="#S" n="35"/>4. Vnigenitus eram coram matre mea, sed in fide parentum 
      <lb ed="#S" n="36"/>saluabantur, licet nunc hoc non sufficeret paruulo, non quod 
      <lb ed="#S" n="37"/>fides antiquorum esset efficacior, sed quia nullo tempore 
       ho<lb ed="#S" break="no" n="38"/>mo natus fuit sine remedio salutis per se. Nunc enim mox 
      <lb ed="#S" n="39"/>natus potest baptizari, &amp; si non possit haberi aqua, hoc acci 
      <lb ed="#S" n="40"/>dit sacramento. Tunc autem circuncidi non licebat ante octa 
      <lb ed="#S" n="41"/>uum diem, &amp; si non erat aliud remedium. ergo septem diebus 
      <lb ed="#S" n="42"/>stabat puer sine remedio salutis, quod non conuenit diui 
      <lb ed="#S" n="43"/>nae misericordiae. ergo tunc habebat tale remedium, quale 
      <lb ed="#S" n="44"/>habebat ante, sicut mulieres tale tunc habebant, quale 
       ha<lb ed="#S" break="no" n="45"/>be bant ante omni tempore, quia nullo tempore circuncisio eis 
      <lb ed="#S" n="46"/>competebat. si tamen aliquis ante octauum diem paruulum 
       cir<lb ed="#S" break="no" n="47"/>cuncidisset, paruulo valuisset, licet ille peccasset. Nec 
      <lb ed="#S" n="48"/>iterum puer circuncidi debuisset, etiam si potuisset, sicut si 
      <lb ed="#S" n="49"/>aliquis paruulum baptizasset die Epyphaniae durante 
       pro<lb ed="#S" break="no" n="50"/>hibitione, quod tunc nullus baptizaretur: ad tollendum erro 
      <lb ed="#S" n="51"/>rem dicentium illo solo die posse baptizari, quo 
       Chri<lb ed="#S" break="no" n="52"/>stus baptizatus est, baptizatus esset, nec esset rebaptizan 
      <lb ed="#S" n="53"/>dus, sicut &amp; qui de nocte celebraret, aut infermentato 
       ve<lb ed="#S" break="no" n="54"/>re conficeret, licet in hoc sit dissimile, quia ista essent con 
      <lb ed="#S" n="55"/>tra praeceptum hominis, illa contra praeceptum Dei, contra 
      <lb ed="#S" n="56"/>quod datum sacramentum videtur nullum, sicut contra legem 
      <lb ed="#S" n="57"/>humanam factus contractus nullus est.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q10051-d1e608" n="14">
      <!-- 14 -->scien 
      <lb ed="#S" n="58"/>dum autem, quod illud praeceptum erat de nascituris de 
       Abra<lb ed="#S" break="no" n="59"/>ham, non de aduenis, &amp; proselitis, qui in quocumque tempore 
      <lb ed="#S" n="60"/>volebant, circuncidi poterant, vt Achior, sicut etiam patuit 
      <lb ed="#S" n="61"/>in sichimitis. Quod igitur Moyses non circunciderat 
       fi<lb ed="#S" break="no" n="62"/>lium suum, excusatur, quia vxor nondum permiserat. Et quan 
      <lb ed="#S" n="63"/>diu cum socero erat, non poterat sic contra eius voluntatem 
      <lb ed="#S" n="64"/>filium circuncidere.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q10051-d1e628" n="15">
      <!-- 15 -->secunda conclusio est de 
      <lb ed="#S" n="65"/>membro. Cum enim circuncisio esset, vt dictum est in signum 
      <lb ed="#S" n="66"/>purgationis originalis peccati, &amp; in signum distinctionis 
      <lb ed="#S" n="67"/>populi ex quo Christus propagandus erat, &amp; in signum ca- 
      <!--0015.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>stitatis seruandae: ideo quantum ad haec omnia decuit, vt 
      <lb ed="#S" n="69"/>fieret in membro generationis, quia per actum generationis 
      <lb ed="#S" n="70"/>originale contrahitur, &amp; Christus ab illo populo 
       descen<lb ed="#S" break="no" n="71"/>dit, &amp; in illo actu castitas consistit. Et ideo generationis 
      <lb ed="#S" n="72"/>membrum erat de necessitate circuncisionis, &amp; quantum ad 
      <lb ed="#S" n="73"/>efficaciam sacramenti, &amp; quantum ad obligationem praecepti. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q10051-d1e657" n="16">
               <lb ed="#S" n="74"/>
               <!-- 16 -->Ex prima ergo conclusione apparet, quod sabbato 
      <lb ed="#S" n="75"/>circuncidebatur puer quandoque, die octauo. Erat quidem 
      <lb ed="#S" n="76"/>aliquis natus sabbato. igitur &amp; sabbato sequenti circun 
      <lb ed="#S" n="77"/>cidendus erat.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q10051-d1e670" n="17">
      <!-- 17 -->Tertia conclusio est de instru 
      <lb ed="#S" n="78"/>mento. Vbi sciendum est, quod sacramentum, quod est signum, &amp; 
      <lb ed="#S" n="79"/>causa, efficit, quod figurat. Et ideo illa significatio est 
      <lb ed="#S" n="80"/>de necessitate sacramenti, quae ad effectum sacramenti 
       refer<lb ed="#S" break="no" n="81"/>tur: non autem illa, quae refertur ad causam principalem 
      <lb ed="#S" n="82"/>effectus: sed est de bene esse ipsius. Cultellus autem 
       lapi<lb ed="#S" break="no" n="83"/>deus non est de necessitate incisionis, per quam 
       signifi<lb ed="#S" break="no" n="84"/>cat circuncisio effectum fuum. spurgationem originalis, 
      <lb ed="#S" n="85"/>sed habet aliquam similitudinem ad causam principalem me 
      <lb ed="#S" n="86"/>ritoriam remissionis originalis. scilicet Christum. Et ideo non 
      <lb ed="#S" n="87"/>erat de necessitate circuncisionis. Vnde non erat necessa 
      <lb ed="#S" n="88"/>rium quantum ad obligationem praecepti, nec etiam quantum 
      <lb ed="#S" n="89"/>ad efficaciam sacramenti, quod fieret cultello lapideo, quod ri 
      <lb ed="#S" n="90"/>tus Iudaeorum vsque hodie ostendit. sed in principalibus 
      <lb ed="#S" n="91"/>circuncisionibus, in quibus Christum significari oportebat 
      <lb ed="#S" n="92"/>tale instrumentum adhibitum est. sed quod sephora tulit acu 
      <lb ed="#S" n="93"/>tissimam petram: hoc fuit, vel quia custellum paratum non 
      <lb ed="#S" n="94"/>habuit, vel propter misterium Deus voluit sic: vt significa 
      <lb ed="#S" n="95"/>ret petram Christum suo sanguine ecclesiam desponsaturum, 
      <lb ed="#S" n="96"/>&amp; lauaturum.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q10051-d1e716" n="18">
      <!-- 18 -->De praepucio autem Christi dicit 
      <lb ed="#S" n="97"/>Comestor ipsum ab angelo delatum Carolo magno, &amp; ab 
      <lb ed="#S" n="98"/>eo aquis granis positum, &amp; a Carolo Caluo translatum 
       Ca<lb ed="#S" break="no" n="99"/>rosium. sed hoc theologi multi negant, eo quod tanquam ad 
      <lb ed="#S" n="100"/>veritatem humanae naturae, &amp; integritatem pertinens cum 
      <lb ed="#S" n="101"/>Christo resurgere debuerit, licet cicatrix in signuum 
       vi<lb ed="#S" break="no" n="102"/>ctoriae in manibus, &amp; pedibus remanserit. Potuit tamen Chri 
      <lb ed="#S" n="103"/>stus de materia alia sibi praepucium fimile reparare, &amp; il 
      <lb ed="#S" n="104"/>lud deuotioni fidelium dimittere.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q10051-d1e738" n="19">
      <!-- 19 -->
       QVAR<lb ed="#S" break="no" n="105"/>TVs articulus est de effectu circuncisionis. Et circa hoc 
      <lb ed="#S" n="106"/>sunt tres conclusiones.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q10051-d1e748" n="20">
      <!-- 20 -->Prima, quod non 
       impri<lb ed="#S" break="no" n="107"/>mebat characterem, quia sufficiebat distinctio corporalis, 
      <lb ed="#S" n="108"/>nec iterabatur, tum propter impossibilitatem, tum quia 
       con<lb ed="#S" break="no" n="109"/>tra originale.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q10051-d1e759" n="21">
      <!-- 21 -->sed tunc est dubium si ornatum 
      <lb ed="#S" n="110"/>imprimebat, &amp; forre non, sicut nec alia remedia contra 
      <lb ed="#S" n="111"/>originale, quia sicut dicit Beda, quod contra originale age 
      <lb ed="#S" n="112"/>bat: sic dicit Greg. quod in paruulis ante circuncisionem 
       age<lb ed="#S" break="no" n="113"/>bat sola fides parentum. Non tamen ab illa fide aliquid 
      <lb ed="#S" n="114"/>in paruulo fiebat. Vel dicendum, quod circuncisio in hoc ex 
      <lb ed="#S" n="115"/>cellebat, quod alia non, nisi ex pactione, haec autem, vt 
       sacra<lb ed="#S" break="no" n="116"/>menta no. le. sanctificabat agendo ornatum, non tamen qui 
      <lb ed="#S" n="117"/>esset character, sed ornatus simplex. Baptismus autem im 
      <lb ed="#S" n="118"/>primit characterem, &amp; ornatum, non duas res distinctas, 
      <lb ed="#S" n="119"/>sed quod est tantum ornatus in aliis hoc in imprimentibus 
      <lb ed="#S" n="120"/>characterem est character, &amp; plus, sicut quod est 
       vegetati<lb ed="#S" break="no" n="121"/>uum in plantis, hoc est sensitiuum in animalibus, non 
      <lb ed="#S" n="122"/>duae animae, sed vna, &amp; hoc est intellectiuum in homine, 
      <lb ed="#S" n="123"/>non tres anime, sed vna.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q10051-d1e794" n="22">
      <!-- 22 -->secunda conclusio 
      <lb ed="#S" n="124"/>est, quod auferebat peccatum originale, &amp; per consequens 
       a<lb ed="#S" break="no" n="125"/>ctuale mortale, non sic autem veniale, nec omnem poenam, 
      <lb ed="#S" n="126"/>vt baptismus.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q10051-d1e805" n="23">
      <!-- 23 -->sed videtur, quod hoc non fuerit 
      <lb ed="#S" n="127"/>per virtutem inhaerentem, sicut dicitur de sacramentis no. 
      <lb ed="#S" n="128"/>le. quia hoc habent ex contactu Christi, qui tetigit aquam 
      <lb ed="#S" n="129"/>quando fuit baptizatus, &amp; chrisma, quando docuit confitere, &amp; 
      <lb ed="#S" n="130"/>oleum, quando misit apostolos aliquando inungere, &amp; 
       huius<lb ed="#S" break="no" n="131"/>modi: circuncisio autem quando fuit instituta, Christum 
      <lb ed="#S" n="132"/>non tetigerat. ergo saltem ante quam Christus fuisset cir 
      <lb ed="#S" n="133"/>cuncisus effectum ex virtute inhaerente non habuit, sed si 
      <lb ed="#S" n="134"/>habuit hoc, fuit solum a Christi circuncisione vsque ad eius
      <!-- TODO: column reading order should be added to ocr4all -->
      <!--0016.xml-->
          <pb ed="#S" n="16"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>passionem, quando cessauit eius effectum.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q10051-d1e838" n="24">
      <!--24 -->Sed 
       is<lb ed="#S" break="no" n="2"/>tud non videtur necesse, quia constat, quod Christus istas ma 
          <lb ed="#S" n="3"/>terias numero, quibus vtimus, non tetigit, vt istis eisdem 
          <lb ed="#S" n="4"/>numero contactus eius realis vim dederit. Nec etiam 
       appa<lb ed="#S" n="5" break="no"/>ret, quomodo in simili materia matrimonij tetigerit, nec 
       ma<lb ed="#S" n="6" break="no"/>teriam ordinum, praeter subdiaconatus, &amp; presbyteratus, &amp;- 
          <lb ed="#S" n="7"/>lectotatus, quia calicem accepit, &amp; librum Esaiae legit. Vnde 
          <lb ed="#S" n="8"/>realis contactus hoc non dedit.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q10051-d1e858" n="25">
      <!--25 -->Et ideo 
       dicen<lb ed="#S" break="no" n="9"/>dum est, quod siue circuncisio auferret culpam originalem per 
          <lb ed="#S" n="10"/>virtutem inhaerentem, siue solum per pactionem, hoc tamen 
       ha<lb ed="#S" break="no" n="11"/>buit per institutionem sacramenti, quod ordinabatur ad 
       au<lb ed="#S" break="no" n="12"/>ferendam culpam originalem. Et ideo Beda dicit: Qui 
          <lb ed="#S" n="13"/>nunc per Euangelium terribiliter, &amp; salubriter clamat, ni 
          <lb ed="#S" n="14"/>si quis renatus fuerit ex aqua, &amp; Spiritu sancto, non 
       po<lb ed="#S" break="no" n="15"/>test intrare regnum Dei· ipse dudum clamabat per legem suam: 
          <lb ed="#S" n="16"/>Anima, cuius caro praeputij circuncisa non fuerit, per ibit 
          <lb ed="#S" n="17"/>de populo suo, quia pactum meum irritum fecit. Sic igitur 
          <lb ed="#S" n="18"/>cum haec comminatio fiat, non solum adultis, sed etiam 
       paruu<lb ed="#S" break="no" n="19"/>lis, qui non sunt capaces praecepti. ideo potius est insti 
          <lb ed="#S" n="20"/>tutio sacramenti, quam comminatio praecepti. Non sic autem 
          <lb ed="#S" n="21"/>erat de aliis comminationibus, quae fiebant solum adultis, quae 
          <lb ed="#S" n="22"/>bene erant comminatoria praecepti, sicut illud de obserua 
          <lb ed="#S" n="23"/>tione Sabbati. Leui. 23. Anima, quae quidpiam operis fe 
          <lb ed="#S" n="24"/>cerit, delebo eam de populosuo. Et Exo. 12. de esu 
       fer<lb ed="#S" break="no" n="25"/>mentati.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q10051-d1e901" n="26">
      <!--26 -->Tertia conclusio est, quod conferebat 
       gra<lb ed="#S" break="no" n="26"/>tiam quantum ad effectus positiuos, &amp; non solum quantum 
          <lb ed="#S" n="27"/>ad priuatiuos: quia minima gratia sufficit ad merendum, &amp; non 
          <lb ed="#S" n="28"/>solum ad alia: &amp; hoc siue gratiae sacramentales differant a 
          [indent]<lb ed="#S" n="29"/>virtutibus, siue non, quia vtraeque profluunt a gratia: sed 
          <lb ed="#S" n="30"/>huiusmodi contrarium dicit Magister, qui videtur sentire, 
          <lb ed="#S" n="31"/>quod licet circuncisio culpam auferret, tamen gratiam non 
       con<lb ed="#S" break="no" n="32"/>ferabat. Cuius tamen contrarium communiter tenetur propter 
          <lb ed="#S" n="33"/>duas rationes.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q10051-d1e923" n="27">
      <!--27--> Prima est, quia priuatiue 
       oppo<lb ed="#S" break="no" n="34"/>sitorum necesse est alterum inesse subiecto, sed culpa, &amp; 
       gra<lb ed="#S" break="no" n="35"/>tia se habent, vt priuatiue opposita: culpa enim est 
       pri<lb ed="#S" break="no" n="36"/>uatio gratiae. ergo siper circuncifionem auferebatur culpa, 
          <lb ed="#S" n="37"/>necessarium erat inesse gratiam.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q10051-d1e936" n="28">
      <!--28 -->Secunda est ista 
          <lb ed="#S" n="38"/>circuncisus decedens si era sine gratia, non ibat in 
       para<lb ed="#S" break="no" n="39"/>dysum, quia erat sine gratia, per quam itur ad vitam aeternam. 
          <lb ed="#S" n="40"/>Rom. 6. Gratia Dei vita aeterna. Nec in infernum, quia erat 
          <lb ed="#S" n="41"/>sine culpa, nec in purgatorium, quia non erat dignus poena 
          <lb ed="#S" n="42"/>sensus: quae est in purgatorio, &amp; secundum fidem non sunt 
          <lb ed="#S" n="43"/>plures habitationes animarum post mortem. ergo non est 
       con<lb ed="#S" n="44" break="no"/>ueniens dicere, quod circuncisio auferret culpam, &amp; non con 
          <lb ed="#S" n="45"/>ferret gratiam.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q10051-d1e958" n="29">
      <!--29 -->Quidam tamen nituntur respondere 
          <lb ed="#S" n="46"/>ad istas rationes. Ad primam dicunt, quod culpa non est 
       pri<lb ed="#S" break="no" n="47"/>natio gratiae formaliter, &amp; directe: sed solum meritorie, quia 
          <lb ed="#S" n="48"/>ob meritum culpae, vel demeritum Deus aufert gratiam ab 
       il<lb ed="#S" break="no" n="49"/>lo, qui peccat. Posset tamen Deus facere, quod aliquis esset sine 
          <lb ed="#S" n="50"/>culpa, &amp; gratia: sicut si miraculose formaretur aliquis de li 
          <lb ed="#S" n="51"/>mo terrae, vt Adam. Talis enim non haberet culpam 
       origi<lb ed="#S" break="no" n="52"/>nalem, nec esset necesse, quod Deus daret ei gratiam, quod 
          <lb ed="#S" n="53"/>etiam aliqui existimauerunt de Adam in prima sui 
       crea<lb ed="#S" break="no" n="54"/>tione.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q10051-d1e982" n="30">
      <!--30 -->Sed haec solutio non valet, quia licet cul 
          <lb ed="#S" n="55"/>pa actualis, &amp; gratia non opponantur priuatiue: sed deme 
          <lb ed="#S" n="56"/>ritorie: tamen culpa originalis nihil aliud est formaliter, 
       ni<lb ed="#S" break="no" n="57"/>si priuatio gratiae propter peccatum Adae. Et non est meritum 
          <lb ed="#S" n="58"/>aliquod, nec demeritum in paruulo, qui sicut propter alie 
          <lb ed="#S" n="59"/>num, &amp; non suum demeritum saluatur, sic propter alienum. 
          <lb ed="#S" n="60"/>&amp; non suum demeritum damnatur. Et licet possit Deus de 
          <lb ed="#S" n="61"/>limo terrae producere hominem sine culpa, &amp; gratia in pu 
          <lb ed="#S" n="62"/>ris naturalibus: tamen Deus dedit Adae pro se, &amp; tota 
       poste<lb ed="#S" break="no" n="63"/>ritate sua gratiam infundendam, &amp; iustitiam originalem tran
       s<lb ed="#S" break="no" n="64"/>fundendam sub pacto non peccandi. Vnde quicunque est de 
          <lb ed="#S" n="65"/>posteritate Adae, aut est in peccato Adae, vel suo, aut 
       ha<lb ed="#S" break="no" n="66"/>bet gratiam. Et ideo mox, vt aufertur sibi culpa, datur ei 
          <lb ed="#S" n="67"/>gratia.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q10051-d1e1015" n="31">
      <!--31 -->Ad secundam rationem soluunt sic, quia 
          <!--0016.xml-->
          <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>praeter illas mansiones fuit limbus patrum, in quo Deus 
          <lb ed="#S" n="69"/>illas poneret, si vellet, aut eis aliam assignaret pro bene 
          <lb ed="#S" n="70"/>placito suo. 32 Sed nec ista solutio valet, quia lim 
          <lb ed="#S" n="71"/>bus patrum erat propter peccatum naturae. Vnde ante 
       so<lb ed="#S" break="no" n="72"/>lutum precium pro peccato populi deberetur bene illi, qui 
          <lb ed="#S" n="73"/>erat liberatus a peccato perfonae, sed non postea. Nec 
       a<lb ed="#S" break="no" n="74"/>lius locus pene debetur illi, in quo nulla est culpa. Non 
          <lb ed="#S" n="75"/>est autem extra hanc vitam, nisi aut locus poenae, aut gloriae, 
          <lb ed="#S" n="76"/>quia tunc secundum merita, vel demerita debet esse 
       prae<lb ed="#S" break="no" n="77"/>mium, vel supplicium. Et ad hoc diceretur, quod hoc verum 
          <lb ed="#S" n="78"/>est pro illis, qui meruerunt, vel demeruerunt. Ille autem 
          <lb ed="#S" n="79"/>nuetrum fecit, vel si habuit demeritum, illud fuit ablatum. 
          <lb ed="#S" n="80"/>Et ideo sicut locus purgatorij non est locus, nisi 
       haben<lb ed="#S" break="no" n="81"/>tis gratiam cum culpa, vel poena, sic limbus patrum non 
          <lb ed="#S" n="82"/>est nisi habentis gratiam cum culpa naturae, non personae, 
          <lb ed="#S" n="83"/>limpus autem puerorum habentis culpam personae sine gratia. 
          <lb ed="#S" n="84"/>Vnde cum non sint plura receptacula animarum post 
       mor<lb ed="#S" break="no" n="85"/>tem, licet Deus in paradyso terrestri, vel alibi potuisset 
          <lb ed="#S" n="86"/>ponere animam paruuli circuncisi, tamen de locis nobis notis 
          <lb ed="#S" n="87"/>nullum habuisset
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q10051-d1e1068" n="33">
      <!--33--> Et ideo isti sic has rationes 
          <lb ed="#S" n="88"/>soluentes dicunt, quod quanuis Deus possit facere aliquem 
          <lb ed="#S" n="89"/>sine gratia, &amp; culpa, tamen non est possibile, quod remittatur 
       cul<lb ed="#S" break="no" n="90"/>pa, &amp; non conferatur gratia, quia culpam remitti est cam 
          <lb ed="#S" n="91"/>non imputari ad poenam· Quamdiu autem gratia non reddi 
          <lb ed="#S" n="92"/>tur adhuc culpa imputatur ad poenam damni, quia est 
       com<lb ed="#S" n="93" break="no"/>munis peccato originali, &amp; actulli mortali. ergo nondum 
          <lb ed="#S" n="94"/>culpa totaliter est dimissa.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q10051-d1e1088" n="34">
      <!--34--> Dato quod etiam Deus 
          <lb ed="#S" n="95"/>posset facere, quod culpa auferret, &amp; non conferretur, &amp; 
       gra<lb ed="#S" break="no" n="96"/>tia: tamen non facit hoc, sed in omnibus sacramentis auferen 
          <lb ed="#S" n="97"/>tibus culpam confert gratiam. Cuius ratio est, quia sacramen 
          <lb ed="#S" n="98"/>ta auferentia culpam reponunt homines in statu priori quam 
          <lb ed="#S" n="99"/>tum ad id, quod est necessitatis ad salutem, alioquin essent 
          <lb ed="#S" n="100"/>imperfecta. Non autem reponunt in eodem statu pristinae di 
          <lb ed="#S" n="101"/>gnitatis. Virgo enim per fornicationem corrupta, per poeni 
          <lb ed="#S" n="102"/>tentiam reparat ad gratiam: non autem reparatur ad 
       virgini<lb ed="#S" n="103" break="no"/>tatem. Sed status ante culpam fuit status ad gratiam. ergo ad 
          <lb ed="#S" n="104"/>hunc statum reparatur per sacramenta auferentia culpam, &amp; 
          <lb ed="#S" n="105"/>conferentia gratiam. Circuncisio igitur non solum aufert cul 
          <lb ed="#S" n="106"/>pam, sed gratiam confert, non solum quantum ad actus priua 
          <lb ed="#S" n="107"/>tiuos, vt quidam dixerunt, sed etiam quantum ad actus 
       positi<lb ed="#S" break="no" n="108"/>hos, quia positiua causa ponit positiuum effectum.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q10051-d1e1123" n="35">
               <lb ed="#S" n="109"/>35 Sed dicunt, quod Deus non potest auferre culpam, 
       ni<lb ed="#S" break="no" n="110"/>si conferendo gratiam, non videtur secundu eos, quia dicunt, 
          <lb ed="#S" n="111"/>quod post actum culpa non manet, nisi quantum ad reatum. 
          <lb ed="#S" n="112"/>Sicut autem homo potest alteri quittare, quod ei debetur, 
          <lb ed="#S" n="113"/>nihil aliud sibi conferendo, sic Deus potest gratis con-
       dona<lb ed="#S" break="no" n="114"/>re reatum ad poenam, nihil aliud conferendo. Et tunc 
       se<lb ed="#S" break="no" n="115"/>cundum eos peccatum originale, quod nihil est, nisi reatus ad 
          <lb ed="#S" n="116"/>poenam, potest remitti sine gratia. Sed si actu tramseunte 
       ma<lb ed="#S" n="117" break="no"/>net culpa non solum quo ad reatum, sed quo ad maculam, quae est 
          <lb ed="#S" n="118"/>formaliter priuatio gratiae, tunc certum est, quod non potest 
       tol<lb ed="#S" n="119" break="no"/>li culpa quo ad hanc maculam, nisi per reititutionem 
       gra<lb ed="#S" break="no" n="120"/>tiae, sicut nec caecitas, nisi reddatur visus.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q10051-d1e1152" n="36">
      <!--36--> Ad 
          <lb ed="#S" n="121"/>rationem dicendum, quod si culpam remitti non est aliud, quam 
          <lb ed="#S" n="122"/>ad poenam non imputari: hoc potest esse sine gratia, &amp; si 
          <lb ed="#S" n="123"/>ne culpa quantum ad poenam damni, non vt est poena, sed 
          <lb ed="#S" n="124"/>vt est natura. Dicam enim, quod sicut homo, qui formaretur 
          <lb ed="#S" n="125"/>de limo, &amp; moreretur sine gratia, &amp; culpa careret 
       visio<lb ed="#S" break="no" n="126"/>ne diuina, quod tamen non esset ei poena, sed natura, &amp; non 
          <lb ed="#S" n="127"/>daretur ei gratia, nec imputaretur sibi ad poenam: sic illi, cui 
          <lb ed="#S" n="128"/>Deus remisisset reatum poenae, &amp; non dedisset gratiam, nihil 
          <lb ed="#S" n="129"/>imputaretur ad poenam, sed ad naturam.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q10051-d1e1176" n="37">
      <!--37--> Qui 
          <lb ed="#S" n="130"/>autem dicunt secundo, quod omne sacramentum, quod aufert 
          <lb ed="#S" n="131"/>culpam confert gratiam, est verum propter causam dictam 
          <lb ed="#S" n="132"/>s. quia aufert maculam non reatum. Beatus enim sine 
       gra<lb ed="#S" break="no" n="133"/>tia tolli potest, dico sine gratia gratum faciente, quanuis 
          <lb ed="#S" n="134"/>non sine gratia gratis data, vel facta, sicnt homo despecti 
      <!--0017.xml-->
      <pb ed="#S" n="17"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>ue quittat debitori inimico debitum, cui tamen non 
       re<lb ed="#S" break="no" n="2"/>mittit offensam, adhuc odiens eum, vel saltem non 
       dili<lb ed="#S" break="no" n="3"/>gens. i. nolens facere ei bonum, licet noluit facere ei 
       ma<lb ed="#S" break="no" n="4"/>Ium.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q10051-d1e1207" n="39">
      <!-- 39 -->sed ratio sua non videtur necessaria. si 
      <lb ed="#S" n="5"/>enim sacramentum, quod aufert culpam, reponit in statu 
      <lb ed="#S" n="6"/>pristino, quantum ad id, quod est necessitatis: cum gratia 
      <lb ed="#S" n="7"/>sit necessaria ad salutem: tunc bene sequit, quod is, qui ante 
      <lb ed="#S" n="8"/>peccatum gratiam habebat, &amp; per peccatum eam perdidit per 
      <lb ed="#S" n="9"/>sacramentum, quod aufert illud peccatum recuperet gratia 
      <lb ed="#S" n="10"/>quam perdidit. sed paruulus nunquam gratiam habuit. 
       Vn<lb ed="#S" break="no" n="11"/>de si per sacramentum, quod purgat peccatum originale 
       re<lb ed="#S" break="no" n="12"/>ponit in statu pristino, gratiam non habebit, quam prius 
      <lb ed="#S" n="13"/>non habuit. similiter si quis de limo terrae formatus an 
      <lb ed="#S" n="14"/>tanquam gratiam haberet, mortaliter peccaret, &amp; postea 
       poeni<lb ed="#S" break="no" n="15"/>teret: si sacramentum poenitentiae, quod culpam auferret, solum in 
      <lb ed="#S" n="16"/>statu primo reponeret, gratiam non conferret, cum nec prius 
      <lb ed="#S" n="17"/>haberet eam.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q10051-d1e1241" n="40">
      <!-- 40 -->Concludit tamen ratio, &amp; si non gratia 
      <lb ed="#S" n="18"/>formae. vt dictum est, tamen gratia materiae in paruulo descen 
      <lb ed="#S" n="19"/>dente ab Adam secundum rationem seminalem, qui per sacramentum, quod 
      <lb ed="#S" n="20"/>aufert in eo peccatum  Adae debet reponi in statu, in quo fuis 
      <lb ed="#S" n="21"/>set, si Adam non peccasset quo ad id, quod est personae, &amp; ne 
      <lb ed="#S" n="22"/>cessitatis ad salutem. si autem Adam non peccasset ex pactio 
      <lb ed="#S" n="23"/>ne, cum Deo filius suus in gratia genitus fuisset. ergo &amp;c. 
       Chri<lb ed="#S" break="no" n="24"/>stus vero in gratia conceptus fuit non propter donum factum 
      <lb ed="#S" n="25"/>Adae pro se. &amp; posteritate, quia non fuit ab eo secundum 
       ratio<lb ed="#S" break="no" n="26"/>nem seminalem: licet ex dono proprio. sed sacramentum non repo 
      <lb ed="#S" n="27"/>nit in statu, quo ad originalem iustitiam: quia prout excludit 
      <lb ed="#S" n="28"/>gratiam, non est necessaria ad salutē.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q10051-d1e1270" n="41">
      <!-- 41 -->sed hic 
      <lb ed="#S" n="29"/>oritur dubitatio, quomodo  circuncisio ex opere operato confe 
      <lb ed="#S" n="30"/>rat gratiam, si non imprimit characterem·
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q10051-d1e1279" n="42">
      <!-- 42 -->
       Dicen<lb ed="#S" break="no" n="31"/>dum, quod secundum viam Thomae non aliter sacramentum 
       cau<lb ed="#S" break="no" n="32"/>sat gratiam, nisi quia causat dispositionem ad gratiam, quae est 
      <lb ed="#S" n="33"/>character, vel ornatus. Vnde circuncisio non imprimebat 
      <lb ed="#S" n="34"/>characterem, sed ornatum. Vel dicendum, quod nullum 
       sacra<lb ed="#S" break="no" n="35"/>mentum veteris legis, vel naturae conferebat gratiam 
      <lb ed="#S" n="36"/>ex opere operato, nisi sola circuncisio, &amp; illa, quae erat 
      <lb ed="#S" n="37"/>contra originale, sed circuncisio, &amp; huiusmodi, quae ex 
      <lb ed="#S" n="38"/>opere operato conferebant gratiam, in hoc differebant a sa 
      <lb ed="#S" n="39"/>cramentis nouae legis: non solum quia minus de gratia con 
      <lb ed="#S" n="40"/>ferebant, quam ista, sed etiam quia non conferebant nisi ex diuina pa 
      <lb ed="#S" n="41"/>ctione, &amp; erant solum causa, sine qua non. Et propter hoc non 
      <lb ed="#S" n="42"/>solum suscipiendo, vt circuncisio, sed etiam offerendo, vel 
       cre<lb ed="#S" break="no" n="43"/>dendo paruuli distantes iustificabantur.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q10051-d1e1312" n="43">
      <!-- 43 -->
       Dici<lb ed="#S" break="no" n="44"/>tur enim ex opere operato iustificare, quando praeter 
       il<lb ed="#S" break="no" n="45"/>lud nullum opus requiritur per se ex parte iustificandi: li 
      <lb ed="#S" n="46"/>cet forte per accidens requirat, vt remouens prohibens. 
      <lb ed="#S" n="47"/>sed sacramenta nouae legis plus habent, quia in suscipien 
      <lb ed="#S" n="48"/>te aliquid efficiunt, quod ita disponit ad gratiam, sicut 
       fa<lb ed="#S" break="no" n="49"/>cit opus operans, quod est motus liberi arbitrij in Deum, 
      <lb ed="#S" n="50"/>&amp; in peccatum. Et illud dicitur character, vel ornatus. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q10051-d1e1332" n="44">
               <lb ed="#S" n="51"/>
               <!-- 44 -->Et ideo potest esse tertia opinio, quae posset ima 
      <lb ed="#S" n="52"/>ginari, quod sola circuncisio disponebat, caetera quae erant 
      <lb ed="#S" n="53"/>contra originale, conferebant ex opere operato solum, 
      <lb ed="#S" n="54"/>sicut causa, sine qua non. omnia autem alia neutro modo. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q10051-d1e1345" n="45">
               <lb ed="#S" n="55"/>
               <!-- 45 -->QVINTVs articulus est de remedio contra 
      <lb ed="#S" n="56"/>originale ante circuncisionem, vbi similiter sunt tres 
       con<lb ed="#S" break="no" n="57"/>clusiones.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q10051-d1e1357" n="46">
      <!-- 46 -->Prima est, quod fides propria in adul 
      <lb ed="#S" n="58"/>to erat remedium contra originale. De adulto enim dicit 
      <lb ed="#S" n="59"/>August. Qui creauit te sine te, non iustificabit te sine te. 
      <lb ed="#S" n="60"/>Et fides formata, quae aliter est mortua. sed 
       intelligen<lb ed="#S" break="no" n="61"/>dum est formata consequenter, non antecedenter, quia &amp; me 
      <lb ed="#S" n="62"/>ritum, &amp; sacramentum, &amp; omnis causa praecedit suum effe 
      <lb ed="#S" n="63"/>ctum. Vnde cum remissio peccati mortalis, &amp; originalis 
      <lb ed="#S" n="64"/>sit quasi formaliter per gratiam, &amp; charitatem, prius per se 
      <lb ed="#S" n="65"/>est sacramentum, &amp; dispositio coexigita, quae illa, quae sunt eius 
       ef<lb ed="#S" break="no" n="66"/>fectus. In paruulo autem erat remedium fides aliena, non 
      <lb ed="#S" n="67"/>cuiuscunq,, sed ecclesiae, quae semper est formata. Haec au 
      <!--0017.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>tem non est habitus, nec actus, vt quidam dicunt. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q10051-d1e1390" n="47">
               <lb ed="#S" n="69"/>
               <!-- 47 -->sed fides mediatoris secundum actum semper 
       re<lb ed="#S" break="no" n="70"/>quisita est, vt dicunt, quod non credo. Quia aut intelli 
      <lb ed="#S" n="71"/>gitur de actu fidei protestatio. scilicet signo exteriore, &amp; sic ve 
      <lb ed="#S" n="72"/>rum est, &amp; nulli hoc est dubium, aut de actu fidei elicito, 
      <lb ed="#S" n="73"/>vel imperato, quod non videtur verum, quia non plus 
       re<lb ed="#S" break="no" n="74"/>quirebatur fides tunc, quam nunc: sed modo si nullus de 
       ec<lb ed="#S" break="no" n="75"/>clesia esset in actu credendi, nec in actu alio, &amp; vnus pa 
      <lb ed="#S" n="76"/>ganus intendens facere, quod facit ecclesia, baptizaret 
      <lb ed="#S" n="77"/>paruulum, ipse esset vere baptizatus, &amp; omnem baptismi 
       ef<lb ed="#S" break="no" n="78"/>fectum consequeretur. Et similiter si tempore naturae, vel 
      <lb ed="#S" n="79"/>legis scriptae intendens facere, quod faciebat fidelis pro par 
      <lb ed="#S" n="80"/>uulo circuncidendo, vel offerendo: illud idem fecisset, 
       vi<lb ed="#S" break="no" n="81"/>detur, quod fuisset verum sacramentum, etiam si nullus fidelis, tunc 
      <lb ed="#S" n="82"/>in actu fidei fuisset, imo plus videtur, quod si in toto 
       mun<lb ed="#S" break="no" n="83"/>do fides perisset actu, &amp; habitu, &amp; infidelis baptizaret par 
      <lb ed="#S" n="84"/>uulum, intendens facere, quod ecclesia faciebat, idem sa 
      <lb ed="#S" n="85"/>cramentum esset, cum haberet eandem materiam, &amp; candem 
      <lb ed="#S" n="86"/>formam. ideo &amp;c.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q10051-d1e1434" n="48">
      <!-- 48 -->Nec valet prima ratiosua, 
      <lb ed="#S" n="87"/>quae hoc probat dicens, quod ad actualem iustificationem requi 
      <lb ed="#S" n="88"/>ritur actualis vnio ad mediatorem, sed actualis vnio non 
      <lb ed="#S" n="89"/>est, nisi per actualem fidem. ideo &amp;c. Concedo maiorem, 
      <lb ed="#S" n="90"/>sed ad minorem dico, quod actualis vnio fit per actualem 
      <lb ed="#S" n="91"/>vsum sacramenti a mediatore instituti, quod in fide 
       a<lb ed="#S" break="no" n="92"/>ctuali implicita hoc fit, licet non actuali, nec habituali 
      <lb ed="#S" n="93"/>explicita.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q10051-d1e1454" n="49">
      <!-- 49 -->Item non valet secunda ratio, quae 
      <lb ed="#S" n="94"/>dicit: fides operabatur per modum meriti, sed meritum 
      <lb ed="#S" n="95"/>consistit in actu. ergo &amp;c.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q10051-d1e1463" n="50">
      <!-- 50 -->Dicendum, quod non 
      <lb ed="#S" n="96"/>videtur verum, &amp; fides operetur per modum meriti, quia 
      <lb ed="#S" n="97"/>tunc ex opere operante, &amp; non ex opere operato prodes 
      <lb ed="#S" n="98"/>set. Vnde per modum sacramenti non meriti 
       operaba<lb ed="#S" break="no" n="99"/>tur fides cum signo, sicut nunc intentio ministri cum sa 
      <lb ed="#S" n="100"/>cramento.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q10051-d1e1479" n="51">
      <!-- 51 -->Item non valet tertia ratio, quae di 
      <lb ed="#S" n="101"/>cit, quod fides aliena non possit valere alteri ad iustificatio 
      <lb ed="#S" n="102"/>nem, nisi vel per modu meriti, vel suffragij, quod idem 
      <lb ed="#S" n="103"/>est vel sacramenti, sed fides aliena non poterat valere per 
      <lb ed="#S" n="104"/>modum sacramenti, quia nondum erant instituta sacra 
      <lb ed="#S" n="105"/>menta. ergo valebat per modum, vel suffragij, vel meriti, hoc 
      <lb ed="#S" n="106"/>autem non poterat fides aliena, vt erat porsonae: quia fre 
      <lb ed="#S" n="107"/>quenter erat informis: fides autem informis vnius non me 
      <lb ed="#S" n="108"/>retur aliquid alij: nec de condigno, nec de congruo: 
       li<lb ed="#S" break="no" n="109"/>cet per fidem informem aliquis possit sibiipsi mereri 
      <lb ed="#S" n="110"/>de congruo. ergo oportebat, quod fides illa mereretur 
      <lb ed="#S" n="111"/>paruulo iustificationem: vt erat fides ecclesiae, quae sem 
      <lb ed="#S" n="112"/>per formata est.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q10051-d1e1511" n="52">
      <!-- 52 -->IsTA Ratio continere 
       vi<lb ed="#S" break="no" n="113"/>detur multa non vera. Primo, quia dicit, quod non per modum 
      <lb ed="#S" n="114"/>sacramenti dicendum, quod imo fides cum signo 
       videba<lb ed="#S" break="no" n="115"/>tur esse sacramentum. Et quod dicitur, quod non erant aliqua sa 
      <lb ed="#S" n="116"/>cramenta instituta: dicendum, quod imo per inspirationem, licet 
      <lb ed="#S" n="117"/>non per exteriorem legem. Erat enim sacramentum matrimonij in 
       re<lb ed="#S" break="no" n="118"/>medium concupiscentiae. Circa quod etiam erat dispositio de 
      <lb ed="#S" n="119"/>pluralitate vxorum, &amp; sacramentum poenitentiae contra 
       actua<lb ed="#S" break="no" n="120"/>le, &amp; aliud contra originale · Nec videtur etiam per modum 
       me<lb ed="#S" break="no" n="121"/>riti de condigno, quia nec tota ecclesia, Christo excepto, po 
      <lb ed="#S" n="122"/>test alteri mereri sic primam gratiam. Item quod dicit, quod fides 
      <lb ed="#S" n="123"/>eclesiae semper fuit formata, verum est. sed supposito, quod in 
      <lb ed="#S" n="124"/>tota ecclesia militante non esset fides formata actu: adhuc 
      <lb ed="#S" n="125"/>saluarentur in fide ecclesiae, &amp; tunc paruuli per sacramenta. 
      <lb ed="#S" n="126"/>Quando enim sacramentum exhibetur, intentione facien 
      <lb ed="#S" n="127"/>di illud, quod Christus instituit, &amp; ecclesia catholica ser 
      <lb ed="#S" n="128"/>uat, vel seruare debet, per hoc in fide actu implicita, licet 
      <lb ed="#S" n="129"/>non explicita saluat. Nec videtur fides aliter requiri ad effi 
      <lb ed="#S" n="130"/>caciam sacri, nisi quod exhibeatur intentione tali, &amp; ipsa intentio 
      <lb ed="#S" n="131"/>est fides.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q10051-d1e1557" n="53">
      <!-- 53 -->secunda conclusio est, quod cum fide 
       reqre<lb ed="#S" break="no" n="132"/>bat signum sensibile exterius, tam pro paruulo, quae proadulto, 
      <lb ed="#S" n="133"/>sed differenter, sicut nunc. Plus enim valet homini fides propria, quae 
      <lb ed="#S" n="134"/>paruulo aliena, sicut plus potest peccare per se, quam per alium 
      <!--0018.xml-->
      <pb ed="#S" n="18"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>contrahere. Vnde fides baptismi per se sufficit in 
       neces<lb ed="#S" break="no" n="2"/>sitate, non autem sides ecclesiae paruulo, siue tunc, siut nunc, 
      <lb ed="#S" n="3"/>quia pari ratione: sicut nunc non est peccati originalis 
      <lb ed="#S" n="4"/>actualis remissio sine sacramento: de cuius ratione est 
      <lb ed="#S" n="5"/>res exterior: sic nec tunc cum etiam tunc res exterior esset 
      <lb ed="#S" n="6"/>ratione sacramenti: quia non est sacramentum ex solo actu 
      <lb ed="#S" n="7"/>interiori, sine exteriori, &amp; opus operatum, quo quis 
       iusti<lb ed="#S" break="no" n="8"/>ficatur cum actu interiori, requirit exterius aliquid sen 
      <lb ed="#S" n="9"/>sibile, vel actu, quando est respectu alterius, vel saltem voto: quando 
      <lb ed="#S" n="10"/>est respectu suiipsius. Vnde quousque paruulo, vel pro 
      <lb ed="#S" n="11"/>paruulo exhibita esset benedictio, vel oblatio, aut aliqd 
      <lb ed="#S" n="12"/>huiusmodi, quod tunc fiebat, sed non habemusscriptum: 
      <lb ed="#S" n="13"/>non erat mundatus ab originali. sed sicut lex Moysi 
      <lb ed="#S" n="14"/>traxitcircuncisionem ex patribus: ita forte traxit oblatio 
      <lb ed="#S" n="15"/>nem, quae fiebat post partum. Et ideo etiam in adulto 
      <lb ed="#S" n="16"/>requirebatur exterius signum: licet contrarium quibusdam 
      <lb ed="#S" n="17"/>videatur. Cum en im homo peccando se auertat a Deo 
      <lb ed="#S" n="18"/>conuertendo se ad sensibilia exteriora. ideo oportet, quod 
      <lb ed="#S" n="19"/>se iustificando conuertat se ad Deum: humiliando se sensi 
      <lb ed="#S" n="20"/>bilibus propter Deum. Et ideo omni tempore fuerunt sa 
      <lb ed="#S" n="21"/>cramenta necessaria ad salutem: etiam ante omnem legem 
      <lb ed="#S" n="22"/>scriptam. sacramentum autem est sacrae rei signum, &amp; est 
      <lb ed="#S" n="23"/>materiale elementum, exterius oculis suppositum. 
       Vn<lb ed="#S" break="no" n="24"/>de videtur de essentia omnis sacramenti esse aliquod 
       sen<lb ed="#S" break="no" n="25"/>sibile exterius: quod non est actus interior, sed verum 
      <lb ed="#S" n="26"/>est, quod illud exterius non erat sic determinatum, sicut est mo 
      <lb ed="#S" n="27"/>do: quia contra actuale mortale nunc non est remedium: 
      <lb ed="#S" n="28"/>sine exteriori confessione, contra originale sine 
       baptis<lb ed="#S" break="no" n="29"/>mo: tunc autem ab actuali iustificabatur per actum interio 
      <lb ed="#S" n="30"/>rem: cum proposito satisfaciendi exterius: vel per 
       ieiu<lb ed="#S" break="no" n="31"/>nia, vel per eleemosynam, vel per orationem: quia caedem 
      <lb ed="#S" n="32"/>partes satisfactionis erant, quae &amp; nunc. sed quia origina 
      <lb ed="#S" n="33"/>le satisfactionem non requirebat, sed solu fidem, per quam 
      <lb ed="#S" n="34"/>sibi remitti peteret, dicens ab alienis, parce seruo tuo. 
      <lb ed="#S" n="35"/>ideo probabile videtur, &amp; sine signo exteriori, nec in re: 
      <lb ed="#S" n="36"/>nec in voto adhibito adulto saluari. sed pro paruulis, 
      <lb ed="#S" n="37"/>quibus deerat actus interior, reddebatur aliquid 
       exte<lb ed="#S" break="no" n="38"/>rius.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q10051-d1e1657" n="52">
      <!-- 52 -->Adhuc tamen restat dubium, quomodo 
       adul<lb ed="#S" break="no" n="39"/>tus sine sacramento a peccato mundabatur. Vnde videtur, 
      <lb ed="#S" n="40"/>quod vel ore remissionem petebat, dicens ab alienis parce 
       ser<lb ed="#S" break="no" n="41"/>uo tuo: vel fidem de remissione aliquo signo exteriori 
      <lb ed="#S" n="42"/>adhibito declarabat.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q10051-d1e1670" n="53">
      <!-- 53 -->Tertia conclusio est, quod 
      <lb ed="#S" n="43"/>vtrunque tam fides, quam signum exterius requirebatur per mo 
      <lb ed="#S" n="44"/>dum praecepti, &amp; sacramenti, sed differenter. Nam de praece 
      <lb ed="#S" n="45"/>pto respectu quidem sui adultus tenebatur ad vtrunque : 
      <lb ed="#S" n="46"/>respectu paruuli similiter: si videbat eum morientem: 
      <lb ed="#S" n="47"/>quia si de necessitate praecepti debet homo morienti ex 
      <lb ed="#S" n="48"/>hibere elcemosynam, sine qua non potest viuere: 
       mul<lb ed="#S" break="no" n="49"/>to magis, qui videbat paruulum morientem, maxime pater 
      <lb ed="#S" n="50"/>tenebatur ei adhibere, vel pro eo exhibere illud, sine quo 
      <lb ed="#S" n="51"/>non saluabatur: sicut etiam si quis videret paruulum mo 
      <lb ed="#S" n="52"/>rientem, quem sciret non esse baptizatum de lege 
       chari<lb ed="#S" break="no" n="53"/>tatis, &amp; praecepto teneretur eum baptizare. Item 
       vide<lb ed="#S" break="no" n="54"/>tur, quod per modum sacramenti, vt dictum est. sed quia non 
      <lb ed="#S" n="55"/>erat aliquid determinatum, sicut nunc aqua, &amp; prius cir 
      <lb ed="#S" n="56"/>cu ncisio: propter hoc dicit Grego. quod sola fides saluabat 
      <lb ed="#S" n="57"/>ab origi nali: per quam tamen non excluditur signum 
       ex<lb ed="#S" break="no" n="58"/>terius protestans fidem. Vnde sola fides protestata, 
      <lb ed="#S" n="59"/>&amp; aliquo signo exteriori applicata sufficiebat, nec aliud 
      <lb ed="#S" n="60"/>requirebatur: nisi, vt fidei protestatiuum, &amp; per hoc 
       in<lb ed="#S" break="no" n="61"/>tegrans sacramentum. Quia autem dicit illud valere per 
      <lb ed="#S" n="62"/>modum meriti, videtur pro tanto habere colorem: quia 
      <lb ed="#S" n="63"/>fides propria adulto subuenit per modum meriti: quod ta 
      <lb ed="#S" n="64"/>men non est meritum condigni: sed tantum congrui. ergo a 
      <lb ed="#S" n="65"/>simili videtur, quod meritum ecclesiae, licet non sit meritum con 
      <lb ed="#S" n="66"/>digni ad primam gratiam alteri promerendum: sed tantum 
      <lb ed="#S" n="67"/>meritum congrui: tamen sufficit ad saluandum puerum. Istud 
      <!--0018.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>tamen non valet: tum quia fides propria etiam per modum sacra 
      <lb ed="#S" n="69"/>menti voto suscepti operatur: tum quia non tantum valet 
      <lb ed="#S" n="70"/>paruulo fides aliena quantum adulto fides propria. Vn 
      <lb ed="#S" n="71"/>de non per modum meriti, sed sacri.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q10051-d1e1742" n="54">
      <!-- 54 -->Ad primum 
      <lb ed="#S" n="72"/>contrariu dicendum, quod poena sensibilis, quae est in circun 
      <lb ed="#S" n="73"/>cisione, est ex natura actus, &amp; non pro satisfactione 
       cul<lb ed="#S" break="no" n="74"/>pae: sicut &amp; in baptismo est poena sensibilis cum aqua est 
      <lb ed="#S" n="75"/>nimis frigida.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q10051-d1e1755" n="55">
      <!-- 55 -->Ad secundum dicendum, quod sicus 
      <lb ed="#S" n="76"/>dictum est, circuncisio non fuit remedium generale 
       con<lb ed="#S" break="no" n="77"/>tra originale, nisi vt significans causam traductionis 
       e<lb ed="#S" break="no" n="78"/>ius, quae est solum in masculinis. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>