<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#PetrusDePalude">Petrus Palude</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2023-06-17">June 17, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="S" n="cod-s1552l">Salamanca 1552</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-06-17" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#S" n="409"/>
            <cb ed="#S" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="khj78y-r29569"><!-- l4d38-q4 -->
            <head xml:id="khj78y-r29569-Hd1e101">Quaestio 4</head>
            <head xml:id="khj78y-r29569-Hd1e103" type="question-title">
     de voti 
     dissolutione et liberatione, et in sponsali utrum episcopus 
     possit dispensare in voto religionis
   </head>
            <p xml:id="khj78y-r29569-d1e106">
               <lb ed="#S" n="20"/>QVAESTIO QVARTA. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r29569-d1e111">
               <lb ed="#S" n="21"/>De voti dissolutione, &amp; dispensabilitate. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r29569-d1e116">
               <lb ed="#S" n="22"/>Thom. 4. Dist. 36. q. Iart. 4. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r29569-d1e122">
               <lb ed="#S" n="23"/>QVARTO quaeritur de voti 
       dissolutio<lb ed="#S" break="no" n="24"/>ne &amp; liberatione, &amp; in sponsali vtrum episcopus 
      <lb ed="#S" n="25"/>possit dispensare in voto religionis. Et 
       vi<lb ed="#S" break="no" n="26"/>detur quod sic: quia ipse potest dispensare in omni 
      <lb ed="#S" n="27"/>voto temporali, nisi Crucis secundum Inno. 
      <lb ed="#S" n="28"/>&amp; Hosti. extra de vo. c. 2. &amp;. c. Et multa· sed votum 
       religio<lb ed="#S" break="no" n="29"/>nis est temporale, nisi vouerit intrare &amp; remanere, vel 
       ani<lb ed="#S" break="no" n="30"/>mo remanendi. ergo &amp;c.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r29569-d1e142" n="2">
      <!-- 2 -->Contra, quia non potest di 
      <lb ed="#S" n="31"/>spensare in voto continentiae, sed votu religionis 
       inclu<lb ed="#S" break="no" n="32"/>dit votum continentiae &amp; plus. ergo &amp;c.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r29569-d1e151" n="3">
      <!-- 3 -->Respondeo, 
      <lb ed="#S" n="33"/>cum liberetur quis a voto tripliciter. Primo per 
       imple<lb ed="#S" break="no" n="34"/>tionem. secundo, per irritationem. Tertio, per 
       dispensatio<lb ed="#S" break="no" n="35"/>nem. Et his tribus votum dissoluatur: ideo hic quatuor 
      <lb ed="#S" n="36"/>sunt videnda. Primo, de impletione. secundo, de 
       irrita<lb ed="#S" break="no" n="37"/>tione Tertio, de comutatione, &amp; redemptione, &amp; dispen 
      <lb ed="#S" n="38"/>satione in generali. Quarto, de dispensatione in speciali- 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r29569-d1e169" n="4">
               <lb ed="#S" n="39"/>
               <!-- 4 -->Quantum ad primum sunt nouem conclusiones. 
      <lb ed="#S" n="40"/>3Prima cont lusio est, quod quicumque implet votum eo 
       mo<lb ed="#S" break="no" n="41"/>do quo promisit liberatur: quia solutione eius quod de 
      <lb ed="#S" n="42"/>betur omnis obligatio tollit, vt dicitur Inst. quibus mo. 
      <lb ed="#S" n="43"/>tol. ob. in principio.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r29569-d1e185" n="6">
      <!-- 6 -->sed circa hoc est dubitatio de 
      <lb ed="#S" n="44"/>illo qui vouit intrare religionem, sic quod ex voto non est ob 
      <lb ed="#S" n="45"/>ligatus ad remanendum. Vtrum intrans animo exeundi 
      <lb ed="#S" n="46"/>non standi nec probandi impleat.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r29569-d1e196" n="7">
      <!-- 7 -->Et dicendum, quod 
      <lb ed="#S" n="47"/>non, quia propositum accidentale quo ad substantiam &amp; 
      <lb ed="#S" n="48"/>efficaciam. scilicet sine quo potest esse votum &amp; meritorium non 
      <lb ed="#S" n="49"/>obligat: quamuis sit annexum voto, sicut in eo qui vouet 
      <lb ed="#S" n="50"/>ire ad sanctum Iacobum proponens peditare: quia pere 
      <lb ed="#S" n="51"/>grinatio est bona &amp; meritoria: idem esset si sit 
       acciden<lb ed="#S" break="no" n="52"/>tale quo ad substantiam, &amp; essentiale quo ad efficaciam: si 
      <lb ed="#S" n="53"/>cut quis vouet ieiunare proponens cum deuotione sine 
      <lb ed="#S" n="54"/>qua non est acceptum ieiunium. scilicet cum tristitia sicut hy 
      <lb ed="#S" n="55"/>pocritae tristes: tamen est bonum &amp; melius quam comestio: 
      <lb ed="#S" n="56"/>quia carnem macerat: aut sicut aliquis vouet iciunare, 
      <lb ed="#S" n="57"/>proponens sine mortali illud peragere, sine quo non est 
      <lb ed="#S" n="58"/>meritoriu, sed tamen liberatur simpliciter implendo sine istis 
      <lb ed="#S" n="59"/>annexis: sed quando est essentiale quo ad substantiam, quando 
       si<lb ed="#S" break="no" n="60"/>ne eo nec illud esset votum, nec illud esset materia voti, 
      <lb ed="#S" n="61"/>tunc obligat votu &amp; ad id quod principaliter 
       promitti<lb ed="#S" break="no" n="62"/>tur, &amp; ad id quod ei annectitur. Obligatur enim vouens 
      <lb ed="#S" n="63"/>ad id sine quo votum non potest esse votum: quia quicunque 
      <lb ed="#S" n="64"/>vult aliquid, vult eo ipso implicite omne id sine quo id 
      <lb ed="#S" n="65"/>esse non pont: vnde cum nihil malum possit esse materia 
      <!--0409.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="66"/>voti &amp; ingressus sine proposito remanendi vel experien 
      <lb ed="#S" n="67"/>di, &amp; cum proposito statim exeundi fit malus, nec ex se 
      <lb ed="#S" n="68"/>habeat rationem honi nisi ex experientia vel 
       remanen<lb ed="#S" break="no" n="69"/>tia: inde est quod quando vouet intrare saltem animo experi 
      <lb ed="#S" n="70"/>endi, propositum annexum est de eo quod est sabstantiale 
      <lb ed="#S" n="71"/>voto quo ad materiam &amp; efficaciam: vnde ad vtrunq, ob 
      <lb ed="#S" n="72"/>ligatur. Et per hoc responderi potest ad. 3. Decretales quae 
      <lb ed="#S" n="73"/>adducuntur in contrarium. Prima de sponsalibus. 
       commis<lb ed="#S" break="no" n="74"/>sum, vbi ille qui iurauit contrahere matrimonium, &amp; suspi 
      <lb ed="#S" n="75"/>rat ad religionem: potest quidem cum ea contrahere, &amp; matrimo 
      <lb ed="#S" n="76"/>nio non consu:mato religionem intrare, quod faciens con 
      <lb ed="#S" n="77"/>trahet animo statim resiliendi &amp; tamen liberatur a iuramento: 
      <lb ed="#S" n="78"/>quod tamen iurauerat contrahere animo 
       consumman<lb ed="#S" break="no" n="79"/>di, &amp; vsque ad mortem perseuerandi. secunda est de vsuris. 
      <lb ed="#S" n="80"/>c. Debitores. vbi ille qui iurauit soluere vsuras licet 
       in<lb ed="#S" break="no" n="81"/>tendisset non repetere: potest tamen solutas repetere &amp; libe 
      <lb ed="#S" n="82"/>ratur a iuramento soluendo licet animo repetendi. Ter 
      <lb ed="#S" n="83"/>tia est de voto. c. penult. vbi ille qui iurauit vel vouit in 
      <lb ed="#S" n="84"/>trare religionem si in epraem eligatur, potest religionem intrare, 
      <lb ed="#S" n="85"/>&amp; nihilominus postea epatum acceptare, &amp; sic implet 
       vo<lb ed="#S" break="no" n="86"/>tum intrando animo exeundi propter episcopatum. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r29569-d1e293" n="8">
               <lb ed="#S" n="87"/>
               <!-- 8 -->Dicendum est ergo, quod non est simile, quia illa faciendo 
      <lb ed="#S" n="88"/>humiliauit intentione licitam, licet contrariam non quo ad 
      <lb ed="#S" n="89"/>substantiam rei quae agebatur. Quod enim qui contraxit 
      <lb ed="#S" n="90"/>matrimonium verum intret religionem ante consummationem 
      <lb ed="#S" n="91"/>est licitum &amp; verum. Et similiter quod soluat vsuras &amp; dominium 
      <lb ed="#S" n="92"/>transferat, &amp; postea repetat bene stant simul, aut quod intres 
      <lb ed="#S" n="93"/>religionem, &amp; fiat epraes, sed quod sit bonus ingressus, &amp; sit cum 
      <lb ed="#S" n="94"/>animo exeundi non stant simul, vel quod sit ingressus promis 
      <lb ed="#S" n="95"/>sus &amp; cum animo exeundi, quia talis ingressus non 
       ca<lb ed="#S" break="no" n="96"/>dit sub voto, sed solum ille qui est cum animo probandi vel 
      <lb ed="#S" n="97"/>perseuerandi. ideo &amp;c.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r29569-d1e322" n="9">
      <!-- 9 -->secunda conclusio est de illo qui 
      <lb ed="#S" n="98"/>vouit intrare: vtrum intrando animo remanendi postea ex 
      <lb ed="#S" n="99"/>eundo impleat votum. Et dicendum quod si vouit intentione non 
      <lb ed="#S" n="100"/>remanendi, nisi sibi placeret: probando implet nec 
       tene<lb ed="#S" break="no" n="101"/>tur remanere, &amp; idem est si simpliciter vouit intrare, quia 
      <lb ed="#S" n="102"/>tunc secundum iuris intentionem videtur obligatus. si autem 
      <lb ed="#S" n="103"/>intentione remanendi tenetur in illa vel alia remanere, quia 
      <lb ed="#S" n="104"/>licet propositum per se non obliget: tamen cum alio obligat: 
      <lb ed="#S" n="105"/>vnde cum plus teneatur ad religionem ex voto quam ex ingressu: 
      <lb ed="#S" n="106"/>cum ingressus cum proposito remanendi obliget ad rema 
      <lb ed="#S" n="107"/>nendum in illa vel in alia: de regularibus. c. Consulti. 
      <lb ed="#S" n="108"/>multo magis votum cum proposito remanendi. sed secun 
      <lb ed="#S" n="109"/>dum dicta in prima conclusione videtur, quod is qui vouit 
      <lb ed="#S" n="110"/>intrare religionem animo remanendi non tenetur remane 
      <lb ed="#S" n="111"/>re, quia sine hoc potuit esse votum &amp; meritorium, contrarium 
      <lb ed="#S" n="112"/>dicit Hosti. in. c. de voto. &amp; Thom. Vnde dico quod si 
       reli<lb ed="#S" break="no" n="113"/>gio videtur sibi bona, &amp; credit se posse sustinere: tenetur 
      <lb ed="#S" n="114"/>remanere vel in ipsa vel in alia. si autem sibi videtur, quod 
      <lb ed="#S" n="115"/>non posset nec hanc nec aliam sustinere, non tenetur re 
      <lb ed="#S" n="116"/>manere, sed potest ad secundum redire: non tamen vt saeculariter 
      <lb ed="#S" n="117"/>viuat: quia cum habuerit animum remanendi tacite intelli 
      <lb ed="#S" n="118"/>gebatur si expediret, aliternon potuit vouere. similiter 
      <lb ed="#S" n="119"/>si sibi videtur expedientior alia religio potest ad eam transi 
      <lb ed="#S" n="120"/>re: quia intelligitur nisi aliud magis expediat. Et in istis 
      <lb ed="#S" n="121"/>casibus dico, quod illa intentio fuit essentialis voto etiam 
      <lb ed="#S" n="122"/>quo ad substantiam: quia sicut intrare &amp; sine probatione 
      <lb ed="#S" n="123"/>exire, cum sit malum non potest cadere sub voto, sic etiam pro 
      <lb ed="#S" n="124"/>bare quod bonum est &amp; non tenere, est malum nec 
       vouibi<lb ed="#S" break="no" n="125"/>le: vnde quicunq, vouit intrare religionem sine animo re 
      <lb ed="#S" n="126"/>manendi tenetur tandiu remanere quousque sufficienter 
      <lb ed="#S" n="127"/>probauerit, quo non facto si exierit tenetur aliam saltem 
      <lb ed="#S" n="128"/>ad probandu intrare. si vero animo remanendi tunc te 
      <lb ed="#S" n="129"/>netur in aliqua si potest remanere vsque ad mortem. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r29569-d1e396" n="10">
               <lb ed="#S" n="130"/>
               <!-- 10 -->Ad secundum dicendum, quod illa circunstantia videtur in 
      <lb ed="#S" n="131"/>substantiam facti redundare cum vouerit simpliciter ip 
      <lb ed="#S" n="132"/>trate: &amp; intrare non est bonum nisi fiat animo probandi vel 
      <!--0410.xml-->
      <pb ed="#S" n="410"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>remanendi: inde est quod secundum intentionem quam habuit 
      <lb ed="#S" n="2"/>implere debet: quia illa fuit quasi specifica &amp; essentialis 
      <lb ed="#S" n="3"/>differentia determinans: secus autem est de aliis quae accidunt 
      <lb ed="#S" n="4"/>ipsi materiae voti.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r29569-d1e422" n="11">
      <!-- 11 -->Tertia conclusio est superius ta 
      <lb ed="#S" n="5"/>cta de illo qui vouit intrare religionem: vtrum illa refutam 
      <lb ed="#S" n="6"/>te vel eadem reprobata teneatur aliam intrare. Et siquidem erat 
      <lb ed="#S" n="7"/>obligatus ad religionem absolute, licet non intendisset: nisi 
      <lb ed="#S" n="8"/>de ista ea refutante vel pereunte obligatus est ad aliam quia 
      <lb ed="#S" n="9"/>obligatio non fuit certae speciei sed generis: sicut qui pro 
      <lb ed="#S" n="10"/>mittit dare equum, licet non intendat emere alienum sed 
       da<lb ed="#S" break="no" n="11"/>re suum: si omnes sui pereant: nihilominus tenetur dare alium. 
      <lb ed="#S" n="12"/>si autem non intendebat se obligare nisi ad istam 
       religio<lb ed="#S" break="no" n="13"/>nem praecise, videi quibusdam quod illa refutante liberatus est: 
      <lb ed="#S" n="14"/>quia per eum non stat &amp; sibi impossibile factum est quod 
       vo<lb ed="#S" break="no" n="15"/>uit: &amp; simpliciter si ipsa reprobetur: nisi sic quod professi 
       ma<lb ed="#S" break="no" n="16"/>neant in illa si volunt, vel ad aliam transeant.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r29569-d1e453" n="12">
      <!-- 12 -->sed 
       il<lb ed="#S" break="no" n="17"/>lud non videt, quia ille qui vouet certam religionem, quia cum 
      <lb ed="#S" n="18"/>hoc non stat vita saeculi, per consequens vouet dimittere 
       sae<lb ed="#S" break="no" n="19"/>culum: vnde si istam religionem non potest habere, vel quia ipsa 
      <lb ed="#S" n="20"/>non vult, vel quia prohibiti sunt recipere ad professionem: quia 
      <lb ed="#S" n="21"/>ratione voti impliciti quo abrenunclauit saeculo tenetur 
      <lb ed="#S" n="22"/>non redire ad saeculum, videtur per consequens debere in aliam 
      <lb ed="#S" n="23"/>religionem remanere.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r29569-d1e473" n="13">
      <!-- 13 -->Quarta conclusio est, an is qui 
      <lb ed="#S" n="24"/>impedit votum impleri ab alio, tenetur votum implere in se 
      <lb ed="#S" n="25"/>ipso. Dicendum quod si licite hoc facit, vt pater propter necessi 
      <lb ed="#S" n="26"/>tatem, vel vt traheret ad meliorem religionem, vel propter 
      <lb ed="#S" n="27"/>suum profectum spiritualem, vt tribunus biennio Martinum in 
       saecu<lb ed="#S" break="no" n="28"/>lo retinuit, non peccat nec tenetur ad aliquam emendam. 
      <lb ed="#S" n="29"/>si autem illicite, tunc non sufficit vt tantam instantiam faciat de 
      <lb ed="#S" n="30"/>reducendo, quantam fecit in retrahendo: sed aequiualentem, 
      <lb ed="#S" n="31"/>vel se loco eius reddere debet, sicut cuius consilio furtum 
       fa<lb ed="#S" break="no" n="32"/>ctum est alias non fiendum: non liberatur monendo furem de re 
      <lb ed="#S" n="33"/>stituendo, sed tenet de suo aequipollens reddere. Quicumque 
      <lb ed="#S" n="34"/>enim opere vel consilio per se vel per alium tulit alienum, 
      <lb ed="#S" n="35"/>vel alij debitum, vel damnificauit, tenetur ad restitutionem 
      <lb ed="#S" n="36"/>aequiualentis.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r29569-d1e507" n="14">
      <!-- 14 -->Quinta conclusio est, quod profitendo re 
      <lb ed="#S" n="37"/>ligionem approbatam est homo libetatus ab omni alio 
       vo<lb ed="#S" break="no" n="38"/>to simplici, siue esset reale, siue personale, siue mixtum: quia 
      <lb ed="#S" n="39"/>etiam si vouisset arctiorem religionem liberatur profitendo laxio 
      <lb ed="#S" n="40"/>rem, de regularibus. c. pe. lib. 6. sed si erat votum reale, mo 
      <lb ed="#S" n="41"/>nasterium tenetur illud implere quantum bona valent si 
      <lb ed="#S" n="42"/>erat certae ecclesiae, vel religioni aliae votum factum. si au 
      <lb ed="#S" n="43"/>tem vouerat dare pauperibus vel ecclesiae absolute 
       im<lb ed="#S" break="no" n="44"/>pleuit votum profitendo: quia sua secum dedit pro Deo, &amp; 
      <lb ed="#S" n="45"/>Deo &amp; pauperibus: probatur autem ista conclusio, extra de 
       vo<lb ed="#S" break="no" n="46"/>to. c. scripturae. vbi dicit Reus voti aliquatenus non 
       ha<lb ed="#S" break="no" n="47"/>betur qui temporale obsequium in perpetuam noscitur reli 
      <lb ed="#S" n="48"/>glonis obseruantiam commutasse. Hoc autem est verum de 
       vo<lb ed="#S" break="no" n="49"/>to simplici indistincte siue sit perpetuum, siue temporale, 
       si<lb ed="#S" break="no" n="50"/>ue particulare, siue totale, vt religionis: secus de voto so 
      <lb ed="#S" n="51"/>lenni sacri ordinis, quia ad illud remanet obligatus profi 
      <lb ed="#S" n="52"/>tens religionem: vt sic duplicis voti reus habeatur si 
       fran<lb ed="#S" break="no" n="53"/>gat castitatem. Item per epatum obligatus si profiteat sine 
      <lb ed="#S" n="54"/>licentia Papae non liberatur: quia habet alas ligatas: nec 
      <lb ed="#S" n="55"/>potest volare ad solitudinem sine licentia, de renun. c. Nisi cum 
      <lb ed="#S" n="56"/>pridem. Item obligatus voto solenni alteri religioni 
       ar<lb ed="#S" break="no" n="57"/>ctiori, vel aequali sine licentia petita &amp; obtenta de facto ali 
      <lb ed="#S" n="58"/>am profitens non liberatur a peccato: sed quando de licen 
      <lb ed="#S" n="59"/>tia praelati primae profitetur laxiorem, vel petita &amp; non ob 
      <lb ed="#S" n="60"/>tenta profitet arctiorem, vel etiam non petita licet fieri non 
      <lb ed="#S" n="61"/>debear, facta tamen tenet &amp; a prima liberatur.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r29569-d1e566" n="15">
      <!-- 15 -->
       se<lb ed="#S" break="no" n="62"/>xta conclusio est, quod ad liberationem a votis in saeculo 
       emis<lb ed="#S" break="no" n="63"/>sis non est necessaria irritatio illius in cuius manu fit pro 
      <lb ed="#S" n="64"/>fessio, nec dispensatio eius, nec alterius: quia fit per solu 
      <lb ed="#S" n="65"/>tionem &amp; impletionem haec liberatio, &amp; non per 
       irritatio<lb ed="#S" break="no" n="66"/>nem, nec per commutationem, nec redemptionem: sed eoipso 
      <lb ed="#S" n="67"/>o profitetur ab omni voto liberatur: sicut enim si quis ob- 
      <!--0410.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>ligatus alicul ex diuersis causis fieret eius seruus ab omni 
      <lb ed="#S" n="69"/>bus liberaretur: ita &amp; qui voto Crucis, vel mille aliis Deo 
      <lb ed="#S" n="70"/>tenetur: profitendo fit seruus Dei dedicans corpus per 
      <lb ed="#S" n="71"/>votum castitatis: animam per votum obedientiae, exteriora 
      <lb ed="#S" n="72"/>per votum paupertatis: &amp; ideo cedens sic bonis de omni 
      <lb ed="#S" n="73"/>bus bonis de quibus votum vouerat soluit Deo, quicquid 
      <lb ed="#S" n="74"/>potest se seruum eius faciendo: vnde in nullo antiquo tenet. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r29569-d1e603" n="16">
               <lb ed="#S" n="75"/>
               <!-- 16 -->septima conclusio sequitur ex quinta &amp; serta. scilicet quod pro 
      <lb ed="#S" n="76"/>fitens religionem approbatam liberatur ab omni debito pe 
      <lb ed="#S" n="77"/>cuniario humano: quia si quis ex contractu vel quasi, 
       de<lb ed="#S" break="no" n="78"/>licto vel quasi est homini obligatus in aliquo quod in 
      <lb ed="#S" n="79"/>pecuniam conuerti potest, &amp; pecunia aestimari, liberatur eo 
      <lb ed="#S" n="80"/>ipso quod fit seruus non hominis, nec potens habere propri 
      <lb ed="#S" n="81"/>um: huius aut est religiosus. ideo &amp;c. Vnde si promisis 
      <lb ed="#S" n="82"/>scribere, vel aliquid artificio suo facere, non tenetur pro 
      <lb ed="#S" n="83"/>priis manibus operari: sed tenetur monasterium ad aesti 
      <lb ed="#S" n="84"/>mationem quantum bona eius valent, non quantum 
       perso<lb ed="#S" break="no" n="85"/>na, quia remanet liber cum possit fieri epraes: quod non est 
      <lb ed="#S" n="86"/>de seruo proprie dicto, licet dominus cuius seruus prius eras 
      <lb ed="#S" n="87"/>obligatus teneatur secundum aestimationem ipsiusmet serui: 
      <lb ed="#S" n="88"/>quia seruus aestimari potest: libertas autem inaestimabilis 
      <lb ed="#S" n="89"/>est: &amp; ideo liber homo aestimari non potest cuiusmodi 
      <lb ed="#S" n="90"/>est religiosus, nisi quantum ad hoc quod nihil habere potest 
      <lb ed="#S" n="91"/>proprium, nec per consequens ad aliquod huiusmodi ob 
      <lb ed="#S" n="92"/>ligari: sed si debeat facere restitutionem incertam, cum illa de 
      <lb ed="#S" n="93"/>beatur pauperibus authoritate ecclesiae distribuenda: &amp; 
      <lb ed="#S" n="94"/>ipse authoritate ecclesiae se &amp; sua dederit monasterio: &amp; 
      <lb ed="#S" n="95"/>per consequens pauperibus, quia bona ecclesiarum sunt bo 
      <lb ed="#S" n="96"/>na pauperum: videtur monasterium non teneri ad 
       restitutio<lb ed="#S" break="no" n="97"/>nem vlterius faciendam: sicut teneretur si esset restitutio cer 
      <lb ed="#S" n="98"/>ta ex se, vel per ecclesiam iam certificatam: puta quod esset appli 
      <lb ed="#S" n="99"/>cata omnis incerta restitutio in subsidium terrae sanctae. Es 
      <lb ed="#S" n="100"/>hoc intelligo quando de suo &amp; suo nomine tenebat ad restitu 
      <lb ed="#S" n="101"/>tionem incertam: secus si in manibus suis tanquam executor 
      <lb ed="#S" n="102"/>haberet bona subiacentia restitutioni incertae: quia illa de 
      <lb ed="#S" n="103"/>beret monasterium authoritate superioris vel alij distri 
      <lb ed="#S" n="104"/>buere vel sibi retinere, quia se &amp; sua non aliena potuit dedi 
      <lb ed="#S" n="105"/>care.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r29569-d1e675" n="17">
      <!-- 17 -->Octaua conclusio est, quod profitens religionem 
      <lb ed="#S" n="106"/>approbatam a poena peccato debita in foro Del liberatur 
      <lb ed="#S" n="107"/>per hoc quod fit seruus Dei. Non enim est illi necessaria cer 
      <lb ed="#S" n="108"/>ta delicti satisfacti qui totum vitae tempus obedientiae im 
      <lb ed="#S" n="109"/>pendit sui conditoris, de poe. Dist. 15. his authoritatibus. 
      <lb ed="#S" n="110"/>Vnde dicit glos. de voto. c. scripturae. Quod lntrandi mo 
      <lb ed="#S" n="111"/>nasterium non est poenitentia imponenda pro peccato ante 
      <lb ed="#S" n="112"/>commisso. sic enim remittitur Austulfo poenitentia publi 
      <lb ed="#S" n="113"/>ca si monasterium voluerit ingredi. 32. q. 2. Admonere. 
      <lb ed="#S" n="114"/>vers. Ingredere monasterium. Et hoc propter continuatio 
      <lb ed="#S" n="115"/>nem poenitentiae &amp; exercitij in quo semper debent esse mo 
      <lb ed="#S" n="116"/>nachi. ar. 16. q. 1. Nos autem. si autem postquam 
       monasteri<lb ed="#S" break="no" n="117"/>um ingressi sunt delinquunt bene subiiciunt poeniten 
      <lb ed="#S" n="118"/>tiae &amp; disciplinae abbatis, secundum loci regulam, de regula 
      <lb ed="#S" n="119"/>ribus. c. vlt. &amp; de sententia excommunicationis Cum illorum.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r29569-d1e710" n="18">
      <!-- 18 -->Nona 
       conclu<lb ed="#S" break="no" n="120"/>sio est, quod professio liberat a poena debita in foro mundi. 
      <lb ed="#S" n="121"/>Quidam autem dicunt oppositum, puta si homicida profi 
      <lb ed="#S" n="122"/>teatur religionem, quod non propter hoc ei parcitur quin 
      <lb ed="#S" n="123"/>per iudicem ecclesiasticum degradatus exponatur 
       iusti<lb ed="#S" break="no" n="124"/>tiae saeculari animaduersione debita puniendus in omni 
      <lb ed="#S" n="125"/>casu, in quo post professionem delinquens degradaretur 
      <lb ed="#S" n="126"/>&amp; iustitiae saeculari traderetur siue sit haeresis siue crimen 
      <lb ed="#S" n="127"/>laesae maiestatis siue aliud: sed prima opinio est probabi 
      <lb ed="#S" n="128"/>lior: quia cum plus fieri religiosum quae simpliciter ad 
       ec<lb ed="#S" break="no" n="129"/>clesiam confugere: sicut homicida confugiens ad 
       eccle<lb ed="#S" break="no" n="130"/>siam non traditur iustitiae saeculari mutilandus vel occi 
      <lb ed="#S" n="131"/>dendus: sed ecclesia seruat sibi vitam &amp; membra, multo 
      <lb ed="#S" n="132"/>magis illi qui fit religiosus: quia non solum de monaste 
      <lb ed="#S" n="133"/>rio non debet eiici, plus quam latro alias confugiens: imo eti 
      <lb ed="#S" n="134"/>am post professionem extra monasteriam inoentus non 
      <!--0411.xml-->
      <pb ed="#S" n="411"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>debet capi ab epraeo degradandus, &amp; exponendus, quia semper 
      <lb ed="#S" n="2"/>est in ecclesia qui totam vitam ecclesiae dedicauit, nec est 
       si<lb ed="#S" break="no" n="3"/>mile de illo qui post professionem deliquit: quia iste 
       exi<lb ed="#S" break="no" n="4"/>stens in ecclesia: vnde ab ea tueri non debet: sicut nec is 
      <lb ed="#S" n="5"/>qui in ecclesia occidit, vel furatus est ab illa tueri debet. 
      <lb ed="#S" n="6"/>Et idem videtur de illo qui post furtum pro quo laicus 
       suspen<lb ed="#S" break="no" n="7"/>ditur, vel post aliud crimen culpabile: non tamen faciens 
      <lb ed="#S" n="8"/>irregularem: promouetur ad sacros ordines, vel &amp; 
       clerica<lb ed="#S" break="no" n="9"/>tur, quod. scilicet non degradetur: sed sicut confugiens ad 
       eccle<lb ed="#S" break="no" n="10"/>fiam saluetur: secus autem si propter crimen factus esset ir 
      <lb ed="#S" n="11"/>regularis: quia tunc tonsura vel ordo furtiue suscepta 
      <lb ed="#S" n="12"/>eum non protegeret: propter hoc forte cum quis religio 
      <lb ed="#S" n="13"/>nem ingreditur non interrogatur vtrum sit ad mortem obliga 
      <lb ed="#S" n="14"/>tus, vel vtrum commiserit crimen capitale: cum tamen 
       in<lb ed="#S" break="no" n="15"/>terrogei, an sit debitis obligatus, quia profitendo obligatio 
      <lb ed="#S" n="16"/>vtriusque tollitur, sed pecuniaria in monasterium vertitur, 
      <lb ed="#S" n="17"/>non autem corporalis: sed bene deberet quaeri, vtrum sit irre 
      <lb ed="#S" n="18"/>guralis, ad minus irregularitate quae requirit Papae 
       di<lb ed="#S" break="no" n="19"/>spensationem, quia alias est inutilis ad religionem clericorum: 
      <lb ed="#S" n="20"/>imo forte ad eam non debet recipi sicut nec ad 
       clerica<lb ed="#S" break="no" n="21"/>tum
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r29569-d1e799" n="19">
      <!-- 19 -->Quantum ad secundum articulum de irritatione 
      <lb ed="#S" n="22"/>voti sunt duodecim conclusiones. Prima in generali, quod 
      <lb ed="#S" n="23"/>vbi non est votum irritum sed irritandum tenet quousq, sit 
      <lb ed="#S" n="24"/>irritatum, &amp; obligat: postquam autem est irritatum non 
       tene<lb ed="#S" break="no" n="25"/>tur vouens seruare: imo nec debet contra voluntatem 
       il<lb ed="#S" break="no" n="26"/>lius qui irritauit, qui tamen irritare potuit. Quod enim non 
      <lb ed="#S" n="27"/>mutatur quare stare prohibetur. C. de testi. l. sancimus. 
      <lb ed="#S" n="28"/>sicut cum est electio irritanda propter vnius contemptum, 
      <lb ed="#S" n="29"/>si ille non contradicat sed consentiat electio tenet.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r29569-d1e822" n="20">
      <!-- 20 -->
       se<lb ed="#S" break="no" n="30"/>cunda conclusio est, quod differunt dispensatio &amp; irritatio: quia 
      <lb ed="#S" n="31"/>irritatio potest fieri sine causa &amp; ad libitum irritantis, sicut 
      <lb ed="#S" n="32"/>vir ad libitum irritat votum coniugis: ita quod nec ipse peccat 
      <lb ed="#S" n="33"/>irritando: quia nemini facit iniuriam qui iure suo vtitur, nec 
      <lb ed="#S" n="34"/>ille vtendo &amp; votum omittendo, quod fuit inefficax a prin 
      <lb ed="#S" n="35"/>cipio: sed praelatus dispensat in voto non propter voti 
       in<lb ed="#S" break="no" n="36"/>efficaciam: quia subditus plene potuit vouens, sed propter 
      <lb ed="#S" n="37"/>aliquam causam: vnde requiritur ex parte dispensantis 
      <lb ed="#S" n="38"/>authoritas, &amp; ex parte dispensati causa vtilitatis, vel 
       ne<lb ed="#S" break="no" n="39"/>cessitas eius, vel reipu. in omni genere dispensationis: &amp; 
      <lb ed="#S" n="40"/>omni praelato dispensante etiam Papa, quia nec Petro, nec 
      <lb ed="#S" n="41"/>alij commissa est potestas in destructionem, sed in aedificatio 
      <lb ed="#S" n="42"/>nem. Et hoc vtiq, verum est in proposito, quia voti obliga 
      <lb ed="#S" n="43"/>tio iuri naturali &amp; diuino innititur: nam in his quae non 
      <lb ed="#S" n="44"/>sunt mala, nisi quia prohibita iure positiuo quod ipse 
       po<lb ed="#S" break="no" n="45"/>test ad libitum abrogare, potest ipse per consequens &amp; in 
       il<lb ed="#S" break="no" n="46"/>lis ad libitum dispensare.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r29569-d1e864" n="21">
      <!-- 21 -->Tertia conclusio est in 
       specia<lb ed="#S" n="47" break="no"/>li de epo qui habet alas ligatas. si ergo epraes vouit 
       intra<lb ed="#S" break="no" n="48"/>re religionem ipse tenetur implere sicut potest. scilicet petendo 
       licen<lb ed="#S" break="no" n="49"/>tiam resignandi a Papa, quod si Papa non licenti et, vel votum 
      <lb ed="#S" n="50"/>irritet propter impossibilitatem excusatur, sed si Papa 
       ve<lb ed="#S" break="no" n="51"/>lit dare licentiam tenetur.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r29569-d1e880" n="22">
      <!-- 22 -->Quarta conclusio est de 
      <lb ed="#S" n="52"/>seruo, quia si seruus vouit intrare religionem domino non 
       per<lb ed="#S" break="no" n="53"/>mittente, vel irritante votum, non tenetur, sed domino permit 
      <lb ed="#S" n="54"/>tente tenetur, &amp; manumissus tenetur.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r29569-d1e891" n="23">
      <!-- 23 -->Quinta 
       con<lb ed="#S" break="no" n="55"/>clusio est de coniuge, qui continentiam vouit nisi altero 
      <lb ed="#S" n="56"/>debitum petente: quia tenetur continere etiam illo mortuo 
      <lb ed="#S" n="57"/>simpliciter. sed illo irritante tenetur reddere, quia in 
       tan<lb ed="#S" break="no" n="58"/>tum potest alius irritare quod est ius suum &amp; non plus. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r29569-d1e904" n="24">
               <lb ed="#S" n="59"/>
               <!-- 24 -->sexta conclusio est de religioso, quia si religiosus vo 
      <lb ed="#S" n="60"/>tum emittat tenet implere, nisi praelatus irritet: quia in his 
      <lb ed="#S" n="61"/>quibus est liber &amp; sui iuris, potest vouere. Cum ergo ipse non 
      <lb ed="#S" n="62"/>teneatur obedire, nisi in illis quae sunt regulae &amp; 
       consti<lb ed="#S" break="no" n="63"/>tutionum secundum quae professus est: ergo in aliis est liber, 
      <lb ed="#S" n="64"/>ergo si vouerit debet implere, sed licet non sit subditus 
      <lb ed="#S" n="65"/>praelato in illis sic quod ineis teneatur obedire: est tamen in 
       il<lb ed="#S" break="no" n="66"/>lis sic subditus praelato, quod non potest se ad illa obligare in 
      <lb ed="#S" n="67"/>praeiudicium praelati: quod esset si non posset illud votum irrita 
      <!--0411.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>re: quia ipse omni tempore potest ei imperare illa quae sunt 
      <lb ed="#S" n="69"/>regulae &amp; constitutionum, quod non esset si pro tunc vellet 
      <lb ed="#S" n="70"/>facere alia, &amp; ad illa teneretur. ideo &amp;c.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r29569-d1e939" n="25">
      <!-- 25 -->septima 
       con<lb ed="#S" break="no" n="71"/>clusio est de irritatione parentum · Vbi sciendum est quod si im 
      <lb ed="#S" n="72"/>puberes intrent religionem, parentes vel tutores possunt 
       ir<lb ed="#S" break="no" n="73"/>ritare si volunt ante annum &amp; diem, a tempore scientiae computan 
      <lb ed="#S" n="74"/>dum: vlterius autem non, vt si adultus vel adulta Deo 
       ser<lb ed="#S" break="no" n="75"/>uire elegerit, non est potestas parentibus, vel tutoribus, vel 
      <lb ed="#S" n="76"/>curatoribus prohibendi. 20. q. 2. Puella. vbi sciendum est, quod 
      <lb ed="#S" n="77"/>impuberes dicuntur foemina vsque ad. 12. annum: masculus 
      <lb ed="#S" n="78"/>vsque ad. 14. annum completos, quia non sufficit attigisse, 
      <lb ed="#S" n="79"/>sed oportet esse in fine. 12. vel. 14 vt dicit glo. 20. q. 1. c. 
      <lb ed="#S" n="80"/>Firma. licet Hug. dixerit qui statim, quando malitia supplet aeta 
      <lb ed="#S" n="81"/>tem possit se vouere Deo: sicut dare diabolo per peccatum, 
      <lb ed="#S" n="82"/>vel saltem sicut quando malitia supplet aetatem, &amp; corporis 
       poten<lb ed="#S" break="no" n="83"/>tia ad matrimonium: quia est ita potens impubes sicut pubes 
      <lb ed="#S" n="84"/>alius in. 14. &amp; si non sicut in. 20. potest contrahere matrimo 
      <lb ed="#S" n="85"/>nium carnale ita &amp; spirituale: sicut aliquis impubes ita 
       di<lb ed="#S" break="no" n="86"/>scretus est ad vouendum, &amp; fortis ad sustinendum religionem 
      <lb ed="#S" n="87"/>sicut vnus alius pubes: vnde de tali videretur quod posset 
       in<lb ed="#S" break="no" n="88"/>trare inuitis parentibus sicut &amp; contrahere, maxime quia 
       iu<lb ed="#S" break="no" n="89"/>re ciuili filiusfa. potest religionem intrare patre inuito: non 
      <lb ed="#S" n="90"/>autem matrimonium contrahere. C. de episcopi.  &amp; cle. l. Deo 
       no<lb ed="#S" break="no" n="91"/>bis. Insti. de nup. Et pro hoc est. 20. q. 1. Firma erit 
       pro<lb ed="#S" break="no" n="92"/>fessio virginitatis, ex quo iam adulta aetas esse coeperit, &amp; 
      <lb ed="#S" n="93"/>quae solet apta nuptiis deputari sit perfecta: sed 
       contra<lb ed="#S" break="no" n="94"/>rium tenent communiter Canonistae, de regulari. c. Postulasti. 
      <lb ed="#S" n="95"/>quia naturalius &amp; suauius est carni viuere in 
       matrimo<lb ed="#S" break="no" n="96"/>nio quae in claustro: vnde ad illud citius ratione 
       conuale<lb ed="#S" break="no" n="97"/>scit &amp; corpus, nec ius positiuum potest impedire 
       matri<lb ed="#S" break="no" n="98"/>monium sicut religio. Quod autem inducitur de iure ciuili 
      <lb ed="#S" n="99"/>non valet, quia secundum veritatem ita pot filius inuitis pa 
      <lb ed="#S" n="100"/>rentibus matrimonium contrahere carnale, sicut spirituale. 
      <lb ed="#S" n="101"/>Ad illud. c. Firma. dicendum quod aetas quae est apta de iure 
      <lb ed="#S" n="102"/>&amp; cursu coni ad matrimonium, illa est apta ad religionem: 
      <lb ed="#S" n="103"/>non autem illa quae de iure speciali. Vel dicendum de hoc 
       ve<lb ed="#S" break="no" n="104"/>rius &amp; plenius sicut dixi in tertio. Dist. 39. q. 3. de casu 
      <lb ed="#S" n="105"/>nouitij.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r29569-d1e1021" n="26">
      <!-- 26 -->Octaua conclusio est, quod parentes intelligun 
      <lb ed="#S" n="106"/>tur pater, quia habet filium in potestate, vel qui est eius tu 
      <lb ed="#S" n="107"/>tor legitimus: non autem mater patre viuente quo inuito 
      <lb ed="#S" n="108"/>etiam matre offerente reuocaret, &amp; ipso volente &amp; matre 
      <lb ed="#S" n="109"/>renuente posset intrare: quia matres nec naturales filios ha 
      <lb ed="#S" n="110"/>bent in propria potestate: patre vero mortuo mater &amp; 
      <lb ed="#S" n="111"/>auia si non conuolauerunt ad secunda vota habent tute 
      <lb ed="#S" n="112"/>lam filij vel nepotis impuberis, &amp; tunc ad eas pertines 
      <lb ed="#S" n="113"/>filium offerre vel retrahere: sed si ad secunda vota 
       conuo<lb ed="#S" break="no" n="114"/>latperdit tutelam iure scripto: licet alicubi sit contrarium 
      <lb ed="#S" n="115"/>de consuetudine, &amp; quando tutelae officio fungi non potest, sed 
      <lb ed="#S" n="116"/>ad alium tutela deuoluitur legitimum vel datiuum, ad matrem 
      <lb ed="#S" n="117"/>non pertinet irritare sed ad tutorem. Et de hoc dixi in 
      <lb ed="#S" n="118"/>tertio. Dist. 39. q. 3. de casu nouitij.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r29569-d1e1054" n="27">
      <!-- 27 -->Nona 
       conclu<lb ed="#S" break="no" n="119"/>sio est, quod quando parentes vel tutores repetunt, &amp; est dubium 
      <lb ed="#S" n="120"/>vtrum isti sint tales &amp; ille sit maior vel minor: potest 
       il<lb ed="#S" break="no" n="121"/>le ad se defendendum constituere procuratorem 
       authorita<lb ed="#S" break="no" n="122"/>te episcopi: vel eius officialis, vel authoritate corundem 
      <lb ed="#S" n="123"/>potest sibi dari curator ad litem. In causis enim spiritualibus 
      <lb ed="#S" n="124"/>&amp; beneficialibus ille quem constat esse maiorem. 14. 
       an<lb ed="#S" break="no" n="125"/>nis potest per se, vel per procuratorem a se institutum agere &amp; 
      <lb ed="#S" n="126"/>conueniri: ac si esset maior. 25. annis, quando authoritate cer 
      <lb ed="#S" n="127"/>tum est quod est minor sed maior infante: tunc potest ipse au 
      <lb ed="#S" n="128"/>thoritate episcopi vel officialis ipsius constituere procu 
      <lb ed="#S" n="129"/>ratorem, vel sibi dari tutorem ad huiusmodi lites, de iudi. c. si 
      <lb ed="#S" n="130"/>annum lib. 6. multo magis vbi dubitatur vtrum sit 
       pu<lb ed="#S" break="no" n="131"/>bes vel impubes: potest ipse cum authoritate superioris 
      <lb ed="#S" n="132"/>constituere: quia haec causa spiritualis, &amp; agitur de corpore 
      <lb ed="#S" n="133"/>suo sicut in matrimonio.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r29569-d1e1091" n="28">
      <!-- 28 -->Decima conclusio est iuxta 
      <lb ed="#S" n="134"/>hanc: na postannum &amp; diem dissimulationis parentum veltu 
      <!--0412.xml-->
      <pb ed="#S" n="412"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>torum, vel si a parentibus vel tutoribus impubes est oblat 
      <lb ed="#S" n="2"/>ipse non potest contradicere ante pubertatem nec exiret sicut 
      <lb ed="#S" n="3"/>nec in matrimonio ante illud tpraes contradicere, sicut dicit 
      <lb ed="#S" n="4"/>glo. 20. q. 2. Puella. ar. de spon. impube. c. de illis. simili 
      <lb ed="#S" n="5"/>ter parentes post oblationem &amp; dissimulationem contradice 
      <lb ed="#S" n="6"/>re non possunt: sed licet parentes possint offerre &amp; 
       retra<lb ed="#S" break="no" n="7"/>here: tutores tamen extranci, vel non parentes non possunt of 
      <lb ed="#S" n="8"/>ferre inuitum vt videtur, licet possint retrahere: quia non est 
      <lb ed="#S" n="9"/>ita res eorum sicut parentum, qui fructum ventris sui offerre 
      <lb ed="#S" n="10"/>possunt etiam inuitum quousque habens aetatem perfectam 
       pos<lb ed="#S" break="no" n="11"/>sit contradicere. Vider etiam quod nisi mater conuolans ad secum 
      <lb ed="#S" n="12"/>da vota de consuetudine habet tutelam filij, non propter hoc 
      <lb ed="#S" n="13"/>sequitur quod habeat tutelam quo ad retrahendum, quia 
       consue<lb ed="#S" break="no" n="14"/>tudo iuri contraria non est extendenda ad casum de quo non 
      <lb ed="#S" n="15"/>loquitur. ff. de legi. l. quod vero. nec etiam consuetudo laico 
      <lb ed="#S" n="16"/>rum: sicut nec statutum potest praeiudicium facere iuri 
       inspirituali<lb ed="#S" break="no" n="17"/>bus.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r29569-d1e1141" n="29">
      <!-- 29 -->Vndecima conclusio est dubia, si impubes filius 
      <lb ed="#S" n="18"/>fa. intrat religionem emittens votum simplex, vel solemne patre 
      <lb ed="#S" n="19"/>inscio vel inuito, &amp; ipso retrahente ante annum &amp; diem, an 
      <lb ed="#S" n="20"/>puer post pubertatem quando potest inuito patre intrare teneatur. Et 
      <lb ed="#S" n="21"/>videtur quod non, Nu. 30 patre irritante votum puellae in puella 
      <lb ed="#S" n="22"/>ri aetate: ipsa amodo voti non tenei. Tho. contra, ex quo 
      <lb ed="#S" n="23"/>habuit vsum perfectum liberi arbitrij quo ad Deum est 
      <lb ed="#S" n="24"/>obligatus. Idem autem intelligit vel in puella non 
       haben<lb ed="#S" break="no" n="25"/>te vsum rationis, vel durante puellari aetate: vnde &amp; 
       con<lb ed="#S" break="no" n="26"/>iunx retractus ab alio ad secundum coniuge mortuo tenetur 
      <lb ed="#S" n="27"/>redire. Et similiter seruus retractus a domino post votum si 
       fa<lb ed="#S" break="no" n="28"/>ctus est liber teneturredire.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r29569-d1e1170" n="30">
      <!-- 30 -->Duodecima conclusio est 
      <lb ed="#S" n="29"/>dubia quae tacta fuit supra. 37. Dist. vtrum votum solemne cu 
      <lb ed="#S" n="30"/>ius solemnitas per ecclesiam irritatur dirimat matrimonium 
      <lb ed="#S" n="31"/>post contractum. Dicendum quod sic. Primo, in ordine sacro: quia 
      <lb ed="#S" n="32"/>ecclesia irritat non characteris impressione ratione cuius 
      <lb ed="#S" n="33"/>annectiturcastitas: sed excusationem vel aliquid aliud: vn 
      <lb ed="#S" n="34"/>de si ordinatus in subdiaconum vel supram ab haeretico vel 
      <lb ed="#S" n="35"/>degradato, vel quocumq, ab ecclesia prohibito qui 
       chara<lb ed="#S" break="no" n="36"/>cterem recipit contrahat matrimonium dirimendum est. se 
      <lb ed="#S" n="37"/>cundo videtur idem, quando est solemnitas prohibita ratione 
      <lb ed="#S" n="38"/>temporis, sicut si conferantur ordines in indebito tempore: 
      <lb ed="#S" n="39"/>aut si fiat professio ante annum in ordine Mendicantium 
      <lb ed="#S" n="40"/>vel expresse vel tacite per susceptionem habitus cum 
       tri<lb ed="#S" break="no" n="41"/>duo. Non enim stant ista simul, quod aliquis secundum 
       iudi<lb ed="#S" break="no" n="42"/>cium ecclesiae non possit in saeculo remanere, &amp; quod 
       tenea<lb ed="#S" break="no" n="43"/>tur cum vxore remanere: vnde cum talis tacite vel 
       expres<lb ed="#S" break="no" n="44"/>se professus non possit ad saeculum redire, vt dicitur de re 
      <lb ed="#S" n="45"/>gu. c. Non solum. lib. 6. per consequens nec in saeculo 
       con<lb ed="#S" break="no" n="46"/>trahere. Idem videtur tertio, de religione reprobata vt 
      <lb ed="#S" n="47"/>supram: secus autem de professione prohibita ratione 
       aeta<lb ed="#S" break="no" n="48"/>tis, quia nullam religionem potest profiteri. Item secus de 
      <lb ed="#S" n="49"/>prohibita ratione conditionis vt professio serui. Item 
       se<lb ed="#S" break="no" n="50"/>cus de prohibita ratione coniugij: vnde si puberes qui-pro 
      <lb ed="#S" n="51"/>fessionem fecerunt ante pubertatem contrahant, tenet 
       ma<lb ed="#S" break="no" n="52"/>trimonium. similiter si seruus post professionem a 
       domi<lb ed="#S" break="no" n="53"/>no retractus contrahat tenet. Et idem si vir inscia vxore 
      <lb ed="#S" n="54"/>professus retractus ea mortua contrahat, tenet, quia pro 
      <lb ed="#S" n="55"/>fessio irritatur a iure dupliciter. Vno modo ratione 
       re<lb ed="#S" break="no" n="56"/>ligionis simpliciter &amp; absolute sicut seruus, impubes, con 
      <lb ed="#S" n="57"/>iugatus, non plus potest profiteri vnam religionem quam 
      <lb ed="#S" n="58"/>aliam: &amp; ista professio cum nulli religioni obliget saltem 
      <lb ed="#S" n="59"/>solenniter: per conseqnens matrimonium non dirimit. 
       Ali<lb ed="#S" break="no" n="60"/>quando autem professio irritatur ratione huius religionis vt 
      <lb ed="#S" n="61"/>quia reprobata, vel quia in ea non debet ante annum pro 
      <lb ed="#S" n="62"/>fiteri, qui &amp; bene in alia religione posset profiteri: &amp; tunc 
      <lb ed="#S" n="63"/>talis professio est valida simpliciter, licet irrita secundum 
      <lb ed="#S" n="64"/>quid: vnde dirimit matrimonium post contractum, nisi 
      <lb ed="#S" n="65"/>quid dicat, quod non fuit prefessio in praeiudicium 
       retrahen<lb ed="#S" break="no" n="66"/>tis: sed fuit in praeiudicium retracti sed hoc dici non po 
      <lb ed="#S" n="67"/>test, quia aut est vere prosessus &amp; sic quo ad omnes: aut 
      <!--0412.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>non vere: &amp; sic quo ad nullum nisi quis dicat, quod sicus 
      <lb ed="#S" n="69"/>sponsalia nulla causant impedimentum dirimens quod 
      <lb ed="#S" n="70"/>consequitur non quod praecedit: sic professio nulla 
       diri<lb ed="#S" break="no" n="71"/>mit quod sequitur matrimonium non quod praecedit, sed 
      <lb ed="#S" n="72"/>non est simile, quia illud est iure expressum quod potest 
      <lb ed="#S" n="73"/>facere personas inhabiles: hic autem non videtur tenenda 
      <lb ed="#S" n="74"/>Distinctio supradicta.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r29569-d1e1279" n="31">
      <!-- 31 -->Quantum ad tertium de 
       vo<lb ed="#S" break="no" n="75"/>ti redemptione, commutatione, &amp; Dispensatione in 
       ge<lb ed="#S" break="no" n="76"/>nerali, sunt septem conclusiones. Prima, Quod videtur 
      <lb ed="#S" n="77"/>differre redemptio &amp; commutatio, sicut emptio &amp; 
       per<lb ed="#S" break="no" n="78"/>mutatio, quia in prima requiritur precium in pecunia 
      <lb ed="#S" n="79"/>numerata: vnde si ille qui vouit ad sanctum Iacobum 
      <lb ed="#S" n="80"/>ire: habet illic hostes &amp; non versus Romam, &amp; liberetur 
      <lb ed="#S" n="81"/>a prima peregrinatione &amp; obligetur ad visitandum 
       limi<lb ed="#S" break="no" n="82"/>na apostolorum, commutatio est. si vero impeditus ire ab 
      <lb ed="#S" n="83"/>soluat, &amp; praecipit sibi tantum dare pro Deo quantum erat 
      <lb ed="#S" n="84"/>expensurus eundo &amp; redeundo, redemptio est, quae etiam 
      <lb ed="#S" n="85"/>debet esse iusti praecij &amp; aequalis, extra eo. Magnae. vt nihil 
      <lb ed="#S" n="86"/>minus eroget quam erat expensurus.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r29569-d1e1311" n="32">
      <!-- 32 -->secunda conclusio 
      <lb ed="#S" n="87"/>est, quod in votum religi. authoritate iuris omnia commutant etiam 
      <lb ed="#S" n="88"/>sine dispensatione: quia tanquam perpetuum &amp; perfectum alia 
      <lb ed="#S" n="89"/>includit: vnde si quis ex voto emisso ad arctiorem 
       religio<lb ed="#S" break="no" n="90"/>nem intrandam non esset obligatus ad profitendum nec ad 
      <lb ed="#S" n="91"/>remanendum: sed solum ad intrandum &amp; experiendum, sicut 
      <lb ed="#S" n="92"/>frequenter contingit: tali licet vouere &amp; ad vouendum in 
      <lb ed="#S" n="93"/>ducere laxiorem religionem ad profitendum &amp; manendum, 
      <lb ed="#S" n="94"/>&amp; primum votum tanquam temporale includitur in secundo tan 
      <lb ed="#S" n="95"/>quam perpetuo, &amp; plus est experiri &amp; profiteri religionem 
       la<lb ed="#S" break="no" n="96"/>xiore, quae expiri tantum arctiorem, &amp; licet experiendo arctiorem 
      <lb ed="#S" n="97"/>posset moueri ad profitendum: tamen ad hoc ex voto non 
       obli<lb ed="#S" break="no" n="98"/>gatur, vt supponitur. In votis autem transferendis consideratur 
      <lb ed="#S" n="99"/>vtrum id quod per se cadit sub obligatione vnius voti, 
       in<lb ed="#S" break="no" n="100"/>cludatur eo quod per se cadit sub obligatione alterius: vnde 
      <lb ed="#S" n="101"/>Decretalis quae dicit imponendam poenitentiam profitenti 
       laxio<lb ed="#S" break="no" n="102"/>rem post votum arctioris, de regu. c. Qui post votum. lib. 6. 
      <lb ed="#S" n="103"/>intelligitur de illo qui vouit animo remanendi qui tenetur 
      <lb ed="#S" n="104"/>remanere: vnde talis vsque ad professionem est in mora 
       vo<lb ed="#S" break="no" n="105"/>tum implendi: cum de iure &amp; de facto possit &amp; debeat redi 
      <lb ed="#S" n="106"/>re ad arctiorem: post professionem autem absoluitur, non quia 
      <lb ed="#S" n="107"/>plus fecerit quam vouerat: sed quia votum solenne de re minori 
      <lb ed="#S" n="108"/>derogat voto simplici, etiam de re maiori. si autem non 
       vo<lb ed="#S" break="no" n="109"/>uisset intrare arctiorem cum proposito remanendi: tunc in 
      <lb ed="#S" n="110"/>trando vel vouendo laxiorem cum proposito remanen 
      <lb ed="#S" n="111"/>di, plus facit quam vouit: vnde non est in mora nec 
       pecca<lb ed="#S" break="no" n="112"/>to: nec tamen ex toto liberatur nisi perprofessionem, sed 
      <lb ed="#S" n="113"/>tunc liberatur non solum propter solennitatem, sed pro 
      <lb ed="#S" n="114"/>pter inclusionem temporalis in perpetuo.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r29569-d1e1376" n="33">
      <!-- 33 -->Tertia 
      <lb ed="#S" n="115"/>conclusio est, quod licet vota personalia commutentur in 
      <lb ed="#S" n="116"/>relig. quia verbo commutandi vtitur Decretalis, de voto. 
      <lb ed="#S" n="117"/>c. scripturae. vel vt dictum est in primo articulo soluantur 
      <lb ed="#S" n="118"/>per professionem, &amp; etiam realia quo ad personam: non 
       ta<lb ed="#S" break="no" n="119"/>men quo ad monasterium sicut nec debita. Quandiu er 
      <lb ed="#S" n="120"/>goaliquis est nouitius excusatur a voto personali alio: 
      <lb ed="#S" n="121"/>puta iciuniorum &amp; huiusmodi non autem a reali: 
       pu<lb ed="#S" break="no" n="122"/>ta de dando eleemosynam: imo per se debet debita 
       sol<lb ed="#S" break="no" n="123"/>uere: sed per professionem, qua bonis cedit &amp; mundo 
       mo<lb ed="#S" break="no" n="124"/>ritur, vota personalia extinguuntur, sed realia debita in 
      <lb ed="#S" n="125"/>monasterium transferentur: quia obligatur sicut haeres 
      <lb ed="#S" n="126"/>non vltra valorem bonorum si ignorauit, vel inuentarium 
      <lb ed="#S" n="127"/>fecit sicut nec quicunque aliu s haeres. Dico autem bonorum, 
      <lb ed="#S" n="128"/>quae ad monasterium venerunt. Nam de reliquis sufficit 
      <lb ed="#S" n="129"/>cedere actionem, nec compellitur monasterium litigare. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r29569-d1e1413" n="34">
               <lb ed="#S" n="130"/>
               <!-- 34 -->Quarta conclusio declaratiua tertiae est, quod licet 
       secun<lb ed="#S" n="131" break="no"/>dum ius ciuile haeres teneatur soluere debita in solidum 
      <lb ed="#S" n="132"/>nisi fecerit inuentarium: tamen monasterium quod debitor intra 
      <lb ed="#S" n="133"/>uit non tenet vltra valorem eorum quae recipit etiam si 
       inuen<lb ed="#S" break="no" n="134"/>tarium non fecit. Quod autem dicit gl. de test. c. 1. quod tenet in 
      <!--0413.xml-->
      <pb ed="#S" n="413"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>solidum verum est in ecclesia saecularium qui tenentur scire le 
      <lb ed="#S" n="2"/>ges, sed non religiosi qui prohibentur audire leges, nec 
      <lb ed="#S" n="3"/>tenentur eas scire: vnde ignorantia inuincibilis eos excu 
      <lb ed="#S" n="4"/>sat. quia illud possumus quod de iure possumus, nec etiam 
      <lb ed="#S" n="5"/>Canones tenentur scire illi qui per constitutiones a Papa 
      <lb ed="#S" n="6"/>approbatas vetantur addiscere scientias saeculares. sed quia 
      <lb ed="#S" n="7"/>imperitia culpae annumerat in eo qui officium aliquod as 
      <lb ed="#S" n="8"/>sumit: sicut mulieri quae non tenetur scire iura imputatur 
      <lb ed="#S" n="9"/>si potuit consulere peritiores &amp; non fecit, sicut etiam illi qui 
      <lb ed="#S" n="10"/>executiones testamentorum recipiunt quod tamen licet: quia 
      <lb ed="#S" n="11"/>religio munda &amp; immaculata est visitare pupillos, &amp; 
       vi<lb ed="#S" break="no" n="12"/>duas: illi inquam iuris ignorantia non excusantur, quia 
       expen<lb ed="#S" break="no" n="13"/>sis execationis possunt habere confilium cum peritis. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r29569-d1e1463" n="35">
               <lb ed="#S" n="14"/>
               <!-- 35 -->Quinta conclusio est, quicunque &amp; quandocunq, potest in vo 
      <lb ed="#S" n="15"/>tis dispensare, quod plus est &amp; etiam commutare quod minus, 
      <lb ed="#S" n="16"/>sed non econuerso: quia quandoque subest iusta causa 
       commutan<lb ed="#S" break="no" n="17"/>di non dispensandi: non sic autem olim poterat votum com 
      <lb ed="#S" n="18"/>mutari, quia res Deo quaerebatur. Numeri vlt. sicut quidam 
      <lb ed="#S" n="19"/>Legistae dicunt, quod nudo pacto sine traditione transfertur 
      <lb ed="#S" n="20"/>dominium in ecclesiam rei donatae. Vel potest dici, quod in 
      <lb ed="#S" n="21"/>voto personali habet locum commutatio, &amp; similiter in 
       vo<lb ed="#S" break="no" n="22"/>to reali facto in genere in quibus non est dominij transtatio 
      <lb ed="#S" n="23"/>quando autem est votum reale speciale: puta qui aliquis voues 
      <lb ed="#S" n="24"/>equum suum determinatum Deo, tunc ipse quidem non po 
      <lb ed="#S" n="25"/>test commutare authoritate propria, nec authoritate illius 
      <lb ed="#S" n="26"/>qui non posset equum ecclesiae alienare: sed authoritate il 
      <lb ed="#S" n="27"/>lius qui equum iam traditum cum non sitres sacra 
       pos<lb ed="#S" break="no" n="28"/>set alienare, ante traditionem potest commutare, &amp; potest fieri 
      <lb ed="#S" n="29"/>pactum cum nobilibus de equo quem pro mortuis cum 
      <lb ed="#S" n="30"/>funere offerunt redimendo.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r29569-d1e1505" n="36">
      <!-- 36 -->sexta conclusio est, de il 
      <lb ed="#S" n="31"/>lo qui filium suum determinatum vouit religioni ad persua 
      <lb ed="#S" n="32"/>sionem alicuius: quia aut vouit simpliciter aut sub condi 
      <lb ed="#S" n="33"/>tione si ille vellet: quocunque enim vouerit ipse quidem 
      <lb ed="#S" n="34"/>vnum pro alio mutare non potest, nec authoritate vel con 
      <lb ed="#S" n="35"/>sensu eius qui induxit ad vouendum: sed si vouit simpliciter 
      <lb ed="#S" n="36"/>tenetur puerum statim cum in religione potest educari offerre 
      <lb ed="#S" n="37"/>etiam inuitum, sicut &amp; inuitum ad scholas potest ponere ad arti 
      <lb ed="#S" n="38"/>ficium, sed puberem inuitum ponere non potest, sed si vouit si 
      <lb ed="#S" n="39"/>illi placeret non tenei illum offerre, antequam ille habeat 
      <lb ed="#S" n="40"/>vsum rationis &amp; consentiat.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r29569-d1e1531" n="37">
      <!-- 37 -->septima conclusio est, quod 
      <lb ed="#S" n="41"/>si pater vouit filium vel filium iam ablactatos matre inscia 
      <lb ed="#S" n="42"/>vel inuita, potest &amp; debet illa inuita offerre monasterio: quia 
      <lb ed="#S" n="43"/>ex tunt filius totaliter est sub cura patris. si autem vouis 
      <lb ed="#S" n="44"/>eum adhuc in vtero existentem, quia partus est pars viscerum 
      <lb ed="#S" n="45"/>non potuit in praeiudicium matris: &amp; idem videtur quamdiu 
      <lb ed="#S" n="46"/>est sub lacte: quia adhuc est sub cura matris quodammodo 
      <lb ed="#S" n="47"/>plus quam patris, qui per alium non perse nutrire: vnde sine 
      <lb ed="#S" n="48"/>consensu matris non potest qui in vtero est vel lactens 
      <lb ed="#S" n="49"/>cum effectu voueri a solo patre, quum mater postit 
       vo<lb ed="#S" break="no" n="50"/>tum irritare.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r29569-d1e1558" n="38">
      <!-- 38 -->Quantum ad quartum articulum de 
       dispen<lb ed="#S" break="no" n="51"/>satione sunt tres conclusiones. Prima, quod in votis est 
       pos<lb ed="#S" break="no" n="52"/>fibilis dispensatio, non solum illa quae est iuris declaratio, 
      <lb ed="#S" n="53"/>sed etiam illa quae est iuris relaxatio. Et quidem in 
       positi<lb ed="#S" break="no" n="54"/>nis Papa statuit &amp; destituit? vnde ibi habet locum vtraque 
      <lb ed="#S" n="55"/>dispensatio. sed in votis videt quod non habeat locum dispen 
      <lb ed="#S" n="56"/>fatioilla quae est iuris relaxantio: quia ius naturale vel diui 
      <lb ed="#S" n="57"/>num Papa tollere vel mutare non potest. sed quia luris nate 
      <lb ed="#S" n="58"/>ralis &amp; diuini determinatio pertinet ad ius positiuumi 
      <lb ed="#S" n="59"/>Ideo sicut in poenis potest homo dispensare quamuis ius natura 
      <lb ed="#S" n="60"/>le dictet delicta puniri: qa· naturalis aequitas dictat mat 
      <lb ed="#S" n="61"/>leficia puniri propter bonum relpu. &amp; secundum arbitrid 
      <lb ed="#S" n="62"/>iustum eius qui reipub. praeest. Vnde quando melius est non 
      <lb ed="#S" n="63"/>puniri in hoc casu, tunc nonest contra ius naturale dispeti 
      <lb ed="#S" n="64"/>sare. similiter de iure naturali &amp; diuino est votum 
       redde<lb ed="#S" break="no" n="65"/>re propter honorem Dei: si ergo allud magis cedat ad 
       ho<lb ed="#S" break="no" n="66"/>norem Dei potest dispensari, quamuis ista dispensatio ad hod 
      <lb ed="#S" n="67"/>magis sit declaratio quam relaxatio.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r29569-d1e1600" n="39">
      <!-- 39 -->secunda conclus- 
      <!--0413.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>sio est de modo &amp; forma dispensandi, quia requiritur quod sit 
      <lb ed="#S" n="69"/>expressa vel saltem intenta: vnde siue in votis siue in aliis 
      <lb ed="#S" n="70"/>nunquam factum superioris dispensat, nisi hoc ipse 
       expri<lb ed="#S" break="no" n="71"/>mat vel satem dispensare intendat. In epraeo quidem &amp; alio 
      <lb ed="#S" n="72"/>inferiori a Papa videtur Canonistis quia subsunt iuri, quod 
      <lb ed="#S" n="73"/>non sufficit quod intendant dispensare nisi exprimaut, sicu 
      <lb ed="#S" n="74"/>dicitur de conces. praeben. c. Literas. vbi archiepraes 
       promo<lb ed="#S" break="no" n="75"/>uendo scienter illum, qui dispensatione indigebat, non 
      <lb ed="#S" n="76"/>propter hoc dispensauit, &amp; de schismaticis. c. 2. sicut epraes. 
      <lb ed="#S" n="77"/>non sine verbo absoluit a sententia excommunicationis quan 
      <lb ed="#S" n="78"/>tuncumque intendat: sed de Papa qui non subest iuri certum 
      <lb ed="#S" n="79"/>est, quod faciens aliquid animo dispensandi licet non exprimat 
      <lb ed="#S" n="80"/>eo ipso sufficienter dispensat, sicut &amp; simplici salutatione ab 
      <lb ed="#S" n="81"/>soluit excommunicatum, si hoc ex certa scientia facit &amp; per 
      <lb ed="#S" n="82"/>hoc absoluere intendit: videtur tamen verius cum praelatieti 
      <lb ed="#S" n="83"/>am dissimulando dispensant, quod est sine verbo &amp; facto, 
      <lb ed="#S" n="84"/>quod multo magis in omnibus in quibus non est eis 
       taxa<lb ed="#S" break="no" n="85"/>tus modus &amp; forma dispensandi: eo ipso dispensant quod fa 
      <lb ed="#S" n="86"/>ciunt effectum animo dispensandi, vel sciunt &amp; non contra 
      <lb ed="#S" n="87"/>dicunt, quando facile &amp; libere contradicere possunt 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r29569-d1e1652" n="40">
               <lb ed="#S" n="88"/>
               <!-- 40 -->Tertia conclusio est de causa dispensationis. Et 
       qui<lb ed="#S" break="no" n="89"/>dem in positiuis, sic volo, sic iubeo, sit pro ratione 
       vo<lb ed="#S" break="no" n="90"/>luntas: quia quod principi placuit legis habet vigorem: 
      <lb ed="#S" n="91"/>&amp; sicut lex quamquam dura seruanda est ab omnibus, sic eti 
      <lb ed="#S" n="92"/>tiam lex priuata sine causa valet, quamuis contra Isidorus: 
      <lb ed="#S" n="93"/>quia lex est quod ratione constiterit. sed in his quae sunt lu 
      <lb ed="#S" n="94"/>ris diuini: secus vt no. de voto. c. Non est. Et debent con 
      <lb ed="#S" n="95"/>siderari tria, vt in. c. Magnae. quid licet, quid decet, &amp; quod 
      <lb ed="#S" n="96"/>expedit. Vnde Host. dicit quod in pluralitate beneficiorum 
      <lb ed="#S" n="97"/>potest pro libito dispensari: quod non videt. Primo qui 
      <lb ed="#S" n="98"/>dem, quantum ad episcopum qui dispensat in pluralitate be 
      <lb ed="#S" n="99"/>neficiorum simplicium, de praebem. De multa. quia ipse non 
      <lb ed="#S" n="100"/>est supra ius positiuum, sicut nec Papa supra ius diuinum. 
      <lb ed="#S" n="101"/>Vnde sicut Papa non potest sine causa dispensare aduersus 
      <lb ed="#S" n="102"/>ins diuinum, sic nec episcopus aduersus ius positiuum. 
      <lb ed="#S" n="103"/>vnde quando dispensat cum illegitimis, vel quocunque ali 
      <lb ed="#S" n="104"/>ter iure communi impedito debet habere iustam causam: 
      <lb ed="#S" n="105"/>similiter non videtur quod Papa fine iusta causa possit 
       di<lb ed="#S" break="no" n="106"/>spensare in pluralitate beneficiorum quorumcunque : cum hoc 
      <lb ed="#S" n="107"/>innitatur iuri naturali &amp; intentioni fundatorum, qui 
       po<lb ed="#S" break="no" n="108"/>tuerunt in traditione rei suae legem imponere per quam 
      <lb ed="#S" n="109"/>plures &amp; non pauciores Deo seruirent. Et tamen 
       periculo<lb ed="#S" break="no" n="110"/>sius habere plures minus pingues, quam pauciores 
       praeben<lb ed="#S" break="no" n="111"/>das pinguiores, quia perprimum praeiudicar pluribus melio 
      <lb ed="#S" n="112"/>ribus, qui nec forte vnam habent: debet esse autem talis can 
      <lb ed="#S" n="113"/>sa qui melius sit recedere a iure communi quam tenere, &amp; non 
      <lb ed="#S" n="114"/>fufficit quod aeque bonum: aliter erit dissipatio: &amp; non 
       dispen<lb ed="#S" break="no" n="115"/>sutio &amp; peccat vterq.. scilicet dispensans etiam Papa, &amp; is cum quo 
      <lb ed="#S" n="116"/>dispensatur si sciat: vnde Hosti. Peccat Papa si fine causa 
      <lb ed="#S" n="117"/>in votis dispensat, nec ei obediendum est si manifeste lique 
      <lb ed="#S" n="118"/>at: quod sit contra domini voluntatem. Alias in dubiis obediendum 
      <lb ed="#S" n="119"/>est. Vnde si dispensaret sine iusta causain solemni voto con 
      <lb ed="#S" n="120"/>tinentiae viri vel mulieris, qui croderet iustam causam, ex 
      <lb ed="#S" n="121"/>cusaretur, non ille qui sciret iniustam: esset tamen verum 
       ma<lb ed="#S" break="no" n="122"/>trimonium quantum ad vtrunque, quia claudicare non potest, 
      <lb ed="#S" n="123"/>sed sciens non posset petere sedreddere.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r29569-d1e1735" n="41">
      <!-- 41 -->Quarta 
       con<lb ed="#S" break="no" n="124"/>clusio est de authoritate disponsandi. Vbi sciendum est 
      <lb ed="#S" n="125"/>quod nollus est iudex in sua causa noc fuperior sibi ipsi, pro 
      <lb ed="#S" n="126"/>pter quod nemo fecum dispensare pontnisi propter delectum 
      <lb ed="#S" n="127"/>superioris: quia vbi mora est periculum allatura dilatid 
      <lb ed="#S" n="128"/>est spernenda. argu. de debitore fugiente quem propria 
      <lb ed="#S" n="129"/>anthoritate licet capore. Vnde nec episcopus secum, sed 
      <lb ed="#S" n="130"/>confessor eius in omni casu:quo ipse episcopus cum sum 
      <lb ed="#S" n="131"/>iuferiore potest dispensare. sed Papafecum potest disperr 
      <lb ed="#S" n="132"/>sure, sicut cum aliis, quia superiorem non habet euius 
       au<lb ed="#S" break="no" n="133"/>thoritate vti posset. sed it his quae sunt iuris posttialdr 
      <lb ed="#S" n="134"/>sponsatione non eget quia legibucsolocui est, sed to hi- 
      <!--0414.xml-->
      <pb ed="#S" n="414"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>quae diuini vel naturalis, secum dispensare potest. sed me 
      <lb ed="#S" n="2"/>lius quod suo confessori committeret, qui authoritate Dei 
      <lb ed="#S" n="3"/>ipsum absoluit eo ipso quod ab eo in confessorem electus est: 
      <lb ed="#S" n="4"/>sicut etiam indulgentias suas lucratur faciendo quod alij lu 
      <lb ed="#S" n="5"/>crantes faciunt, aut etiam si minus facit propter specialem 
      <lb ed="#S" n="6"/>causam, sicut Bonifa. semel eundo potuit Iucrari quod alij 
      <lb ed="#S" n="7"/>per. 30. dies: quia nec sic poterat, vt alij frequentare, &amp; sic 
      <lb ed="#S" n="8"/>de facto posset matrimonium contrahere &amp; si esset 
       reli<lb ed="#S" break="no" n="9"/>giosus, sicut cum aliis ordinatis vel professis posset 
       di<lb ed="#S" break="no" n="10"/>spensare, sed peccaret, quia pro se non haberet sic iustam 
      <lb ed="#S" n="11"/>causam. Nam in publico contrahens scandalizaret, in 
       oc<lb ed="#S" break="no" n="12"/>culto etiam retraheretur a solicitudine ecclesiae. sed 
       ta<lb ed="#S" break="no" n="13"/>men dispensatio eius licetur sit indebita teneret: quamuis 
      <lb ed="#S" n="14"/>indulgentiae sme iusta causa non teneant: nullus autem 
      <lb ed="#S" n="15"/>inferior secum dispensare potest nisi ius sibi concedat: si 
      <lb ed="#S" n="16"/>cut constitutiones religiosorum dant praelatis quod 
       vtan<lb ed="#S" break="no" n="17"/>tur dispensationibus, sicut &amp; caeteri fratres.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r29569-d1e1807" n="42">
      <!-- 42 -->
       Quin<lb ed="#S" break="no" n="18"/>ta conclusio est de ministro dispensationis inferiore Pa 
      <lb ed="#S" n="19"/>pa. Potest enim episcopus dispensare in votis temporali 
      <lb ed="#S" n="20"/>bus secundum Tho. excepto voto terrae sanctae, non in 
       per<lb ed="#S" break="no" n="21"/>petuis seeundum Host. episcopus &amp; superior in omni voto volum 
      <lb ed="#S" n="22"/>tario excepto voto continentiae &amp; crucis dispensare potest. 
      <lb ed="#S" n="23"/>ex causa, sine causa non potest. 5. q. 7. 5. vbi rigor 
       discipli<lb ed="#S" break="no" n="24"/>nae. &amp;. 5. sequentibus. &amp;. 5. voluntatis intuitu. &amp;. c. sequen 
      <lb ed="#S" n="25"/>tibus.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r29569-d1e1829" n="43">
      <!-- 43 -->sed contra, qui cleri. vel vo. c. veniens. vbi 
      <lb ed="#S" n="26"/>epraes dispensat cum illa quae post sponsalia emisit votum con 
      <lb ed="#S" n="27"/>tinentiae audita seueritate viri, qui hoc audiens cum alia 
      <lb ed="#S" n="28"/>contraxit. Dicendum, quod illa mulier emiserat votum non 
      <lb ed="#S" n="29"/>sponte nec intentione seruandi, sed solum timore viri, &amp; 
      <lb ed="#S" n="30"/>intentione liberandi se ab eius saeuitia, sicut etiam in his 
      <lb ed="#S" n="31"/>quae calore iracundiae fiunt votis facilius dispensatur, vel 
      <lb ed="#S" n="32"/>in puerili aetate, extra eo. c. 2. vel dicendum quod ibi episcopus 
       di<lb ed="#S" break="no" n="33"/>spensat authoritate Papae mandantis speciale &amp; non sua. 
      <lb ed="#S" n="34"/>Item Hostiem. contradicit sibi dum postea subiungit, quod is 
      <lb ed="#S" n="35"/>qui deuouit se relig. animo ibi perpetuo remanendi: 
       li<lb ed="#S" break="no" n="36"/>cet possit exire de iure ante annum, de regu. c. statuimus. 
      <lb ed="#S" n="37"/>ante consulendum est sibi in iudicio animae, quod votum suum 
      <lb ed="#S" n="38"/>ceddit sivult animam suam saluare, nisi ante annum, &amp; pro 
      <lb ed="#S" n="39"/>fessionem emissam per epraem ex causa, vel per Papam etiam 
      <lb ed="#S" n="40"/>professione facta ex magna causa secum fuerit dispensatum. 
      <lb ed="#S" n="41"/>Cum enim votum religionis includat votum continentiae, &amp; 
      <lb ed="#S" n="42"/>sit perpetuum &amp; continuum in illo qui vouit animo 
       rema<lb ed="#S" break="no" n="43"/>nendi: non potest epraes dispensare, sicut nec in voto terrae san 
      <lb ed="#S" n="44"/>ctae quod minus est. Ex hoc videt quod epraes possit dispensare 
      <lb ed="#S" n="45"/>in voro Romanae peregrinationis, nisi forte viua voce 
      <lb ed="#S" n="46"/>Eapa sibi retineat, quod videi ex hoc quod poenitentiarius sum 
      <lb ed="#S" n="47"/>mus quando concedit alicui licentiam eligendi confessorem etiam 
      <lb ed="#S" n="48"/>qui posset commutare, solet excipere illam 
       peregrinatio<lb ed="#S" break="no" n="49"/>tem &amp; sancti Iacobi. Multa enim sibi viua voce retines 
      <lb ed="#S" n="50"/>quae non sunt iure scripta: sicut etiam episcopi multos casus 
       si<lb ed="#S" break="no" n="51"/>bi retinent in synodis qui non reseruantur eis a iure: sicus 
      <lb ed="#S" n="52"/>etiam Romipetarum impeditores non sunt excommunicati a Ca 
      <lb ed="#S" n="53"/>none, sed viua voce in octaua Martini &amp; in die coenae. 
      <lb ed="#S" n="54"/>sic igitur est dicendum quod eprae potest dispensare in omni voto 
      <lb ed="#S" n="55"/>continentiae temporali. Item in omni voto perpetuo nisi 
      <lb ed="#S" n="56"/>continentiae &amp; religione siue sit perpetuum &amp; continuum: 
      <lb ed="#S" n="57"/>vt non comedere carnes in perpetuum, siue sit perpetuum 
      <lb ed="#S" n="58"/>&amp; discontinuum, vi perpetuo non comedere carnes 
       fe<lb ed="#S" break="no" n="59"/>ria. 4&amp; huiusmodi: &amp; in omni voto temporali. In voto autem 
       re<lb ed="#S" break="no" n="60"/>ligionis etiam per quod homo non tonetur remanere, sed 
      <lb ed="#S" n="61"/>acquitat se per probare temporaliter, non potest. Quod 
      <lb ed="#S" n="62"/>patet primo sic, quia in dispensando quibus vetita sunt 
      <lb ed="#S" n="63"/>minora intelliguntur vetita esse maiora, de senten. 
       ex<lb ed="#S" break="no" n="64"/>com. Cum illorum. sed epraes noo potest dispensare in 
       vo<lb ed="#S" break="no" n="65"/>te Crucis etiam temporali: puta cum illo qui vouit 
       ir<lb ed="#S" break="no" n="66"/>vltra mare, &amp; stare solum ibi per aonum &amp; non ibi mori: 
      <lb ed="#S" n="67"/>ergo nec in voto religionis etiam temporali. sed dicere 
      <!--0414.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>tur hic quod votum religionis non est malus, nec vincit 
       il<lb ed="#S" break="no" n="69"/>lud nisi sit perpetuum: quia si aliquis intraret religionem 
      <lb ed="#S" n="70"/>&amp; ante professionem exiret, tenetur implere votum 
       Cru<lb ed="#S" break="no" n="71"/>cis prius susceptum, a quo non liberatur nisi per profes 
      <lb ed="#S" n="72"/>sionem quae est votum perpetuum. Vnde secundo potest 
      <lb ed="#S" n="73"/>sic probari, quia illud votum religionis quod de se &amp; per 
      <lb ed="#S" n="74"/>se est perpetuum, licet per accidens possit fieri temporale: 
       il<lb ed="#S" break="no" n="75"/>lud simpliciter iudicatur perpetuum: sed tale votum est 
      <lb ed="#S" n="76"/>quo aliquis vouet intrare religionem: ergo cum in 
       vo<lb ed="#S" break="no" n="77"/>tis perpetuis saltem continentiae episcopus non possit 
       di<lb ed="#S" break="no" n="78"/>spensare: ergo non in isto: quia idem iuris est in certis &amp; 
      <lb ed="#S" n="79"/>in dubiis quantum ad identitatem iudicis. Vbi enim 
       ali<lb ed="#S" break="no" n="80"/>quis est iudex in casu certi, idem ipse est iudex in casu 
      <lb ed="#S" n="81"/>dubij: sicut episcopus qui vbi certum est esse leuem 
       inie<lb ed="#S" break="no" n="82"/>ctionem absoluit ibi in casu dubij, &amp; ipse absoluit si 
       iu<lb ed="#S" break="no" n="83"/>dicat leuem. sicut ergo si esset certum hoc votum esse 
       per<lb ed="#S" break="no" n="84"/>petuum episcopus non dispensaret, sed tantum Papa, ita &amp; si 
       du<lb ed="#S" break="no" n="85"/>bium eum: quia maxime praesumitur quod perpetuo 
       rema<lb ed="#S" break="no" n="86"/>nebit. Tertio, quia summus poenitentiarius plus potest 
      <lb ed="#S" n="87"/>in dispensando quam episcopus, sed ipse non potest dispensare 
      <lb ed="#S" n="88"/>in voto religionis, ita vt liceat in saeculo remanere: sed 
      <lb ed="#S" n="89"/>sic vt liceat ad aliam laxiorem transire etiam professione 
      <lb ed="#S" n="90"/>facta, sicut licentiat apostatas: ergo nec epraes potest: hic an 
      <lb ed="#S" n="91"/>tem videtur quod si existens in laxiore religione voueat at 
      <lb ed="#S" n="92"/>ctiorem quod episcopus possit dispensare: quia non est votum per 
      <lb ed="#S" n="93"/>petuae continentiae nec religionis simpliciter: cum iam 
      <lb ed="#S" n="94"/>sit obligatus ad vtrunque: sed solum est quaedam 
       supereroga<lb ed="#S" break="no" n="95"/>tio voti: vnde videtur quod epraes possit dispensare: &amp; 
       simili<lb ed="#S" break="no" n="96"/>ter in voto simplici religionis arctioris quod liceat ad laxio 
      <lb ed="#S" n="97"/>rem transire, non autem quod liceat in saeculo manere. Nam 
      <lb ed="#S" n="98"/>quantum ad primum casum, sicut non potest quis vel non 
       de<lb ed="#S" break="no" n="99"/>bet a laxiore ad arctiorem transire licentia non petita: fi 
      <lb ed="#S" n="100"/>tamen transeat petitione omissa tenet ingressus, sic etiam 
      <lb ed="#S" n="101"/>de voto simplici arctioris non debet transire ad laxiorem, 
      <lb ed="#S" n="102"/>si tamen transeat, tenet. Et ita videtur quod professus in 
       laxio<lb ed="#S" break="no" n="103"/>ri non debet arctiorem vonere nisi licentia petita: sed si 
      <lb ed="#S" n="104"/>vouerit tenet nec alius irritare potest: sed tenetur 
       licen<lb ed="#S" break="no" n="105"/>tiare: sed potest episcopus dispensare: sicut abbas pote 
      <lb ed="#S" n="106"/>dispensare in professo arctiorem quod intret laxiorem: non 
      <lb ed="#S" n="107"/>tamen sine consensu conuentus potest alienare personam con 
      <lb ed="#S" n="108"/>uontus, nisi hoc habeat ex priuilegio speciali.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r29569-d1e2019" n="44">
      <!-- 44 -->
       se<lb ed="#S" break="no" n="109"/>xta conclusio est, quod archidiaconus non habet iure suo 
      <lb ed="#S" n="110"/>authoritatem dispensandi contra ius commune, nisi quantum 
      <lb ed="#S" n="111"/>competit sibi ex consuetudine legitime praescripta, per quam 
      <lb ed="#S" n="112"/>lus epraeale potest acquirere non Papale: quia esset potius 
       cor<lb ed="#S" break="no" n="113"/>ruptela: vnde nec ipse nec episcopus quacunque consuetudine 
      <lb ed="#S" n="114"/>vel praescriptione possunt sibi vendicare illam 
       dispensa<lb ed="#S" break="no" n="115"/>tionem quae summo Pontifici reseruatur: nisi forte 
       cen<lb ed="#S" break="no" n="116"/>tum annis: quia contra eeclesiamRomanam non currit, 
      <lb ed="#S" n="117"/>nisi centenaria quae etiam praescribit aliqua non propter 
      <lb ed="#S" n="118"/>hoc omnia: vnde archidiaconus qui consueuit dispensa 
      <lb ed="#S" n="119"/>re in bannis non propter hoc potest in votis, &amp; qui in 
       vo<lb ed="#S" break="no" n="120"/>tis peregrinationum, non propter hoc in votis abstinen 
      <lb ed="#S" n="121"/>tiarum, &amp; sic de aliis.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r29569-d1e2052" n="45">
      <!-- 45 -->septima conclusio est de abba 
      <lb ed="#S" n="122"/>te qui in dispensando nihil in votis pont: licet irritare 
       pos<lb ed="#S" break="no" n="123"/>sit plos quam epraes, de sententia excommunicationis Cum illorum. Nam religiosi 
      <lb ed="#S" n="124"/>aut ante professionem votum emiserunt, &amp; sic profitendo 
      <lb ed="#S" n="125"/>liberantur aut post profesiionem: &amp; tunc est locus irritatio 
      <lb ed="#S" n="126"/>ni, non dispensationi, nec in saecularibus sibi pleno lure 
      <lb ed="#S" n="127"/>subiectis potest nisi consuetudo daret.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r29569-d1e2070" n="46">
      <!-- 46 -->Octaua 
       conclu<lb ed="#S" break="no" n="128"/>sio est de archiepo, quia archiepraes inquantum huiusmodi 
      <lb ed="#S" n="129"/>nihil potest vel habet in subditis suffraganeorum, licet 
      <lb ed="#S" n="130"/>ipsos possit absoluere visitando. Non enim sequitur potest 
      <lb ed="#S" n="131"/>absoluere a voti fractione: ergo dispensare: tamen potest 
       au<lb ed="#S" break="no" n="132"/>dire confessiones sine licentia curati &amp; epi: alias nihil spam 
      <lb ed="#S" n="133"/>le esset in eo. Videretur tamen quod sicut potest absoluere 
      <lb ed="#S" n="134"/>a septentia episcopi, llcet non debeat, sed ad eum remitte 
      <!--0415.xml-->
      <pb ed="#S" n="415"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>re sic &amp; dispensare: &amp; quod cum suffraganeis suis posset 
       di<lb ed="#S" break="no" n="2"/>spensare, cum sint subditi, quamuis confessores ab eis &amp; ab 
       ab<lb ed="#S" break="no" n="3"/>batibus electi possint cum eis dispensare, sicut &amp; absolue 
      <lb ed="#S" n="4"/>re a casibus etiam episcopis retentis.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r29569-d1e2105" n="47">
      <!-- 47 -->Nona conclusio 
      <lb ed="#S" n="5"/>est de poenitentiariis. Nam poenitentiarij quorumcunq, non 
      <lb ed="#S" n="6"/>habent potestatem dispensandi, nisi quantum eis committitur 
      <lb ed="#S" n="7"/>specialiter. Nam potestas dispensandi respicit iurisdictio 
      <lb ed="#S" n="8"/>nem. Vnde potest etiam committi homini inferioris ordi 
      <lb ed="#S" n="9"/>nis. sed vtrum non sacerdos possit dispensare in votis suo 
      <lb ed="#S" n="10"/>vel alieno iure: vel dispensationem committere, dubium est, 
      <lb ed="#S" n="11"/>quia confirmatus in episcopum dat indulgentias, &amp; offi 
      <lb ed="#S" n="12"/>cialis non sacerdos dispensat in bamnis. summus autem 
      <lb ed="#S" n="13"/>poenitentiarius dispensat in voto religionis commutan 
      <lb ed="#S" n="14"/>do vnam religionem in aliam, sicut patet in literis quas ab 
      <lb ed="#S" n="15"/>eis apostatae deferunt.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r29569-d1e2134" n="48">
      <!-- 48 -->Decima conclusio est de 
       Pa<lb ed="#S" break="no" n="16"/>pa, quantum possit dispensare, quem omnes concedunt posse 
      <lb ed="#S" n="17"/>dispensare cum omni homine in omni voto voluntario, 
      <lb ed="#S" n="18"/>temporali &amp; perpetuo, simplici &amp; solenni per sacri 
       ordi<lb ed="#S" break="no" n="19"/>nis susceptionem: quia castitas est illi annexa ex statuto ec 
      <lb ed="#S" n="20"/>clesiae etiam particulariter: puta occidentalis, quia Graeci 
      <lb ed="#S" n="21"/>vtuntur coniugio etiam in sacerdotio. Papa autem in 
       statu<lb ed="#S" break="no" n="22"/>to concilij generalis &amp; vniuersalis potest dispensare, a quo 
      <lb ed="#S" n="23"/>omnia concilia habent authoritatem &amp; non econuerso. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r29569-d1e2156" n="49">
               <lb ed="#S" n="24"/>
               <!-- 49 -->Vndecima conclusio est quam multi negant, quod Papa 
      <lb ed="#S" n="25"/>potest dispensare in voto solennizato: per professionem quod 
      <lb ed="#S" n="26"/>teneat matrimonium post contractum: quia Papa statuit 
       il<lb ed="#S" break="no" n="27"/>lud quod ipse cum vult destituit: vnde sicuit potest facere 
      <lb ed="#S" n="28"/>quod matrimonium teneat in gradu ab ecclesia prohibito, 
      <lb ed="#S" n="29"/>ita quod teneat post professionem, cuius solennitas est per ec 
      <lb ed="#S" n="30"/>clesiam quae facit tales personas inhabiles. Non enim sub 
      <lb ed="#S" n="31"/>stantia voti facit personam illegitimam, quae est a iure natu 
      <lb ed="#S" n="32"/>rali vel diuino, sed solemnitas quae est per ecclesiam. Et po 
      <lb ed="#S" n="33"/>test esse sufficiens causa dispensandi, vt si sarracaenus Rex 
      <lb ed="#S" n="34"/>cum tota terra promittit conuersionem si sanctimonialis 
      <lb ed="#S" n="35"/>sibi detur, cuius amore captus est. sicut Iacob consensit 
      <lb ed="#S" n="36"/>dare Dynam filio Regis sichen alienigenae propter 
       cir<lb ed="#S" break="no" n="37"/>cuncisionem, aut si Regina concupiscens monachum 
       si<lb ed="#S" break="no" n="38"/>militer. sic enim Moyses duxit vxorem Aethiopissam 
       a<lb ed="#S" break="no" n="39"/>lienigenam. Et qui posset licere patet: quia licet Papa non 
      <lb ed="#S" n="40"/>possit facere, quod professus non fuerit professus: potest 
       ta<lb ed="#S" break="no" n="41"/>men facere quod non sit obligatus religioni, nec ad vota re 
      <lb ed="#S" n="42"/>ligionis: quia in omni obligatione intelligitur authoritas 
      <lb ed="#S" n="43"/>Papae excepta: sicut non potest facere quod calix non fuerit con 
      <lb ed="#S" n="44"/>secratus, sed bene potest ipsum deordinare ab hoc ad quod 
      <lb ed="#S" n="45"/>per consecrationem est dedicatus: vt si prohibeat ne cum 
      <lb ed="#S" n="46"/>calice sancti Dionysij celebretur in memoriam &amp; reueren 
      <lb ed="#S" n="47"/>tiam ipsius: vnde non erit monachus obligatus ad 
       casti<lb ed="#S" break="no" n="48"/>tatem si sibi Papa irritat obligationem, tanquam ecclesiae con 
      <lb ed="#S" n="49"/>trariam &amp; maioris boni impedit, &amp; per consequens poterit 
      <lb ed="#S" n="50"/>contrahere: &amp; sic de aliis votis. sicut fecit Regi Aragonum 
      <lb ed="#S" n="51"/>prius monacho, quem propter defectum prolis siue haeredis 
      <lb ed="#S" n="52"/>Regis compulit exire monasterium ad matrimonium contra 
      <lb ed="#S" n="53"/>hendum, qui vxoratus liberatus fuit a voto castitatis: 
       vn<lb ed="#S" break="no" n="54"/>de nec post mortem vxoris tenebatur continere &amp; 
       pauper<lb ed="#S" break="no" n="55"/>tatem habere: vnde filios haeredes habuit, nec per 
       conse<lb ed="#S" break="no" n="56"/>quens obedientiae, quia non potest tolli vnum de essentialibus 
      <lb ed="#S" n="57"/>quin tollantur alia secundum quosdam: vnde quod ipse vxore im 
      <lb ed="#S" n="58"/>praegnata rediit ad monasterium fuit perfectionis. Et se 
      <lb ed="#S" n="59"/>cundum hoc potest dici ad Decretalem, quod verum est quod quandiu 
      <lb ed="#S" n="60"/>alligatus est regulae non potest sibi dari licentia: quia castitas 
      <lb ed="#S" n="61"/>est sibi annexa: vnde cum monachus fit episcopus, non 
       ha<lb ed="#S" break="no" n="62"/>bet proprium nec potest testari, nisi de priuilegio speciali, nec est 
      <lb ed="#S" n="63"/>liberatus ab obedientia: vnde si resignans epatui redeat ad 
      <lb ed="#S" n="64"/>claustrum: tenet obedire sine noua professione, sic patet in 
      <lb ed="#S" n="65"/>Raymundo qui postquam resignauit epatui inuitus factus 
      <lb ed="#S" n="66"/>est magister ordinis. Per hoc etiam patet quod potest de regulari 
      <lb ed="#S" n="67"/>bus facere saeculares.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r29569-d1e2257" n="50">
      <!-- 50 -->Duodecima conclusio est ad 
      <!--0415.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>euidentiam superioris, quod Papa potest facere simpliciter de 
      <lb ed="#S" n="69"/>monacho non monachum, quia esse monachum essentialiter 
      <lb ed="#S" n="70"/>est esse obligatum ad tria vota per talem modum profitendi: 
      <lb ed="#S" n="71"/>licet autem non possit Papa facere quod iste non fuerit sic 
       ob<lb ed="#S" break="no" n="72"/>ligat', quia nec Deus posset: potest tamen facere quod qui sic fuit ob 
      <lb ed="#S" n="73"/>ligatus non plus sit obligatus: quia aut hoc prohibet votum, 
      <lb ed="#S" n="74"/>vel ius diuinum aut statutum humanum. Non primum, quia in 
      <lb ed="#S" n="75"/>voto vt votum est Papa potest dispensare, nec etiam statutum, quia 
      <lb ed="#S" n="76"/>omne statutum iuris positiui amouere potest. sicut ergo 
       Pa<lb ed="#S" break="no" n="77"/>pa potest facere quod religiosus non sit obligat' ad silentium, vel 
      <lb ed="#S" n="78"/>ad abstinentiam, ita potest facere quod non sit obligatus ad pau 
      <lb ed="#S" n="79"/>pertatem, castitatem, &amp; obedientiam, quia licet ista vota dican 
      <lb ed="#S" n="80"/>tur substantialia in religione plus quam alia, ex hoc qui sine 
      <lb ed="#S" n="81"/>istis non est religio, quae posset esse sine aliis: nihilominus 
      <lb ed="#S" n="82"/>tamen quando in regula &amp; statutis continentur alia sicut ista: 
      <lb ed="#S" n="83"/>aeque sunt essentialia religioni illa sicut ista, cum omnis 
      <lb ed="#S" n="84"/>religio contineat ista tria &amp; multa aequaliter: qua ratio 
      <lb ed="#S" n="85"/>ne ergo Papa potest in illis dispensare, &amp; in istis: istis autem 
      <lb ed="#S" n="86"/>tribus amotis non stat religio: ergo Papa potest facere de 
      <lb ed="#S" n="87"/>monacho non monachum. si dicatur non valet, quia abbas 
      <lb ed="#S" n="88"/>dispensat in silentio qui non dispensat in castitate. 
       Di<lb ed="#S" break="no" n="89"/>cendum quod hoc est, quia illa dispensatio secundum regulam est 
      <lb ed="#S" n="90"/>sibi commissa &amp; non ista: Papa vero dispensat non quia regu 
      <lb ed="#S" n="91"/>la sibi committit: sed iure suo tanquam ille in cuius 
       praeiu<lb ed="#S" break="no" n="92"/>dicium nihil promitti potuit, &amp; qua ratione Papa potest 
       di<lb ed="#S" break="no" n="93"/>spensare in omnibus essentialibus: eandem &amp; fortiori 
       ratio<lb ed="#S" break="no" n="94"/>ne in duobus vel vno, sed verum quod tunc non remaneat mona 
      <lb ed="#S" n="95"/>chussi vel ab omnibus vel ab aliquibus absoluatur, quia illa 
      <lb ed="#S" n="96"/>tria sunt de essentia monachatus.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r29569-d1e2329" n="51">
      <!-- 51 -->Tertiadecima 
       con<lb ed="#S" break="no" n="97"/>clusio est de instantiis quae solent fieri contra id quod 
       di<lb ed="#S" break="no" n="98"/>ctum est Papam. scilicet posse dispensare in voto continentiae so 
      <lb ed="#S" n="99"/>lennizato per professionem, quamuis in parte solutae sint. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r29569-d1e2340" n="52">
               <lb ed="#S" n="100"/>
               <!-- 52 -->Prima instantia, quia abdicatio proprietatis sicut &amp; 
       cu<lb ed="#S" break="no" n="101"/>stodia castitatis adeo sunt annexa regulae monachali, vt 
      <lb ed="#S" n="102"/>contra eam nec summus Pontifex valeat licentiam 
       indul<lb ed="#S" break="no" n="103"/>gere, extra de statu monac. cum ad monasterium. in fin. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r29569-d1e2353" n="53">
               <lb ed="#S" n="104"/>
               <!-- 53 -->solutio, Papa non potest dispensare, sed irrritare, vel 
      <lb ed="#S" n="105"/>non potest dispensare quamdiu ille manet monachus, quia 
       es<lb ed="#S" break="no" n="106"/>sentialiter est hoc illi annexum, sed potest facere non 
       mona<lb ed="#S" break="no" n="107"/>chum.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r29569-d1e2366" n="54">
      <!-- 54 -->secunda instantia est, quia consecrata perpe 
      <lb ed="#S" n="108"/>tuo durant quamdiu &amp; illae res. solutio, solennitas voti pro 
      <lb ed="#S" n="109"/>ut dirimit matrimonium post contractum quo ad istum 
       effe<lb ed="#S" break="no" n="110"/>ctum per ecclesiam, quae statuit tales personas inhabiles, &amp; sic 
      <lb ed="#S" n="111"/>debet intelligi de voto. c. 1. lib. 6. alias falsum esset si 
       in<lb ed="#S" break="no" n="112"/>telligeretur quod essentia sua esset per ecclesiam: cum sacer or 
      <lb ed="#S" n="113"/>do qui est verum sacramentum non sit per ecclesiam, sed quod 
       irri<lb ed="#S" break="no" n="114"/>tet matrimonium sequens est annexum vterque ex statuto 
       ec<lb ed="#S" break="no" n="115"/>clesiae, &amp; non de iure naturali quo solum pater &amp; mater 
      <lb ed="#S" n="116"/>sunt inhabiles, nec lege diuina· Licet autem non possit fie 
      <lb ed="#S" n="117"/>ri quin consecratum fuerit consecratum: potest tamen fieri quod ex conse 
      <lb ed="#S" n="118"/>cratione non sequatur illud quod ex solo statuto ecclesiae 
      <lb ed="#S" n="119"/>ipsum consequit, cuiusmodi est esse inhabile ad matrimo 
      <lb ed="#S" n="120"/>nium.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r29569-d1e2399" n="55">
      <!-- 55 -->Tertia instantia est, quod Papa non potest dispensa 
      <lb ed="#S" n="121"/>re in matrimonio non consummato, sed professio soluit mater
       i<lb ed="#S" break="no" n="122"/>monium non consummatum, &amp; sic est fortius vinculum &amp; per 
       con<lb ed="#S" n="123" break="no"/>sequens minus dispensabile.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r29569-d1e2411" n="56">
      <!-- 56 -->solutio, professio soluit 
      <lb ed="#S" n="124"/>vinculum non consummatum, non ex statuto ecclesiae, sed ex hoc 
      <lb ed="#S" n="125"/>quod est mors ciuilis: vnde profiteri vitam heremiticam soluit 
       mri<lb ed="#S" break="no" n="126"/>monium, sicut vitam coenobiticam: potest autem Papa dispensare in 
      <lb ed="#S" n="127"/>morte ciuili: quia potest heremitam cogere ad epatum 
       redi<lb ed="#S" break="no" n="128"/>re. ideo &amp;c. Item quia in morte ciulli non est aliquod 
       rea<lb ed="#S" break="no" n="129"/>le amouendum sicut est in matrimonio: ideo ex statuto Dei 
      <lb ed="#S" n="130"/>est quod mors ciuilis, quae est dispensabilis per hominem tollat matri
      <lb ed="#S" n="131"/>monium indispensabile per hominem. Ista tertia instantia 
      <lb ed="#S" n="132"/>fit a quibusdam, &amp; sic, quia si Papa posset in solemni voto 
       conti<lb ed="#S" n="133" break="no"/>nentiae dispensare: tunc iste cum quo dispensaret, posset licite 
      <lb ed="#S" n="134"/>ad secundum reuerti &amp; contrahere matrimonium. sed pona-
      <!--0416.xml-->
          <pb ed="#S" n="416"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <!-- TODO: set column reading order in ocr4all -->
               <lb ed="#S" n="1"/>mus quod intrasset religionem post matrimonium initiatum, &amp; 
          <lb ed="#S" n="2"/>ratum, &amp; non consummatum, &amp; eo professo vxor eius contra 
          <lb ed="#S" n="3"/>xisset cum altero: tunc sequeretur quod aliquis viuente legitima 
          <lb ed="#S" n="4"/>vxore posset cum alia contrahere: hoc autem non vider, 
       qua<lb ed="#S" break="no" n="5"/>re &amp;c.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r29569-d1e2459" n="57">
      <!--57 -->Sed ad hoc ipsimet respondent &amp; bene, quia si 
          <lb ed="#S" n="6"/>cut non est inconueniens post matrimonium consummatum alterum 
          <lb ed="#S" n="7"/>mori, &amp; sic matrimonium solui, &amp; nihilominus si mortuus 
       su<lb ed="#S" break="no" n="8"/>scitaret, posset contrahere cum alia prima viuente, sicut non 
          <lb ed="#S" n="9"/>est inconueuiens qui post matrimonium initiatum &amp; per ingres 
          <lb ed="#S" n="10"/>sum religionis &amp; per mortem spiritualem solutum, si religiosus per di 
          <lb ed="#S" n="11"/>spensationem suscitet ad vitam ciuilem, quod contrahat cum alia 
       pri<lb ed="#S" break="no" n="12"/>ma viuente, nec propter hoc habet plures vxores sed vnam 
          <lb ed="#S" n="13"/>tm̃, quia cum prima fuit solutum mrimonium. 58 Ad 
       argumen<lb ed="#S" break="no" n="14"/>tum in oppositum est dicendum, quod votum religionis per se qui 
          <lb ed="#S" n="15"/>dem est perpetuum, licet per accidens sit temporale, vt dictum est.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>