<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#PetrusDePalude">Petrus Palude</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-06-17">June 17, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="S" n="cod-s1552l">Salamanca 1552</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-06-17" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#S" n="94"/>
            <cb ed="#S" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="khj78y-q19146"><!-- l4d6-q2 -->
            <head xml:id="khj78y-q19146-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="khj78y-q19146-Hd1e103" type="question-title">
     Utrum intentio in baptismo requiratur
   </head>
            <p xml:id="khj78y-q19146-d1e106">
               <lb ed="#S" n="73"/>QUAESTIO SECVNDA. 
      <lb ed="#S" n="74"/>De intentione ad baptismum requisita. 
      <lb ed="#S" n="75"/>Thom. 3. q. 64. art. scilicet 68. &amp; art. 7. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q19146-d1e115">
               <lb ed="#S" n="76"/>SECVNDO Quaeritur vtrum 
      <lb ed="#S" n="77"/>intentio in baptismo requiratur. 
      <lb ed="#S" n="78"/>Et videtur, quod non. quia i 
       requi<lb ed="#S" break="no" n="79"/>reretur, requireretur intetio 
       ba<lb ed="#S" break="no" n="80"/>ptizati, sed neutra requiritur. 
      <lb ed="#S" n="81"/>Non baptizati cum puer 
       inten<lb ed="#S" break="no" n="82"/>tione carens possit baptizari. 
      <lb ed="#S" n="83"/>Non etiam baptizantis: cum ebrio 
      <lb ed="#S" n="84"/>sus possit baptizare: nulla autem alia videtur requiri. 
       er<lb ed="#S" break="no" n="85"/>go &amp;c.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q19146-d1e139" n="2">
      <!-- 2 -->CONTRA, quia si ludo fiat baptis 
      <lb ed="#S" n="86"/>mus, non est baptismus.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q19146-d1e147" n="3">
      <!-- 3 -->RESPONDEO. 
      <lb ed="#S" n="87"/>Hìc sunt tria videnda. Primo, an requiratur intentio 
      <lb ed="#S" n="88"/>in baptizante, &amp; in baptizato. secundo, vtrum 
       requira<lb ed="#S" break="no" n="89"/>tur rectitudo intentionis. Tertio, vtrum in baptizante 
      <lb ed="#S" n="90"/>requiratur intentio mentalis, vel sufficiat expressio 
       vo<lb ed="#S" break="no" n="91"/>calis.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q19146-d1e163" n="4">
      <!-- 4 -->Quantum ad primum dicendum, quod vtriusque 
      <lb ed="#S" n="92"/>intentio requiritur, sed differenter, quia paruulus, vel 
      <lb ed="#S" n="93"/>ab infantia furiosus non sua: sed aliena 
       intentionepa<lb ed="#S" break="no" n="94"/>rentum, vel offerentium, aut baptizantis etiam si solus 
       es<lb ed="#S" break="no" n="95"/>set cum baptizando baptiratur. si autem dormiens sit, vel 
      <lb ed="#S" n="96"/>amens, qui prius habuit vsum rationis, non 
       baptira<lb ed="#S" break="no" n="97"/>turinisi prius intenderit actu, &amp; per consequens tunc 
       ha<lb ed="#S" break="no" n="98"/>bita. Vnde qui semper contradixerunt, non repiciunt cha 
      <lb ed="#S" n="99"/>racterem. Qui autem timore, vel aliter consentiunt cha 
      <lb ed="#S" n="100"/>racterem recipiunt: &amp; ad fidem cogunt. stare. c. Maiores. 
      <lb ed="#S" n="101"/>Qui autem vsum rationis actu habent: nisi actu 
       consen<lb ed="#S" break="no" n="102"/>tiant, nihil recipiunt. Baptiaantis vero intentio semper 
      <lb ed="#S" n="103"/>est necessaria. 5. Quantum ad secundum, sciendum 
      <lb ed="#S" n="104"/>est, quod rectitudo intentionis non requiritur ex parte bapti 
      <lb ed="#S" n="105"/>aantis, qui forte salutem solum corporis pueri intendit, vt 
      <lb ed="#S" n="106"/>habei de conse. di. 4. Non illud te moueat, &amp; habetur in 
      <lb ed="#S" n="107"/>litera. Nec baptizati, qui forte quaestum intendit, vt 
       Iu<lb ed="#S" break="no" n="108"/>dei saepe faci unt: sed peruersitas intentionis 
       baptizan<lb ed="#S" break="no" n="109"/>di sibi aufert rem sacramenti: baptizans autem sibi soli 
       no<lb ed="#S" break="no" n="110"/>cet, sed requirit intentio quo ad sacramentum. scilicet quod iste intendat 
      <lb ed="#S" n="111"/>recipere, &amp; ille tradere, quod ecclesia facit.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q19146-d1e211" n="6">
      <!-- 6 -->Quod 
      <lb ed="#S" n="112"/>non est, sic intelligendum, quod facit ecclesia Rom̃. vel 
       ca<lb ed="#S" break="no" n="113"/>tholica ista, sed quod Christus ordina uit, &amp; quod facie 
      <lb ed="#S" n="114"/>ecclesia catholica, quaecunque sit illa, quia sicut nos 
       inden<lb ed="#S" break="no" n="115"/>dimus facere, quod facit ecclesia nostra, &amp; nulla alia, ita 
      <lb ed="#S" n="116"/>similiter intendunt facere Graeci, &amp; haeretici, quod facis 
      <lb ed="#S" n="117"/>ecclesia illorum, &amp; nulla alia. Ecclesia autem illorum non est 
      <lb ed="#S" n="118"/>ecclesia, sed synagoga satanae, &amp; tamen non rebaptizamus 
      <lb ed="#S" n="119"/>ab eis baptizatos. Et hoc est, quia intendunt facere, quod 
      <lb ed="#S" n="120"/>Christus instituit, &amp; dare verum baptismum: licet putent nos 
      <lb ed="#S" n="121"/>non dare baptismum verum. Et hoc sufficit. Vnde non 
       opor<lb ed="#S" break="no" n="122"/>tet, quod intendat facere, quod facit ecclesia formaliter: sed ma 
      <lb ed="#S" n="123"/>terialiter, &amp; dare verum baptismum Christi.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q19146-d1e242" n="7">
      <!-- 7 -->
       Quan<lb ed="#S" break="no" n="124"/>tum ad tertium, dicunt quidam, o non sufficit sola expresio 
      <lb ed="#S" n="125"/>vocalis, sed requiritur mentalis. Quod probant 
       quadru<lb ed="#S" break="no" n="126"/>pliciter. Primo, qu dicere, quod sola vocalis exprescio requi 
      <lb ed="#S" n="127"/>ratur: contradicit principali conclusioni, quae dicit, in 
      <lb ed="#S" n="128"/>tentio ministri requiritur ad baptismum, quia constat, quod 
      <lb ed="#S" n="129"/>intentio est actus interior, &amp; mentalis. si erpo ille desit. 
      <!--0095.xml-->
      <pb ed="#S" n="95"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>quantumcunque verba exteriora significantia intentionem 
      <lb ed="#S" n="2"/>proferantur: non est ibi intentio: sed proferuntur verba, sicut 
      <lb ed="#S" n="3"/>a non intelligente, sicut esset pica, vel sicut a mentiente, si 
      <lb ed="#S" n="4"/>intelligat.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q19146-d1e275" n="8">
      <!-- 8 -->secundo, quia plus requirit ad sacramentum 
      <lb ed="#S" n="5"/>intentio mentalis conferentis, quam suscipientis: nam in omni 
      <lb ed="#S" n="6"/>actione intentio magis attribuitur agenti, quam passo, sed ad 
      <lb ed="#S" n="7"/>sacramentum requirit intentio suscipientis sacramentum interpretatiua: 
      <lb ed="#S" n="8"/>si sit paruulus, &amp; si sit adultus propria: qui enim nec simpli 
      <lb ed="#S" n="9"/>citer, nec conditionaliter vult baptizari nihil recipit, vt 
      <lb ed="#S" n="10"/>habetur extra de bap. &amp; eius effectu. c. Maiores. ergo for 
      <lb ed="#S" n="11"/>tiori ratione requiritur mentalis intentio ex parte bapti 
      <lb ed="#S" n="12"/>zantis.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q19146-d1e297" n="9">
      <!-- 9 -->Tertio, quia si sufficeret exterior 
       expres<lb ed="#S" break="no" n="13"/>sio verborum absque mentali intentione, tunc qui baptizat 
      <lb ed="#S" n="14"/>sub praescripta forma verborum ab aliquo intendente solum 
      <lb ed="#S" n="15"/>iocum: vere esset baptizatus: hoc autem falsum est, vt 
       pa<lb ed="#S" break="no" n="16"/>tet per Aug. in lib. de baptismo paruulorum. licet in 
       lite<lb ed="#S" break="no" n="17"/>ra praesentis distinctionis dicat, quod in hoc esset 
       diui<lb ed="#S" break="no" n="18"/>num oraculum implorandum: hoc enim dicit, quando incertum 
      <lb ed="#S" n="19"/>est, an fuerit solo ioco baptizatus, an cum ioco intenderetur 
      <lb ed="#S" n="20"/>sacramentum. Legimus enim, quod cum puer Atha. Iudendo se simulans 
      <lb ed="#S" n="21"/>episcopum quosdam pueros baptizauerit: iudicatum est, quod non 
      <lb ed="#S" n="22"/>rebaptizarentur: quia inuentum fuit, quod ipse intentionem habue 
      <lb ed="#S" n="23"/>rit vere baptizandi. Quod ex hoc patuit: quia non nisi 
       ca<lb ed="#S" break="no" n="24"/>thecumenos baptizauit Vbi autem constaret, quod solo ioco face 
      <lb ed="#S" n="25"/>ret: non intentione baptizandi: essent omnino rebaptizandi, 
      <lb ed="#S" n="26"/>eo quod primo nihil esset factum.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q19146-d1e333" n="10">
      <!-- 10 -->Quarto, quia sicut 
      <lb ed="#S" n="27"/>actus exercitus exprimitur in forma verborum baptismi: sic 
      <lb ed="#S" n="28"/>expraemitur in forma verborum matrimonij, vt cum dicit accipio te 
      <lb ed="#S" n="29"/>in meam, sed nullum est matrimonium: si desit interior consensus, 
      <lb ed="#S" n="30"/>vel intentio animorum, quantumcunque sit expressa exterior 
      <lb ed="#S" n="31"/>forma verborum: extra de spons. c. tua dudum. ergo &amp;c. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q19146-d1e349" n="11">
               <lb ed="#S" n="32"/>
               <!-- 11 -->Et ideo dicunt, &amp; solam expressionem verborum requi 
      <lb ed="#S" n="33"/>ri: potest dupliciter intelligi: vno modo sic, quod ad bapti. non 
      <lb ed="#S" n="34"/>requirat mentalis ministri intentio: quae semp, &amp; actu con 
      <lb ed="#S" n="35"/>comitei actum eius: &amp; hoc verum est: sed sufficit, quod ab 
       in<lb ed="#S" break="no" n="36"/>tentione procedat, &amp; ex vi principalis, tanquam ex radice per 
      <lb ed="#S" n="37"/>ficiatur: quia in operibus meritoriis non plus requiritur: in qui 
      <lb ed="#S" n="38"/>bus tantu, vel plus est necessaria intentio operantis: quia 
      <lb ed="#S" n="39"/>talia opera totam efficaciam habent ex intentione operantis. 
      <lb ed="#S" n="40"/>Vix enim est possibile, qui in vno opere, quantumcunque mo 
      <lb ed="#S" n="41"/>dico interrumpatur intentio.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q19146-d1e375" n="12">
      <!-- 12 -->si autem intelligat, 
      <lb ed="#S" n="42"/>quod talis intentio ministri nullo modo requirat, sed sufficit 
      <lb ed="#S" n="43"/>vocalis expressio verborum institutorum ab ecclesia absque 
      <lb ed="#S" n="44"/>hoc, quod minister a principio, vel tunc intendat facere, quod 
      <lb ed="#S" n="45"/>facit ecclesia, falsum est, vt probatum est.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q19146-d1e388" n="13">
      <!-- 13 -->Hiis non ob 
      <lb ed="#S" n="46"/>stantibus, potest sustineri opinio, quod sola expressio verborum 
      <lb ed="#S" n="47"/>sufficiat: quia quaedam sacramenta sunt, in quibus homo non est 
      <lb ed="#S" n="48"/>principale agens: sed instrumentale, &amp; tunc non requirit 
      <lb ed="#S" n="49"/>intetio cius: sed sufficit exterior expressio, per quam salua 
      <lb ed="#S" n="50"/>tur virtus verbi, sicut in baptismo confirmatione, &amp; 
       conse<lb ed="#S" break="no" n="51"/>cratione, siue ille intendat, siue non, cum dicit: Baptizo 
      <lb ed="#S" n="52"/>te, vel vngo te, vel confirmo te, vel hoc est corpus meum: 
      <lb ed="#S" n="53"/>quae omnia vera esse possunt, siue ille intendat, siue non, 
      <lb ed="#S" n="54"/>sicut est de seruo, &amp; domino, non oportet, qui seruus intendat, 
      <lb ed="#S" n="55"/>quando dominus per seruum rem suam vendit: dum tamen dominus intendat, &amp; 
      <lb ed="#S" n="56"/>seruus verba congrua proferat exterius: licet seruus non in 
      <lb ed="#S" n="57"/>tendat dominium transferre: quia nec hoc ad eum pertinet, quia dominus 
      <lb ed="#S" n="58"/>non est veruntamen dominium transfertur. Et similiter quando ali 
      <lb ed="#S" n="59"/>quis per interpretem confidet, licet interpres ludere 
       in<lb ed="#S" break="no" n="60"/>tedat: si tamen confitens confiteri intendat verum sacramentum est. Et 
      <lb ed="#S" n="61"/>similiter, quando aliquis per nuncium procuratorem, vel 
       episto<lb ed="#S" break="no" n="62"/>am matrimonium contrahere intendat, verum matrimonium 
      <lb ed="#S" n="63"/>est: licet epistola nihil intendat, &amp; quod nuncius, vel 
       pro<lb ed="#S" break="no" n="64"/>curator contrarium intendat, quamuis iniuste distinguerent 
      <lb ed="#S" n="65"/>inter nuncium, qui concipit verbum in persona Domini, aut 
       ser<lb ed="#S" break="no" n="66"/>uum, qui defert literas, nihil tamen eorum intentio efficit. 
       Vn<lb ed="#S" break="no" n="67"/>de domini intentio requirit, &amp; secundum hoc Graecus baptiza- 
      <!--0095.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>ret non intendens: quia in tertia persona, &amp; episcopus ordina 
      <lb ed="#S" n="69"/>ret non intendens, qui dicit: Accipe potestatem, &amp; sacerdos 
      <lb ed="#S" n="70"/>conficeret, non intelligens, qui in persona Christi verba pro 
      <lb ed="#S" n="71"/>fert. Et sic posset dici prosequendo primam opinionem, quod re 
      <lb ed="#S" n="72"/>quirit intentio in principali agente, non autem in instrumen 
      <lb ed="#S" n="73"/>tali. Quia in matrimonio ratione, qua est contractus per 
      <lb ed="#S" n="74"/>sonarum ipsi contrahentes, sunt principales. Inde est, quod nisi 
      <lb ed="#S" n="75"/>consentiant quicquid verbis exprimant, aut aliunde fit, ni 
      <lb ed="#S" n="76"/>hil agitur. similiter in confessione, in qua peccata sunt 
      <lb ed="#S" n="77"/>principalis materia, quorum principalis actor est confitens, 
      <lb ed="#S" n="78"/>si iste intendat ludere, &amp; non confiteri, nihil agit. sed 
       con<lb ed="#S" break="no" n="79"/>ferens sacramentum non est nisi sacramenti instrm, &amp; nuncius. ergo non 
      <lb ed="#S" n="80"/>requiritur eius intentio, sed sufficit congrua verborum 
       expres<lb ed="#S" break="no" n="81"/>sio.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q19146-d1e475" n="14">
      <!-- 14 -->Praeterea si aliquis ignem applicet ad stu 
      <lb ed="#S" n="82"/>pam, quamuis non intendat conburere nihilominus quamuis nolit 
      <lb ed="#S" n="83"/>combureret: quia virtus in igne existens agit de 
       necessita<lb ed="#S" break="no" n="84"/>te naturae, nihil accipiens ab applicante. si ergo sit 
       vir<lb ed="#S" break="no" n="85"/>tus in sacramentis, cum illa non sit in eis ab ipso ministro: sed a 
      <lb ed="#S" n="86"/>Deo quamuis minister applicans non intendat, oportet tamen, quod 
      <lb ed="#S" n="87"/>virtus agat, &amp; hoc videtur esse in baptismo, in quo non est 
      <lb ed="#S" n="88"/>necessarius determinatus minister, sed in aliis, quae requi 
      <lb ed="#S" n="89"/>runtur determinatum ministrum, si nihil intendat, videtur, quod 
      <lb ed="#S" n="90"/>nihil faciat, sicut solus sacerdos vngit, conficit, absoluit, &amp; 
      <lb ed="#S" n="91"/>solus episcopus ordinat, confirmat inquantum huiusmodi: vnde 
      <lb ed="#S" n="92"/>forma, &amp; materia non sufficiunt: vnde cum ipse sit agens 
      <lb ed="#S" n="93"/>principale. nisi hoc intendat, videt, quod nihil agat: quia ea, 
      <lb ed="#S" n="94"/>quae applicantur ab ipso, habent, quod aliquid agant. sab intentio 
      <lb ed="#S" n="95"/>ne sua.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q19146-d1e510" n="15">
      <!-- 15 -->Et ideo potest dici, quod in omnibus sacramentis, in 
      <lb ed="#S" n="96"/>quibus operatur virtus hominis  supernaturalis, &amp; quae requirunt 
      <lb ed="#S" n="97"/>characterem in ministro requiritur intentio ministri in 
       con<lb ed="#S" break="no" n="98"/>firmado, ordinando, conficiendo, absoluendo, inungendo in 
      <lb ed="#S" n="99"/>matrimonium contrahendo: sed non in baptizando, vbi non 
      <lb ed="#S" n="100"/>est nisi applicatio, sicut in applicante ignem.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q19146-d1e527" n="16">
      <!-- 16 -->Po 
      <lb ed="#S" n="101"/>test ergo dici praedicta recolligendo, vel quod in solo 
       ma<lb ed="#S" break="no" n="102"/>trimonio requiritur interior intentio, quia in isto solo 
       ho<lb ed="#S" break="no" n="103"/>mo est principale agens in omnibus alis instrumentale, 
      <lb ed="#S" n="104"/>vel quod in solo baptismo non requiritur: quia ipse baptizans est 
      <lb ed="#S" n="105"/>sicut applicans, in caeteris vero omnibus est sicut propria 
      <lb ed="#S" n="106"/>virtute aliquid coagens, &amp; per hoc quasi principale agens. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q19146-d1e545" n="17">
               <lb ed="#S" n="107"/>
               <!-- 17 -->si quis vellet sustinere hanc vltimam opinionem 
      <lb ed="#S" n="108"/>posset respondere probabiliter ad quatuor superius tactas 
      <lb ed="#S" n="109"/>rationes.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q19146-d1e556" n="18">
      <!-- 18 -->Ad primum posset dici, quod requiritur 
      <lb ed="#S" n="110"/>intentio ministri proferendi verba, &amp; applicandi materiam, 
      <lb ed="#S" n="111"/>sicut facit ecclesia: sed non requirit intentio aliquid 
       ope<lb ed="#S" break="no" n="112"/>randi, cum nec ipse aliquid ibi operai, sicut de applicante 
      <lb ed="#S" n="113"/>ignem dictu est.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q19146-d1e569" n="19">
      <!-- 19 -->Ad secundum, dicendum, si non es 
      <lb ed="#S" n="114"/>set aliquis in mundo, qui intenderet baptismum suscipere pro 
      <lb ed="#S" n="115"/>paruulo: dum tamen aliquis intenderet eum vere baptizare, 
      <lb ed="#S" n="116"/>vere esset baptizatus: de adulto autem, quia ipse 
       principali<lb ed="#S" break="no" n="117"/>ter cooperari habet ad sui salutem reqrit, quod intendat illud 
      <lb ed="#S" n="118"/>recipere, &amp; bene recipere, si debeat vtrunque effectum habe 
      <lb ed="#S" n="119"/>re: vnde ad formam argumenti est dicendum, quod si est agens 
      <lb ed="#S" n="120"/>principale, &amp; necessariu requiritur intentio agentis, &amp; 
       pa<lb ed="#S" break="no" n="121"/>tientis. sed quando est solum agens instrumentale applicans non 
      <lb ed="#S" n="122"/>requirit. Vnde sicut ad hoc, quod medicina sanet, sufficit, quod 
      <lb ed="#S" n="123"/>illa ipsa, quae de se est sanatiua, applicetur, &amp; natura 
       in<lb ed="#S" break="no" n="124"/>firmi cooperetur. Nec oportet, quod applicans medicus, vel 
       apo<lb ed="#S" break="no" n="125"/>thecarius intendat sanare. sed forte magis intoxicare: 
       si<lb ed="#S" break="no" n="126"/>cut mulier credens occidere virum leprosum veneno, quem 
      <lb ed="#S" n="127"/>curauit, sic in baptismo in quo minister non est nisi 
       ad<lb ed="#S" break="no" n="128"/>hibens medicinam efficacem non sua intentio requiritur, qui 
      <lb ed="#S" n="129"/>nihil cooperat, sed illa suscipientis, quae cooperat ad sui 
      <lb ed="#S" n="130"/>iustificationem. Vnde non est simile de actionibus aliis. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q19146-d1e611" n="20">
               <lb ed="#S" n="131"/>
               <!-- 20 -->Ad tertium dicendum, quod si vterque ludere intendat, 
      <lb ed="#S" n="132"/>nihil agitur. sed si solus ille, qui baptizat ludere, vel de 
      <lb ed="#S" n="133"/>ludere intendat: velit tamen dicere, vel applicare quicquid 
      <lb ed="#S" n="134"/>ecclesia exterius dicit, vel facit, &amp; ita facit, nihil nisi ludum. 
      <!--0096.xml-->
      <pb ed="#S" n="96"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>Ex quo tamem, qui petit baptismum, intendit baptizari, batii 
      <lb ed="#S" n="2"/>mus est, quia ecclesia, quae eum posuit, non intendebat per 
      <lb ed="#S" n="3"/>eum decipere, &amp; si diceret, quod intendebat ludere, non 
       ba<lb ed="#S" break="no" n="4"/>ptizare, ci credendum non esset ad rebaptizandum, sicut non 
      <lb ed="#S" n="5"/>creditur ei, qui verba matrimonij protulit, si dicat, quod non 
      <lb ed="#S" n="6"/>intendebat, imo ipsemet, qui certus est, rebaptizare non 
      <lb ed="#S" n="7"/>debet, quia verus baptismus fuit, &amp; si rebaptizaret, punien 
      <lb ed="#S" n="8"/>dus esset.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q19146-d1e648" n="21">
      <!-- 21 -->Ad quartum dicendum non est simile, 
      <lb ed="#S" n="9"/>in quo consensus interior est causa principalis, &amp; non 
       in<lb ed="#S" break="no" n="10"/>strum entalis, &amp; ipsae personae sunt principales essentiam 
      <lb ed="#S" n="11"/>matrimonij, &amp; contractum quendam causantes, &amp; ideo 
       in<lb ed="#S" break="no" n="12"/>tentio eorum requirit, sicut &amp; in conficiente: secus autem 
      <lb ed="#S" n="13"/>est in aliis sacramentis, in quibus homo est minister, &amp; 
       instru<lb ed="#S" break="no" n="14"/>montum. solutio autem, quam dant ad rationem, non valet: 
      <lb ed="#S" n="15"/>quia quantucunque offerentes intendant baptismum verum, 
      <lb ed="#S" n="16"/>si tum illae adhibent ceruisiam loco aquae, vel non dicant ver 
      <lb ed="#S" n="17"/>ba debita, Deus uon suppleret: materia igitur non ita 
      <lb ed="#S" n="18"/>saltem essentialiter requiritur intentio ministri, sicut mate 
      <lb ed="#S" n="19"/>ria, vel forma: tamen Deus intentionem supplet, qui formam, 
      <lb ed="#S" n="20"/>vel materiam non suppleret. si enim parentes aquam deside 
      <lb ed="#S" n="21"/>rarent, nec haberent, &amp; sic puer moreret, non propter hoc 
      <lb ed="#S" n="22"/>saluaretur, nisi forte de gratia speciali per orationes 
       co<lb ed="#S" break="no" n="23"/>rum.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q19146-d1e686" n="22">
      <!-- 22 -->Ad argumentum in oppositum respondent 
      <lb ed="#S" n="24"/>de contraria opinione, quod intentio pueri 
       interpraetati<lb ed="#S" break="no" n="25"/>ua est ipsius ecclesiae, vel parentum, qui offerunt: ebriosus 
      <lb ed="#S" n="26"/>autem accipitur non pro illo, qui vsum rationis, non 
       ha<lb ed="#S" break="no" n="27"/>bet. sed qui vno, vel alio peccato irritus, nihilominus 
      <lb ed="#S" n="28"/>scit, quid facit, &amp; baptizare intendit.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q19146-d1e702" n="23">
      <!-- 23 -->Et aliqui 
      <lb ed="#S" n="29"/>dicunt primam opinionem superius recitatam esse de mente 
      <lb ed="#S" n="30"/>Tho. in opere, &amp; in summa in solutione argumenti 
       pri<lb ed="#S" break="no" n="31"/>mi. in. 4. vbi dicit, quod in instrumento inanimaro: quo non 
      <lb ed="#S" n="32"/>agitur tantum: sed quodammodo agit: requiritur intentio exe 
      <lb ed="#S" n="33"/>quendi ministerium: ad quod applicatum est. In summa. q. 
      <lb ed="#S" n="34"/>64. dicit intentio ministri sic, quod intendad facere, quod 
       fa<lb ed="#S" break="no" n="35"/>cit ecclesia. Et si non adsit actualis intentio: quando actu 
       pro<lb ed="#S" break="no" n="36"/>fert verba dummodo prius intenderit, sacramentum non impedit, 
      <lb ed="#S" n="37"/>quia tunc operatur in vim principalis intentionis. Non enim 
      <lb ed="#S" n="38"/>oportet, quod semper in opere intentio cuniungatur: sed sufficit, 
      <lb ed="#S" n="39"/>quod opus ex intentione procedat: haec Tho. Addunt autem aliꝗ, 
      <lb ed="#S" n="40"/>quod si intelligat, quod mentalis intentio ministri: in sacro nullo 
      <lb ed="#S" n="41"/>modo requiratur: sed quod sufficit vocalis expressio verborum 
      <lb ed="#S" n="42"/>institutorum ab ecclesia: absque hoc, quod minister a principio 
      <lb ed="#S" n="43"/>vel tunc intendat facere, quod facit ecl'ia falsum est, vt dedu 
      <lb ed="#S" n="44"/>ctum est.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q19146-d1e741" n="24">
      <!-- 24 -->sed prima opi. tanquam communior, &amp; tu 
      <lb ed="#S" n="45"/>tior est tenenda. Ideo ad pdicta dicendum ad primum, quod si 
      <lb ed="#S" n="46"/>dominus nollet rei venditae dominium transferri, nisi per voluntatem 
      <lb ed="#S" n="47"/>serui: tunc defectus intentionis in seruo impediret 
       translatio<lb ed="#S" break="no" n="48"/>nem dominij. sic autem est hic, quia voluntas Christi est secundum in 
      <lb ed="#S" n="49"/>tentionem ministri sacramenta operari, vt patet per illud, 
       quod<lb ed="#S" break="no" n="50"/>cunq, solueris super terram &amp;c. Et quorum remiseritis 
       pec<lb ed="#S" break="no" n="51"/>cata &amp;c. Cui enim Dominus committit claues, committit potesta 
      <lb ed="#S" n="52"/>tem secundum voluntatem suam aperiendi, &amp; claudendi. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q19146-d1e763" n="25">
               <lb ed="#S" n="53"/>
               <!-- 25 -->Per idem ad alia de igne, &amp; medicina: quia non 
      <lb ed="#S" n="54"/>habent virtutem agendi ex intentione applicantis, sicut 
       ha<lb ed="#S" break="no" n="55"/>bent sacramenta: vnde non est simile.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q19146-d1e774" n="26">
      <!-- 26 -->Ad argumen 
      <lb ed="#S" n="56"/>tum in titulo quaestionis adductum patet solutio ex dictis. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>