<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#PetrusDePalude">Petrus Palude</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-06-17">June 17, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="S" n="cod-s1552l">Salamanca 1552</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-06-17" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#S" n="116"/>
            <cb ed="#S" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="khj78y-q27150"><!-- l4d9-q2 -->
            <head xml:id="khj78y-q27150-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="khj78y-q27150-Hd1e103" type="question-title">
     Utrum peccatori liceat sumere corpus Christi
   </head>
            <p xml:id="khj78y-q27150-d1e106">
               <lb ed="#S" n="97"/>QVAESTIO SECVNDA. 
      <lb ed="#S" n="98"/>De licita sumptione corporis Christi. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q27150-d1e113">
               <lb ed="#S" n="99"/>Thom. 3. q. scilicet art.  4 &amp;. 5. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q27150-d1e118">
               <lb ed="#S" n="100"/>SECVNDO Quaerii. Vtrum 
      <lb ed="#S" n="101"/>peccatori liceat sumere 
       cor<lb ed="#S" break="no" n="102"/>pus Christi. Et videtur, quod non: 
      <lb ed="#S" n="103"/>qa minus est videre, vel tan 
      <lb ed="#S" n="104"/>gere, quam sumere, sed peccatori 
      <lb ed="#S" n="105"/>non licet videre: quia 
       Bethsa<lb ed="#S" break="no" n="106"/>mitae videntes archam Domini 
      <lb ed="#S" n="107"/>sunt percussi. 1. Reg. 6. non 
      <lb ed="#S" n="108"/>licet etiam tangere, quia Oza 
       tan<lb ed="#S" break="no" n="109"/>gens archam Domini percussus est 
      <lb ed="#S" n="110"/>2. Reg. 6. ergo nec sumere licet.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q27150-d1e145" n="2">
      <!-- 2 -->CONTRA 
      <lb ed="#S" n="111"/>ga omnes peccauerunt, &amp; peccatores constituti sunt: quia 
      <lb ed="#S" n="112"/>omnes declinauerunt, &amp; non est, qui faciat bonum, non esi 
      <lb ed="#S" n="113"/>vsque ad vnum. ergo nullus deberet communicare. ergo &amp;c.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q27150-d1e156">
               <lb ed="#S" n="114"/>
               <!--3 -->REsPONDEO. Circa id, quod quaeritur, vi 
      <lb ed="#S" n="115"/>denda sunt tria. Primo id, quod quaeritur. secundo, 
       ostende<lb ed="#S" break="no" n="116"/>tur grauitas peccati indigne, siue cum peccato mortali su 
      <lb ed="#S" n="117"/>mentium. Tertio, proptor argu mentum factum videbit, vtrum 
      <lb ed="#S" n="118"/>peccatori liceat corpus Christi videro, vel tangere. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q27150-d1e172" n="4">
               <lb ed="#S" n="119"/>
               <!-- 4 -->QVANTVM ad primum est sciendum, quod poccator 
      <lb ed="#S" n="120"/>sumens hoc sacramentum aut est sibi conscius de peccato 
       mor<lb ed="#S" break="no" n="121"/>ali, aut non: si sic peccat mortaliter sumendo non coptri 
      <lb ed="#S" n="122"/>tus, &amp; non confessus, si haberet copiam sacerdotis. Ratio est, 
      <lb ed="#S" n="123"/>ga irreuerentia, &amp; abusus tanti sacramenti non potest esse 
      <lb ed="#S" n="124"/>sine peccato mortali: sed in accipiente cum conscientia morta 
      <lb ed="#S" n="125"/>lis est irreuerentia, &amp; abusus tanti sacri ergo talis abusus, 
      <lb ed="#S" n="126"/>&amp; accessus non est sine mortali. Minor probatur duplici 
      <lb ed="#S" n="127"/>ter: primo, ex modo sumendi hoc sacim sic. sicut vsus 
      <lb ed="#S" n="128"/>corporalis non competit, nisi viuenti corporaliter, sic nec vsus 
      <lb ed="#S" n="129"/>cibi spiritualis, nisi viuente spiritualiter: peccator autem est 
      <!--0117.xml-->
      <pb ed="#S" n="117"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>mortnus spiritualiter. ergo abutit, si sumat.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q27150-d1e209" n="5">
      <!-- 5 -->
       se<lb ed="#S" break="no" n="2"/>cundo patet idem ex re sacramenti, quae est duplex vna 
      <lb ed="#S" n="3"/>contenta, &amp; signata, quae est Christus. Alia signata, sed non 
      <lb ed="#S" n="4"/>contenta, quae est corpus mysticum eius, quod est societas 
      <lb ed="#S" n="5"/>sanctorum sibi, &amp; Christo capiti per charitatem coherentium. 
      <lb ed="#S" n="6"/>Ex hoc autem arguitur sic. Quicunque ad hoc sacramentum accedit, 
      <lb ed="#S" n="7"/>praetendit se anhelare ad vnionem cum Christo, &amp; membris 
      <lb ed="#S" n="8"/>eius: sed existens in conscientia mortali ad hoc non tendit: 
      <lb ed="#S" n="9"/>sed magis recedit. ergo peccator accedens cum 
       conscien<lb ed="#S" break="no" n="10"/>tia mortali reus est fictionis: cum vnum intendat, &amp; aliud 
      <lb ed="#S" n="11"/>praetendat: fictio autem respectu sacramenti, &amp; maxime talis 
      <lb ed="#S" n="12"/>est peccatum mortale. ergo &amp;c. si autem peccator non sit conscius 
      <lb ed="#S" n="13"/>de peccato mortali hoc potest esse dupliciter: vno modo, 
      <lb ed="#S" n="14"/>quia nescit se hoc commisisse peccatum. secundo, quia scit se 
       commis<lb ed="#S" break="no" n="15"/>sisse, sed reputat sibi fuisse dimissum, quia credit se 
       contri<lb ed="#S" break="no" n="16"/>tum esse. Primum potest contingere dupliciter: vno modo, 
      <lb ed="#S" n="17"/>quia non recolit de facto: alio modo, quia recolit, sed non 
       cre<lb ed="#S" break="no" n="18"/>dit illud esse peccatum, quod tamen secundum veritatem peccatum 
      <lb ed="#S" n="19"/>est. si non recolit de facto, aut discussit conscientiam, aut 
      <lb ed="#S" n="20"/>non. si discussit, &amp; tamen non recolit, non peccat 
       acceden<lb ed="#S" break="no" n="21"/>do ad sacramentu: imo forte veniam obliti consequitur ex 
      <lb ed="#S" n="22"/>vi sacramenti. Vnde Aug. dicit in quodam sermone: quod 
      <lb ed="#S" n="23"/>corpus Domini dum manducatur viuificat mortuos. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q27150-d1e261" n="6">
               <lb ed="#S" n="24"/>
               <!-- 6 -->si vero non discussit diligenter, &amp; ob hoc non 
       de<lb ed="#S" break="no" n="25"/>uenit in notitiam peccati commissi peccat mortaliter. Ra 
      <lb ed="#S" n="26"/>tio horum duorum est: quia voluntaria omissio circustantiae, 
      <lb ed="#S" n="27"/>quae ad factum requirit, non excusat, sed aggrauat: sed dis 
      <lb ed="#S" n="28"/>cussio conscientiae est conditio, quae requiritur in suscipiente 
      <lb ed="#S" n="29"/>hoc sacramentum: iuxta illud · 2. Cor. 11. Probet seipsum homo 
      <lb ed="#S" n="30"/>&amp;c. ergo talis omissio nullum excusat, sed aggrauat. ergo 
      <lb ed="#S" n="31"/>si propter indiscutionem conscientiae aliquis non recolit de 
      <lb ed="#S" n="32"/>peccato non excusat, quin accedat ad sacramentum, vt 
       pecca<lb ed="#S" break="no" n="33"/>tor. Nam &amp; iustus accedens ad hoc sacramentum sine 
       discussio<lb ed="#S" break="no" n="34"/>ne forte peccat: nisi quod in ipso iusto, qui consueuit passim 
      <lb ed="#S" n="35"/>scruptari conscientiam suam sufficit breuis, &amp; quasi 
       transi<lb ed="#S" break="no" n="36"/>toria discussio, quae non sufficeret in alio per eandem 
       ra<lb ed="#S" break="no" n="37"/>tionem diligens discussio excusat istum, qui non recolit de pec 
      <lb ed="#S" n="38"/>cato commisso, ex quo fecit, quod in se fuit.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q27150-d1e298" n="7">
      <!-- 7 -->si 
      <lb ed="#S" n="39"/>autem recolit, licet de facto non credat illud esse peccatum, non 
      <lb ed="#S" n="40"/>excusatur, quin peccet accedendo: qm̃ ignorantia, quae non 
      <lb ed="#S" n="41"/>excusat facientem a peccato dum facit, non excusat eum a pec 
      <lb ed="#S" n="42"/>cato dum sacramentum recipit, sed talis est huiusmodi ignorantia. Non 
      <lb ed="#S" n="43"/>enim excusat facientem a peccato, ex quo ponimus cum in 
      <lb ed="#S" n="44"/>peccato, licet ignoret. Haec enim ignorantia vel est iuris, 
      <lb ed="#S" n="45"/>vel particularis circumstantiae, quam talis tenebatur scire: alio 
      <lb ed="#S" n="46"/>quin non peccasset. ergo non excusatur, quin accedat, vt 
      <lb ed="#S" n="47"/>peccator, &amp; per consequens peccat.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q27150-d1e323" n="8">
      <!-- 8 -->Qui autem 
      <lb ed="#S" n="48"/>scit se commisisse peccatum, credit tamen sibi esse dimissum, qui cre 
      <lb ed="#S" n="49"/>dit se esse contritum, &amp; scit se esse confessum: non peccat, si 
      <lb ed="#S" n="50"/>sacramentum sumat, quia vbi non potest haberi certitudo plena 
       suf<lb ed="#S" break="no" n="51"/>ficit probabilis coniectura. scilicet quod homo doleat de praeterito, 
      <lb ed="#S" n="52"/>&amp; caueat per propositum de futuris. sed si homo no habeat 
      <lb ed="#S" n="53"/>nisi venialia, nunquam impedit. Vnde de consec. dis. 2. si non 
      <lb ed="#S" n="54"/>tanta sint peccata, vt pro eis quis excommunicetur. i. morta 
      <lb ed="#S" n="55"/>lia non debet se a medicina corporis, &amp; sanguinis 
       Domi<lb ed="#S" break="no" n="56"/>ni separare. i. non tenerur. si autem homo est contritus, &amp; non 
      <lb ed="#S" n="57"/>confessus de peccato mortali non debet communicare 
       quo<lb ed="#S" break="no" n="58"/>usq, confessus fuerit: nisi necessitas vrgeat, vel quia est dies 
      <lb ed="#S" n="59"/>Paschae, qua tenetur celebrare parochianis, vel 
       communica<lb ed="#S" break="no" n="60"/>re, nec habet qui eum possit absoluere, vel parochianus 
      <lb ed="#S" n="61"/>habet casum episcopalem, a quo curatus non potest absolue 
      <lb ed="#S" n="62"/>re. Tunc enim potest communicare cum spe postea confitendi. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q27150-d1e360" n="9">
               <lb ed="#S" n="63"/>
               <!-- 9 -->si autem dubitat, vtrum sit in mortali, aut credit se 
      <lb ed="#S" n="64"/>esse in eo: &amp; tunc aut hoc est ex concientia scrupulosa, &amp; 
      <lb ed="#S" n="65"/>temeraria, aut ex probabili coniectura. si primo modo 
      <lb ed="#S" n="66"/>debet conscientiam deponere: sed quousque conscientiam 
      <lb ed="#S" n="67"/>deposuerit communicare non debet: quia conscientia erronea 
      <!--0117.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>ligat, &amp; obligat. si secudo modo debet conteri, &amp; 
       confite<lb ed="#S" break="no" n="69"/>ri: aliter periculo se exponit. si vero credit se non habere 
      <lb ed="#S" n="70"/>mortale, si fecit, quod debuit, non peccat, sed sibi 
       dimit<lb ed="#S" break="no" n="71"/>titur, vt dictum est. si non fecit, quod debuit, peccat, sed 
      <lb ed="#S" n="72"/>minus, quae sciens.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q27150-d1e391" n="10">
      <!-- 10 -->QVANTVM ad secundum sunt 
      <lb ed="#S" n="73"/>tres conclusiones. Prima, quod communicare cum conscientia pcti 
       mor<lb ed="#S" break="no" n="74"/>talis, videt medium inter pctam, quae committuntur in Deum, &amp; quae con 
      <lb ed="#S" n="75"/>mittuntur in proximum, sicut homo assumptus est medius inter 
      <lb ed="#S" n="76"/>Deum, &amp; hominem. Et ideo quantum est ex parte obiecti, videt 
       gra<lb ed="#S" break="no" n="77"/>uius, quam omne peccatum in proximum commissum, quamuis ex genere 
      <lb ed="#S" n="78"/>operis, &amp; ex contenptu facientis possit illud esse grauius, 
      <lb ed="#S" n="79"/>quemadmodum homicidium est grauius, quae violatio sabbati, 
      <lb ed="#S" n="80"/>quae est contra Deum.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q27150-d1e413" n="11">
      <!-- 11 -->Vlterius videt, quod licet 
      <lb ed="#S" n="81"/>dicatur reus sanguinis, &amp; corporis Domini, quod non ita grauiter 
      <lb ed="#S" n="82"/>peccet: sicut crucifixores, quantum ad hoc, quod illa 
       contume<lb ed="#S" break="no" n="83"/>lia fuit, tunc facta Christo in propria forma, haec autem in alia 
      <lb ed="#S" n="84"/>effigie. sed quantum ad ignorantiam, quam illi habebant de 
      <lb ed="#S" n="85"/>Christo: Christianus autem credit Christum hic esse, &amp; nihilo 
      <lb ed="#S" n="86"/>minus indigne sumit. ideo plus peccat quantum ad hoc. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q27150-d1e431" n="12">
               <lb ed="#S" n="87"/>
               <!-- 12 -->secunda conclusio est. Quia licet infidelis 
       indi<lb ed="#S" break="no" n="88"/>gnior sumat hoc sacramentum, quam fidelis peccator, quia infidelitas 
      <lb ed="#S" n="89"/>est grauius psti: tamen fidelis peccator indignius sumit. 
      <lb ed="#S" n="90"/>Et ideo grauius peccat, quam infidelis sumens infideliter. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q27150-d1e444" n="13">
               <lb ed="#S" n="91"/>
               <!-- 13 -->Tertia conclusio est: Quia pecrata spiritualia quantum 
      <lb ed="#S" n="92"/>ad genus peccati plus reddut hominem indignum ad huius 
      <lb ed="#S" n="93"/>sacramenti praeceptionem, quae carnalia: quia carnalia sunt maioris 
      <lb ed="#S" n="94"/>infamiae, &amp; minoris culpae secundum  Greg. sed ratione scanda 
      <lb ed="#S" n="95"/>li, &amp; distractionis, &amp; ratione certitudinis plus impediunt, 
      <lb ed="#S" n="96"/>quia plus homo scit in istis, quid mortale, &amp; quid veniale, 
      <lb ed="#S" n="97"/>quam in aliis. Et iterum plus scandalizunt, &amp; plus hominem distra 
      <lb ed="#S" n="98"/>hunt.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q27150-d1e467" n="14">
      <!-- 14 -->QVANTVM ad tertium sunt etiam tres 
      <lb ed="#S" n="99"/>conclusiones. Prima, quod peccatori licet videre hoc sacramentum: ex 
      <lb ed="#S" n="100"/>quo non est excommunicatus, nec suspensus, nec interdictus. 
      <lb ed="#S" n="101"/>Illis autem non licet sancta intueri. Vnde tempore 
       interdi<lb ed="#S" break="no" n="102"/>cti, qui perforant fores ecclesiae ad videndum corpus 
       Chri<lb ed="#S" break="no" n="103"/>sti male faciunt: non tamen, vt puto mortaliter delinquunt: quia 
      <lb ed="#S" n="104"/>sola visio non est participatio. sed non habenti vinculum 
       ec<lb ed="#S" break="no" n="105"/>clesiae, sed solum culpae, cum habeat fidem, &amp; baptismum, licet 
      <lb ed="#S" n="106"/>videre, sed non sumere, quia non habet charitatem, quae 
       incorpo<lb ed="#S" break="no" n="107"/>rat.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q27150-d1e491" n="15">
      <!-- 15 -->secunda conclusio est. Quod non licet pecca 
      <lb ed="#S" n="108"/>tori hoc sacramentum tangere nisi in necessita: e, vt si inueniret 
      <lb ed="#S" n="109"/>in luto, nec esset alius, qui vellet eleuare.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q27150-d1e500" n="16">
      <!-- 16 -->si 
      <lb ed="#S" n="110"/>autem Bethsamitae percussi sunt, hoc est, quia prohibitu erat: 
      <lb ed="#S" n="111"/>omnibusetiam Leuitis archam nudam videre. Quod autem Ozia 
      <lb ed="#S" n="112"/>perquunus eit, ruit quia terroris iex erat.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q27150-d1e511" n="17">
      <!-- 17 -->Tertia 
      <lb ed="#S" n="113"/>conclusio est. Quod si peccator ex deuotione, quia se 
       indi<lb ed="#S" break="no" n="114"/>gnum reputat, non vult Christum videre. dicit Tho. quod bene 
      <lb ed="#S" n="115"/>facit: tamen melius est ex deuotione aspicere, quam ex 
       deuotio<lb ed="#S" break="no" n="116"/>ne oculos auertere: cum aspectus serpentis Aenei liberaret 
      <lb ed="#S" n="117"/>a morsu serpentis igniti
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q27150-d1e527" n="18">
      <!-- 18 -->sed propter id, quod dictu 
      <lb ed="#S" n="118"/>est in secunda conclusione, dicit Inn. de poe. &amp; re. c. Quod 
      <lb ed="#S" n="119"/>in te. quod sacerdos peccator in necessitate conicans morientem 
      <lb ed="#S" n="120"/>excusatur qui peccato. Argumentum in oppositum solutum est. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>