<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#PetrusDePalude">Petrus Palude</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-06-17">June 17, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="S" n="cod-s1552l">Salamanca 1552</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-06-17" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#S" n="392"/>
            <cb ed="#S" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="khj78y-r23609"><!-- l4d35-q2 -->
            <head xml:id="khj78y-r23609-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="khj78y-r23609-Hd1e103" type="question-title">
     utrum dimittens 
     vxorem ob fornicationem possit alteri 
     nubere
   </head>
            <p xml:id="khj78y-r23609-d1e106">
               <lb ed="#S" n="81"/>QVAESTIO SECVNDA. 
      <lb ed="#S" n="82"/>De viro ob for. dimittemte vxorem, an possit &amp;e. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r23609-d1e113">
               <lb ed="#S" n="83"/>Thom. 4. Distin. 35. q. vnica. art. 5. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r23609-d1e118">
               <lb ed="#S" n="84"/>SECVNDO quaeritur, vtrum dimittens 
      <lb ed="#S" n="85"/>vxorem ob fornicationem possit alteri 
       nu<lb ed="#S" break="no" n="86"/>bere. Et videt quod sic, quia non tenei coniunx 
      <lb ed="#S" n="87"/>coniugi per vinculum matrimonij, nisi ad 
      <lb ed="#S" n="88"/>D reddendum debitum &amp; ad cohabitationem: 
      <lb ed="#S" n="89"/>sed per diuortium absoluitur coniunx innocens a forni 
      <lb ed="#S" n="90"/>catione quantum ad vtrunque : ergo absoluitur a tota 
       obli<lb ed="#S" break="no" n="91"/>gatione matrimonij, &amp; sic potest alteri nubere.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r23609-d1e139" n="2">
      <!-- 2 -->Item 
      <lb ed="#S" n="92"/>Matth. 19. dicit Dominus, Quicunque dimiserit vxorem suam 
       ex<lb ed="#S" break="no" n="93"/>cepta causa fornicationis, &amp; aliam duxerit, moechatur: 
       er<lb ed="#S" break="no" n="94"/>go saltem propter fornicationem licet vxorem dimittere, &amp; 
      <lb ed="#S" n="95"/>alij nubere.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r23609-d1e152" n="3">
      <!-- 3 -->In contrarium est, quod dicit Apostolus 
      <lb ed="#S" n="96"/>1. ad Cor. 7. His qui matrimonio iuncti sunt, praecipio 
      <lb ed="#S" n="97"/>non ego, sed Dominus vxorem a viro non discedere, quod si 
       disces<lb ed="#S" break="no" n="98"/>serit manere innuptam, aut viro suo reconciliarit idem 
      intel<lb ed="#S" n="99" break="no"/>ligitur de viro respectu vxoris secundum Aug.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r23609-d1e165" n="4">
      <!-- 4 -->
       Respon<lb ed="#S" break="no" n="100"/>deo, hic sunt tria facienda. Primo, de contrahendo 
       ma<lb ed="#S" break="no" n="101"/>trimonium. secundo, de reconcillatione secundum 
      diuer<lb ed="#S" n="102" break="no"/>sas opiniones. Tertio, respondendum est ad rationes 
       con<lb ed="#S" break="no" n="103"/>trarias.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r23609-d1e178" n="5">
      <!-- 5 -->Quantum ad primum sunt tres conclusiones. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r23609-d1e183" n="6">
               <lb ed="#S" n="104"/>
               <!-- 6 -->Prima, quod vir dimittens vxorem suam propter fornicatio 
      <lb ed="#S" n="105"/>nem non potest cum alia contrahere: nec vxor dimittens 
      vi<lb ed="#S" n="106" break="no"/>rum propter eandem causam. Cuius ratio duplex est. 
       Pri<lb ed="#S" break="no" n="107"/>ma, quia in noua lege non licet vni viro habere plures 
       v<lb ed="#S" break="no" n="108"/>xores: sed illud sequeretur si viro dimittendi vxorem liceret 
      <lb ed="#S" n="109"/>alteram ducere. ergo &amp;c. probatio minoris.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r23609-d1e201" n="7">
      <!-- 7 -->Vinculum 
      <lb ed="#S" n="110"/>matrimonij non soluitur per sententiam diuortij: dicis 
      <lb ed="#S" n="111"/>enim Aug. inter viuentes manet coniugale vinculum: quod 
      <lb ed="#S" n="112"/>nec separatio, nec cum altero iunctio potest auferre: vt habet 
      <lb ed="#S" n="113"/>32. q. 7. vsque adeo. &amp;. c. 1. interueniente diuortio. 
       separa<lb ed="#S" break="no" n="114"/>tio enim matrimonij quantum ad vinculum non potest esse, 
      <lb ed="#S" n="115"/>nisi per praecedens impedimentum, quod reddit sequens 
      <lb ed="#S" n="116"/>matrimonium nullum: licet separatio quo ad 
       cohabitatio<lb ed="#S" break="no" n="117"/>nem, &amp; thorum possit esse per fornicationem 
       superueni<lb ed="#S" break="no" n="118"/>entem, manente vinculo matrimonij, &amp; hic fit per 
       diuor<lb ed="#S" break="no" n="119"/>tium.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r23609-d1e228" n="8">
      <!-- 8 -->secunda ratio est talis. Diuortium introductum 
      <lb ed="#S" n="120"/>est in fauorem innocentis, &amp; odium nocentis· sed si per 
      diuor<lb ed="#S" n="121" break="no"/>tium separaretur vinculum matrimonij: tunc esset aeque, 
      <lb ed="#S" n="122"/>vel plus in fauorem nocentis sicut innocentis: ergo per 
      di<lb ed="#S" n="123" break="no"/>uortium non soluitur matrimonium. Probatio minoris. 
      <lb ed="#S" n="124"/>si enim per diuortium solueretur matrimonium, tunc sicut vir 
      <lb ed="#S" n="125"/>innocens posset aliam ducere: sic &amp; mulier fornicans 
       pos<lb ed="#S" break="no" n="126"/>set ducere alium virum, cum nullum obstaret ei aliud 
       im<lb ed="#S" break="no" n="127"/>pedimentum: &amp; sic adulterari volentes haberent viam quae 
      <lb ed="#S" n="128"/>rendi alia matrimonia: quod est inconueniens.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r23609-d1e252" n="9">
      <!-- 9 -->
       se<lb ed="#S" break="no" n="129"/>cunda conclusio est, quod licet dominus non accipiat nisi causam 
      <lb ed="#S" n="130"/>fornicationis, si tamen vnus machinetur in mortem alterius, 
      <!--0393.xml-->
      <pb ed="#S" n="393"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>vel per venenum vel per gladium, non tenetur quis cum periculo 
      <lb ed="#S" n="2"/>suo corporis cohabitare. ar. extra de resti. spol. c. Literas, 
      <lb ed="#S" n="3"/>in fi. quia vbi est tanta saeuitia viri, quod non potest secure per 
       cau<lb ed="#S" break="no" n="4"/>tionem vxori prouidere, non est sibi reddenda. Et hoc patet 
      <lb ed="#S" n="5"/>ratione sic, quia maior obligatio est in matrimonio ad 
       red<lb ed="#S" break="no" n="6"/>dendum debitum, quam ad cohabitandum, sed non tenetur reddere 
      <lb ed="#S" n="7"/>debitum vbi probabiliter ex redditione imminet sibi 
       peri<lb ed="#S" break="no" n="8"/>culum morbi, vel mortis: ergo multo minus cum tali 
      pericu<lb ed="#S" n="9" break="no"/>lo tener cohabitare.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r23609-d1e287" n="10">
      <!-- 10 -->Tertia conclusio est, quod non licet 
      <lb ed="#S" n="10"/>viro vxorem adulteram occidere, nec in ipso adulterio nec 
      <lb ed="#S" n="11"/>post ipsum: quia vxoris correctio, non exterminatio est sibi 
      <lb ed="#S" n="12"/>concessa, nec etiam licet sibi adulterum occidere lege diuina: 
      <lb ed="#S" n="13"/>qa non habet iudiciariam potestatem in eum. Nam si alias 
      <lb ed="#S" n="14"/>esset iudex ad quem pertinet adulteram in illo loco punire, 
      <lb ed="#S" n="15"/>vbi poena adulterij est mors, tunc forte liceret, quamuis 
      <lb ed="#S" n="16"/>nec hoc etiam sit rationabile, quia huiusmodi iudicia non ex furo 
      <lb ed="#S" n="17"/>re &amp; vindicta sunt facienda, sed cum maturitate &amp; consi 
      <lb ed="#S" n="18"/>lio, factum est in iudicio proponendum, &amp; sic mortissen 
      <lb ed="#S" n="19"/>tentia proferenda: sic enim pharisaei adduxerunt ad 
       iudi<lb ed="#S" break="no" n="20"/>cium Christi mulierem in adulterio depraehensam, &amp; non 
      <lb ed="#S" n="21"/>in adulterio occiderunt: &amp; similiter senes adulterium su 
      <lb ed="#S" n="22"/>sannae imponentes conuocato populo coram omnibus 
      cau<lb ed="#S" n="23" break="no"/>sam sanguinis pertractabant.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r23609-d1e322" n="11">
      <!--11 -->Quantum ad secundum 
      <lb ed="#S" n="24"/>de reconciliatione, sciendum est, quod aut vxor correcta est de 
      <lb ed="#S" n="25"/>peccato, aut manet incorrigibilis: si manet incorrigibilis 
      vi<lb ed="#S" n="26" break="no"/>ro non licet eam sibi reconciliare ea ratione qua non licebas 
      <lb ed="#S" n="27"/>eam nolentem a peccato desistere retinere: si autem est correcta, 
      <lb ed="#S" n="28"/>potest eam vir sibi reconciliare, cum, vt saepe dictum est, 
       diuor<lb ed="#S" break="no" n="29"/>tium sit introductum in fauorem innocentis. Vbi autem pates 
      <lb ed="#S" n="30"/>correctio vxoris licet viro renunciare iuri suo. In casu 
       ve<lb ed="#S" n="31" break="no"/>ro in quo potest fieri reconciliatio, aut concordat vterque in 
       re<lb ed="#S" break="no" n="32"/>conciliationem: &amp; tunc debet fieri: aut vterque discordat, &amp; 
      <lb ed="#S" n="33"/>tunc non debet fieri: aut alter concordat &amp; alter non: &amp; tunc 
      <lb ed="#S" n="34"/>aut innocens petit sibi reconciliari nocentem, &amp; tunc debet 
      <lb ed="#S" n="35"/>cogi nocens ad reconciliationem: cum innocens per diuortium 
      <lb ed="#S" n="36"/>non amiserit ius quod habet in altero, aut nocens petit 
      inno<lb ed="#S" n="37" break="no"/>centem, &amp; tunc non debet cogi: quia poenitentia non tollit actio 
      <lb ed="#S" n="38"/>nem. 34. q. 2. Admouere. &amp; multo minus exceptionem, quia 
      fa<lb ed="#S" n="39" break="no"/>cilius intelligituractio quam exceptio. ar. ff. de sup. l. 1. 5. quod 
      <lb ed="#S" n="40"/>autem. ff.de re iudi. l. inuito. 5. cui damus.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r23609-d1e364" n="12">
      <!-- 12 -->Praeterea, 
      <lb ed="#S" n="41"/>quod vir dimittat vxorem adulteram lex est, vt. 32. q. 1. Dicit 
      <lb ed="#S" n="42"/>dominus. &amp; quod legis est in poenitentia non delet, sicut nec in 
       ba<lb ed="#S" break="no" n="43"/>ptismo. 26. Dis. vna tantum. quod enim peccatum non est, solui inter 
      <lb ed="#S" n="44"/>pctam credi non debet, vt. 26. Di. Deinde in fi. &amp; in hoc 
       o<lb ed="#S" break="no" n="45"/>mnes concordant, aut nocens petit nocentem, vt mulier quae 
      <lb ed="#S" n="46"/>prius erat fornicata, virum, qui post diuortium est 
       fornica<lb ed="#S" break="no" n="47"/>tus, &amp; tunc est quadruplex. Opi. Prima. Raymundiin 
      sum<lb ed="#S" n="48" break="no"/>ma, qui dicit se credere quod ecclesia ex officio suo debet 
      con<lb ed="#S" n="49" break="no"/>pellere virum ad vxorem suam recipiendum ar. sumens ex eo 
      <lb ed="#S" n="50"/>quod habet, extra de dinor. c. Ex literis.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r23609-d1e390" n="13">
      <!-- 13 -->secunda 
      <lb ed="#S" n="51"/>opinio est Gaufridi qui tenet contrarium in summa sua tri 
      <lb ed="#S" n="52"/>plici ratione. Prima est, quia snia bene lata non debet 
       retra<lb ed="#S" break="no" n="53"/>ctari, vt. 6. q. 4. Quod semel bene definitum est sed snia diuor 
      <lb ed="#S" n="54"/>tij supponitur inter talos rite lata: ergo non debet 
       retracta<lb ed="#S" break="no" n="55"/>ri. secunda ratio est, quia seruitus amissa non renascit 
       secun<lb ed="#S" break="no" n="56"/>dum iura ciuilia. ff. de solu. l. Titium. 5. arena. sed vxor 
      for<lb ed="#S" n="57" break="no"/>nicans per sententiam diuortij amisit seruitutem, quam ha bebat 
      <lb ed="#S" n="58"/>in corpore viri: ergo illa non renascitur ex crimine viri se 
      <lb ed="#S" n="59"/>quonte. Tertia ratio, quia licet exceptio criminii tollat per 
      <lb ed="#S" n="60"/>replicationem criminis, vt. 31. q. 6. per totum. &amp; extra de 
       di<lb ed="#S" break="no" n="61"/>uor. significasti: exceptio tamen rei iudicatae per fequens crimen 
      <lb ed="#S" n="62"/>non tollitur: sed virhabet contra vxorem exceptionem rei 
       in<lb ed="#S" break="no" n="63"/>dicatae: haec ergo exceptio non tollitur per sequentem 
      forni<lb ed="#S" n="64" break="no"/>cationem viri. Et respondet Gaufridus ad illam 
       Deoreta<lb ed="#S" break="no" n="65"/>lem. Ex literis. quia ibi non fuit facta separatio per 
       fen<lb ed="#S" break="no" n="66"/>tentiam, sed per prouidentiam episcopi,  vt interim inuestigaret an 
      <lb ed="#S" n="67"/>rex colludio mulieris confiteretur adulterium: vnde pos. 
      <!--0393.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>ea detecto colludio reuocata est separatio. Tertia 
       opi<lb ed="#S" break="no" n="69"/>nio est tenentis mediam viam. scilicet qui secundum iudicium 
       foren<lb ed="#S" break="no" n="70"/>se vir post diuortium fornicatus non debet cogi ad vxorem 
      <lb ed="#S" n="71"/>redire: sed secundum iudicium conscientiae tenetur redire ad 
      <lb ed="#S" n="72"/>eam correctam, nisi velit ad sacros ordines promoueri: quia 
      <lb ed="#S" n="73"/>tunc praeiudicaret sibi cognoscendo vxorem prius 
       fornica<lb ed="#S" break="no" n="74"/>tam. Et huiusmodi ratio est, quia in hoc casu cessat tota causu di 
      <lb ed="#S" n="75"/>uortij: quia non cedit in fauorem viri, nec ad correctionem 
      <lb ed="#S" n="76"/>mulieris quae iam sequuta est: sed potius exponitur 
      pericu<lb ed="#S" n="77" break="no"/>lo incontinentiae.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r23609-d1e459" n="14">
      <!-- 14 -->Quarta opinio est, quando nocens petit 
      <lb ed="#S" n="78"/>nocentem tunc in foro conscientiae si fornicatus ante petat 
      <lb ed="#S" n="79"/>illum qui fornicatus est post debet sibi reddi, nisi velit 
      <lb ed="#S" n="80"/>intrare religionem, vel suscipere sacrum ordinem. si autem ille 
      <lb ed="#S" n="81"/>qui fornicatus est post, petat illum qui fornicatus est an 
      <lb ed="#S" n="82"/>te propter cuius culpam fuit matrimonium separatum, non 
       de<lb ed="#S" break="no" n="83"/>bet cogi reddere. Ratio primi est quia scientia hominis non 
      <lb ed="#S" n="84"/>tollit ius diuinum, quod est quod fornicans vltimo non potest 
      <lb ed="#S" n="85"/>repellere primum: in quo enim alterum iudicas, teipsum 
      con<lb ed="#S" n="86" break="no"/>demnas. Ratio secundi est, quia sicut peccatum 
      nouissi<lb ed="#S" n="87" break="no"/>mum praeiudicat, sic delictum vltimum. sed quia sancti vi 
      <lb ed="#S" n="88"/>denidicere, &amp; etiam iura, quod paria delicta mutua 
       compen<lb ed="#S" break="no" n="89"/>satione tolluntur, nec requirunt quod vterque simul 
      fornice<lb ed="#S" n="90" break="no"/>tur: raro est ergo siue prius siue posterius non refert: sed 
      <lb ed="#S" n="91"/>bene refert quis est correptus &amp; quis non, quia correptus 
      <lb ed="#S" n="92"/>potest petere non correctum, &amp; non poenitentem, quamuis non 
      <lb ed="#S" n="93"/>econuerso: sed quamuis clarum sit quod non correctus non potest 
      <lb ed="#S" n="94"/>alium inuitum petere: sed tamen dubium est quomodo correctus 
      <lb ed="#S" n="95"/>potest petere non correctum, quia talis non debet teneri. sed 
      <lb ed="#S" n="96"/>dicendum est quod imo secundum Distinctionem datam in 
       prae<lb ed="#S" break="no" n="97"/>cedenti quaestione. In foro autem ecclesiae vider 
       distinguen<lb ed="#S" break="no" n="98"/>dum. quia aut sunt non correcti, &amp; tunc ecclesia non debet 
      <lb ed="#S" n="99"/>sustinere adulterium, sed separatos cum aliis adulterantes 
      de<lb ed="#S" n="100" break="no"/>bet ex officio suo cogere adinuicem reconciliari, etiam si 
       am<lb ed="#S" break="no" n="101"/>bo discordarent: ergo multo magis si vnus concordat, 
      ali<lb ed="#S" n="102" break="no"/>us discordat. si autem qui post sententiam fornicatus est 
      poe<lb ed="#S" n="103" break="no"/>niteret, non propter hoc saltem iure actionis ad alium redi 
      <lb ed="#S" n="104"/>re compellendus est. Melius tamen videtur quod sententia hominis 
      <lb ed="#S" n="105"/>non tollit illud quod est iuris diuini, quia vbi vterque 
       for<lb ed="#S" break="no" n="106"/>nicatus est siue ante sententiam, siue post, siue vnus ante &amp; 
      <lb ed="#S" n="107"/>alius post, quicumque petat alium, quia eo ipso quod petit alium 
      vide<lb ed="#S" n="108" break="no"/>tur correctus, alius in foro conscientiae debet reconciliari, 
      <lb ed="#S" n="109"/>&amp; iudicio ecclesiae debet sibi reddi, nisi velit suscipere 
      sa<lb ed="#S" n="110" break="no"/>crum ordinem si est vir, vel intrare religionem non 
      obstan<lb ed="#S" n="111" break="no"/>te distinctione de primo &amp; vltimo, posita in praecedenti 
      <lb ed="#S" n="112"/>quaestione, quia sicut in mattimonio non consummato qui 
      <lb ed="#S" n="113"/>libet potest intrare religionem, quod ius non perdit fornicas 
      <lb ed="#S" n="114"/>do cum non sit scriptum, sed tenei consummare nisi velit 
      re<lb ed="#S" n="115" break="no"/>ligionem intrare: ita vxore fornicante matrimonio 
       consum<lb ed="#S" break="no" n="116"/>mato, vir potest religionem intrare, vel vouere, vel sacrum ordi 
      <lb ed="#S" n="117"/>nem suscipere: quod si fecisset licet postea fornicatus 
       es<lb ed="#S" break="no" n="118"/>set, certum est quod redire non tenerei, quia nec sibi liceret ex 
      <lb ed="#S" n="119"/>quo legitime vouisset: similiter si antequam hoc fecerit, cum 
      <lb ed="#S" n="120"/>per alterius fornicationem fuerit sibi acquisitum iua non 
      red<lb ed="#S" n="121" break="no"/>dendi, &amp; vouendi, fornicando maxime post sententiam 
       per<lb ed="#S" break="no" n="122"/>dit ius non reddendi: sed non perdit ius vouendi: ita quod alter 
      <lb ed="#S" n="123"/>natiue sub disiunctione teneturreddere, &amp; redire vel 
      sa<lb ed="#S" n="124" break="no"/>crum ordinem suscipere, si est vit, vel roligionem intrare, 
      <lb ed="#S" n="125"/>quod est cone vtrique. Et ad hoc est de diuor, c. Ex literis. 
      <lb ed="#S" n="126"/>vbi licet vterque priuatim fuerit iniuncta continentia: tum 
      <lb ed="#S" n="127"/>eadem ratio est iuris diuini, quod foruicans non possit alteri 
      <lb ed="#S" n="128"/>crimen obiicere. Et quos Deus coniunxit, homo non sep 
      <lb ed="#S" n="129"/>ret, nisi vt Deus separat. scilicet propterfornicationem alterims, 
      <lb ed="#S" n="130"/>non vtriusque.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r23609-d1e579" n="15">
      <!-- 15 -->Quantum ad tertium respondendum 
      <lb ed="#S" n="131"/>est ad tres rationes Gaufredi.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r23609-d1e586" n="16">
      <!-- 16 -->Ad primam quae fuit 
      <lb ed="#S" n="132"/>supradicta opponendo. secunda quod sententia lata non 
       de<lb ed="#S" break="no" n="133"/>bet retractari. Dicendum quod istaratio non probas quin 
       inno<lb ed="#S" break="no" n="134"/>cens post fuiam possit petere mocemam, quia seruitus quam 
      <!--0394.xml-->
      <pb ed="#S" n="394"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>habet coniunx in corpore coniugis cum sit de lure diui 
      <lb ed="#S" n="2"/>no non tollitur, nisi per fornicationem quam solam ius 
       diui<lb ed="#S" break="no" n="3"/>num excipit: ergo non fornicanti sententia diuortij non aufert 
      <lb ed="#S" n="4"/>seruitutem, sed ipsemet sibi aufert: per hoc quod licentiat ad 
      <lb ed="#S" n="5"/>vouendum, quam tamen licentiam re integra potest reuocare: vnde 
      <lb ed="#S" n="6"/>cum persistendo vsque ad sententiam videat dare licentiam, si 
      <lb ed="#S" n="7"/>ante votum emissum adultera repetat debet redire: sed 
      <lb ed="#S" n="8"/>post non: vnde &amp; de monasterio extrahat eam nisi 
      profes<lb ed="#S" n="9" break="no"/>sionem fecerit, vel supple votum simplex emiserit. C. de 
       a<lb ed="#S" break="no" n="10"/>dul. Auth. sed nouo. sed loquendo de nocente qui repetit 
      <lb ed="#S" n="11"/>nocentem, dicunt aliqui quod obligatio non tollit: sed 
       reddi<lb ed="#S" break="no" n="12"/>tur inefficax ad agendum, quia obstat exceptio rei iudicatae, 
      <lb ed="#S" n="13"/>quia obligatio ad thorum &amp; cohabitationem non est aliud 
      <lb ed="#S" n="14"/>quam ipsum vinculum: sed istud improbatum fuit supra Di. 31. 
      <lb ed="#S" n="15"/>quia matrimonio consummato professione legitime 
       fa<lb ed="#S" break="no" n="16"/>cta, vel ordine sacro legitime suscepto manet vinculum vs 
      <lb ed="#S" n="17"/>que ad mortem naturalem, nec tamen manet obligatio ad ista: 
      <lb ed="#S" n="18"/>quia tunc esset quis simul &amp; semel obligatus ad 
       contra<lb ed="#S" break="no" n="19"/>ria. scilicet ad caste viuendum &amp; continendum ex voto, &amp; ad non 
      <lb ed="#S" n="20"/>caste viuendum: sed debitum reddendum ex vinculo &amp; 
      matri<lb ed="#S" n="21" break="no"/>monio: vnde licet secundum Iuristas dicatur actio non tolli, 
      <lb ed="#S" n="22"/>sed exceptione elidi: tamen secundum ius naturale &amp; diuinum 
      <lb ed="#S" n="23"/>obligatio tollitur, quando aliquis non plus tenei, &amp; sic est hic. 
      <lb ed="#S" n="24"/>Dicendum est ergo quod seruitus amissa in se &amp; in sua causa 
      <lb ed="#S" n="25"/>non renascii: sicut quando domus quae debebat seruitutem est 
      <lb ed="#S" n="26"/>ad aream redacta: tunc enim in se &amp; in sua causa est 
       ex<lb ed="#S" break="no" n="27"/>tincta: vnde si reaedificetur domus non debetur seruitus 
      <lb ed="#S" n="28"/>personalis, quia forte secus de reali. Et similiter si coniunx 
      <lb ed="#S" n="29"/>mortuus reuiuiscat non tenetur reddere debitum, quia serui 
      <lb ed="#S" n="30"/>tus illa fuit extincta in se, &amp; in sua causa: sed quando seruitus 
      <lb ed="#S" n="31"/>non est extincta in sua causa: sed in se tantum per aliquod 
      <lb ed="#S" n="32"/>impedimentum, illo amoto potest iterum ob illam causam 
       serui<lb ed="#S" break="no" n="33"/>tus prodire: &amp; ita est hic, quia vinculo manente semper 
      <lb ed="#S" n="34"/>manet causa obligationis: sed fornicatio superueniens 
      im<lb ed="#S" n="35" break="no"/>pedit hanc causationem vel efficientiam, quo 
       impedimen<lb ed="#S" break="no" n="36"/>to amoto per alterius fornicationem per quam prior non 
      <lb ed="#S" n="37"/>potest opponi vinculum causat obligationem: sicut prius, 
       quem<lb ed="#S" break="no" n="38"/>admodum remoto prohibente graue fertur deorsum sicut 
      <lb ed="#S" n="39"/>prius: &amp; constat quod illa ratio in hac matersa locum non 
      <lb ed="#S" n="40"/>habet, quia per fornicationem sine sententia tollitur seruitus 
      <lb ed="#S" n="41"/>quo ad thorum, sicut per sententiam, quia authoritate propria 
      <lb ed="#S" n="42"/>semper potest negare debitum, &amp; tamen si postea ante sententiam 
      <lb ed="#S" n="43"/>fornicetur tenetur reddere, &amp; sic seruitus hic amissa reui 
      <lb ed="#S" n="44"/>discit.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r23609-d1e699" n="17">
      <!-- 17 -->Ad secundam quae fuit prima dicendum, quod quando 
      <lb ed="#S" n="45"/>ecclesia inuenit se deceptam: licet sententia fuerit bene 
       la<lb ed="#S" break="no" n="46"/>ta, quia secundum allegata retractat eam, sicut quando propter 
      im<lb ed="#S" n="47" break="no"/>potentiam coeundi fuerunt separati, &amp; postea incenitur 
      <lb ed="#S" n="48"/>contrarium propter id quod ex post facto apparet, ita &amp; hic quod 
      <lb ed="#S" n="49"/>ecclesia supponebat, quia separati caste viuerent: ideo eos 
      <lb ed="#S" n="50"/>separauit vtrique continentiam indicendo, quasi sub modo 
      <lb ed="#S" n="51"/>tacito vel conditione tacita: quod si non faciant, decepta 
      <lb ed="#S" n="52"/>retractat sententiam, quia si vterque publice fornicaretur non 
      <lb ed="#S" n="53"/>obstante sententia ecclesia cogeret eos ad se redire. Item si 
      <lb ed="#S" n="54"/>innoceus petat nocentem post sententiam ante votum, debet 
      <lb ed="#S" n="55"/>sibi reddi non obstante sententia: quia fauore eius lata 
      intelli<lb ed="#S" n="56" break="no"/>gitur sub conditione, nisi reconciliauerit vel nisi 
      reuocaue<lb ed="#S" n="57" break="no"/>rit: &amp; multo magis intelligii sub conditione si continus 
      <lb ed="#S" n="58"/>uerit.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r23609-d1e734">
      <!--18 -->Ad tertiam, quod crimen non tollit exceptionem 
      <lb ed="#S" n="59"/>rei ludicatae, dicendum quod imo quia regula iuris est. ff. de 
       di<lb ed="#S" break="no" n="60"/>ner. &amp; tempora. praes. l. de acces. qui si vinco vincentem te 
      mul<lb ed="#S" n="61" break="no"/>to fortius vineo te. Exceptio enim crimiuis quae est deiure 
      <lb ed="#S" n="62"/>diuinofortior est quam illa rei iudicatae: quae est de iure 
       po<lb ed="#S" break="no" n="63"/>sitiuo, quia si per falsos testes depraehenderei lata sententia 
      <lb ed="#S" n="64"/>pro diuortio vel pro matrimonio, retractaretur &amp; in foro 
      <lb ed="#S" n="65"/>conscientiae quamuis esset lata sententia pro diuortio, si non 
      <lb ed="#S" n="66"/>interuenisset fornicatio teuerei iste debitum reddere: ua 
      <lb ed="#S" n="67"/>quem Deus obligat homo non liberat: &amp; econuerso si sci- 
      <!--0394.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>ret fornicationem quam probare non potuit non tenetur 
      <lb ed="#S" n="69"/>reddere: quia quem Deus liberat, homo non ligat ad 
      red<lb ed="#S" n="70" break="no"/>dendum. si ergo fornicatio sequens tollit exceptionem 
      cri<lb ed="#S" n="71" break="no"/>minis, quae fortior est, multo magis illam rei iudicatae. si 
      <lb ed="#S" n="72"/>dicatur quod vna est maior altera, sed duae simul 
      praeponde<lb ed="#S" n="73" break="no"/>rant vni, non valet, quia vbi duo propter vnum vtrobique 
      <lb ed="#S" n="74"/>tantum vnum. sententia non habet robur nisi propter crimen 
      <lb ed="#S" n="75"/>quod vere supponitur: vnde quicquid repellit exceptio 
      <lb ed="#S" n="76"/>nem criminis per consequens repellit vtrumq,.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r23609-d1e782" n="19">
      <!-- 19 -->Ad argu 
      <lb ed="#S" n="77"/>menta in oppositum. Ad primum dicendum, quod per diuortium 
      <lb ed="#S" n="78"/>soluitur obligatio quo ad thorum &amp; habitationem, sed non 
      <lb ed="#S" n="79"/>soluitur vinculum matrimonij.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r23609-d1e794" n="20">
      <!-- 20 -->Ad secundum 
       dicen<lb ed="#S" break="no" n="80"/>dum, quod communiter dicitur, quod illa exceptio domini, Matth. 19. 
       re<lb ed="#S" break="no" n="81"/>fertur ad partem dicti. scilicet ad dimissionem vxoris non ad totum, 
      <lb ed="#S" n="82"/>sed istud non est bene clarum, quia exclusa altera parte 
      ex<lb ed="#S" n="83" break="no"/>ceptio non habet locum: vt si dicatur, Quicunque dimiserit 
      <lb ed="#S" n="84"/>vxorem, excepta causa fornicationis, moechatur, falsum 
      <lb ed="#S" n="85"/>est, quia ex sola dimissione vxoris nullus moechatus est, ni 
      <lb ed="#S" n="86"/>si intelligatur quod moechatur. i. facit eam moechari: quia 
      <lb ed="#S" n="87"/>dat occasionem moechandi. Potest tamen aliter dici, quod 
      <lb ed="#S" n="88"/>illud veritatem habet in casu in quo Deus loquitur 
       refe<lb ed="#S" break="no" n="89"/>rendo exceptionem ad totum dictum, quia in repudio 
       pro<lb ed="#S" break="no" n="90"/>pter fornicationem in ve. le adultera lapidabatur, quod si ser 
      <lb ed="#S" n="91"/>uaretur in no. le. sicut alicubi in Hispania fit: tunc 
       lice<lb ed="#S" break="no" n="92"/>ret viro vxore repudiata alteram ducere, nec tamen plu 
      <lb ed="#S" n="93"/>res haberet simul quia prima lapidaretur. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>