<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#PetrusDePalude">Petrus Palude</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2023-06-17">June 17, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="S" n="cod-s1552l">Salamanca 1552</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-06-17" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#S" n="535"/>
            <cb ed="#S" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="khj78y-r73042"><!-- l4d50-q1 -->
            <head xml:id="khj78y-r73042-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="khj78y-r73042-Hd1e103" type="question-title">
     utrum beati videant omnes 
     poenas damnatorum
   </head>
            <p xml:id="khj78y-r73042-d1e106">
               <lb ed="#S" n="37"/>DISTINCTIO 5O. 
      <lb ed="#S" n="38"/>si mali in inferno peccabunt. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r73042-d1e113">
               <lb ed="#S" n="39"/>Thom. Distinct. praesenti. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r73042-d1e118">
               <lb ed="#S" n="40"/>CIRCA. 50. &amp; vlti. 
       Distinctio<lb ed="#S" break="no" n="41"/>nem quaeritur vnum tantum. scilicet 
      <lb ed="#S" n="42"/>vtrum beati videant omnes 
       poe<lb ed="#S" break="no" n="43"/>nas damnatorum. Et videtur quod 
      <lb ed="#S" n="44"/>non, quia si viderent cum sint 
      <lb ed="#S" n="45"/>in charitate quae patiens &amp; 
       be<lb ed="#S" break="no" n="46"/>nigna est, compaterentur, 
       com<lb ed="#S" n="47" break="no"/>passio autem cum sit passio &amp; 
      <lb ed="#S" n="48"/>triititia non cadit in eis. ergo &amp;c.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r73042-d1e141" n="2">
      <!-- 2 -->Contra, quia 
       ma<lb ed="#S" break="no" n="49"/>gis beati debent videre miseros q econuerso: sed miseri 
      <lb ed="#S" n="50"/>vident beatos: vnde Diues vidit Abraham &amp; Lazarum 
      <lb ed="#S" n="51"/>in sinu eius. ergo &amp;c.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r73042-d1e152" n="3">
      <!-- 3 -->Respondeo, hic sunt tria viden 
      <lb ed="#S" n="52"/>da. Primo, de multiplicitate poenarum &amp; diuersitate in 
      <lb ed="#S" n="53"/>generali. secundo, de afflictione torum &amp; miseria in 
      <lb ed="#S" n="54"/>speciali. Tertio, de visione mutua bonorum &amp; malorum. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r73042-d1e163" n="4">
               <lb ed="#S" n="55"/>
               <!-- 4 -->Quantum ad primum sunt tres conclusiones.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r73042-d1e170" n="5">
      <!-- 5 -->
       Pri<lb ed="#S" break="no" n="56"/>ma de poeria eorum spirituali, quia praeter omnem 
       poe<lb ed="#S" break="no" n="57"/>nam corporalem vel a corpore causatam habent poenam 
      <lb ed="#S" n="58"/>spiritualem, quae dicitur vermis conscientiae qui non 
      <lb ed="#S" n="59"/>moritur: &amp; iste est remorsus conscientiae &amp; sinderesis, de 
      <lb ed="#S" n="60"/>quo dicit Aug. Iussisti Domine &amp; sic est, vt poena sit sibi omnis 
      <lb ed="#S" n="61"/>inordinatus animus, quae poena licet nunc non sit 
       mul<lb ed="#S" break="no" n="62"/>tum afflictiua, sicut etiam dolor carentiae beatitudinis na 
      <!--0535.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="63"/>turaliter amatae, qui modo paruus est delitiis delinitus: 
      <lb ed="#S" n="64"/>sed tunc erit maximus, &amp; vtraque poena &amp; omnis alia 
       spiri<lb ed="#S" break="no" n="65"/>tualis nomine vermis continetur, quia de omni 
       cogita<lb ed="#S" break="no" n="66"/>to praesenti, praeterito, &amp; futuro dolebunt, quia sibi omnia 
      <lb ed="#S" n="67"/>displicebunt, &amp; sibimet sibiipsis: sicut econuerso 
       diligen<lb ed="#S" break="no" n="68"/>tibus Deum omnia in solatium &amp; bonum: sic igitur 
       despe<lb ed="#S" break="no" n="69"/>ratio, &amp; obstinatio, &amp; omnia alia spiritualia vermis 
       no<lb ed="#S" break="no" n="70"/>mine continentur, quae immediate de putredine peccati 
      <lb ed="#S" n="71"/>generantur sine corpore aliquo adhibita.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r73042-d1e214" n="6">
      <!-- 6 -->secunda 
      <lb ed="#S" n="72"/>conclusio est de poenis corporalibus, quia praeter poenam 
      <lb ed="#S" n="73"/>ignis habebunt poenas aliorum trium elementorum. Non 
      <lb ed="#S" n="74"/>enim manebunt mixta praeter corpora humana sed solum 
      <lb ed="#S" n="75"/>corpora simplicia coelestia, &amp; quatuor elementa: sed non 
      <lb ed="#S" n="76"/>patientur immediate a corporibus coelestibus, a quibus 
      <lb ed="#S" n="77"/>non tangentur immediate: imo post diem iudicij nec ea 
      <lb ed="#S" n="78"/>videbunt: sed a quatuor elementis affligeni. Et de igne 
      <lb ed="#S" n="79"/>quidem manifestum est per multas authoritates: &amp; 
       veri<lb ed="#S" n="80" break="no"/>ficabitur quod Pythagoras posuit ignem carcerem Iouis 
      <lb ed="#S" n="81"/>i. Dei punientis. De aqua Iob. 32. Transibunt ab aquis 
      <lb ed="#S" n="82"/>niuium &amp;c. De aere, quia mittentur in tenebras 
       exterio<lb ed="#S" break="no" n="83"/>res, quia non videbunt clare sed obscure, &amp; solum illud quod 
      <lb ed="#S" n="84"/>potest contristare. Terra etiam affliget, quia erunt in 
       cen<lb ed="#S" break="no" n="85"/>tro in vilissimo loco mundi, qui erit eis locus foetidus &amp; 
      <lb ed="#S" n="86"/>turbulentus. Vnde dicitur, sulphur &amp; spiritus 
       procella<lb ed="#S" break="no" n="87"/>rum pars calicis eorum. Ibi etiam erit fletus &amp; stridor 
       den<lb ed="#S" break="no" n="88"/>tium: stridor quidem propter frigus niuium: fletus autem 
      <lb ed="#S" n="89"/>fecundum quo sdam, quia sumus tormentorum ascendet in 
       sae<lb ed="#S" break="no" n="90"/>cula, sed probabllius est quod non sit ibi fumus nec 
       resolu<lb ed="#S" break="no" n="91"/>tio lachrymarum formaliter sed virtualiter. i. dolor &amp; 
       con<lb ed="#S" break="no" n="92"/>turbatio capitis, quae ex his causari solet.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r73042-d1e264" n="7">
      <!--7--> Tertia 
       conlu<lb ed="#S" break="no" n="93"/>sio est de comparatione istarum poenarum adinuicem. Vbi est 
      <lb ed="#S" n="94"/>sciendum, quod poena spiritualis in gehenna maior est omni 
      <lb ed="#S" n="95"/>corporali, quia dolor de priuatione magni boni est 
       ma<lb ed="#S" break="no" n="96"/>ximus, ad quod oportet quod omnes damnati habeant 
       co<lb ed="#S" break="no" n="97"/>gnitionem hic vel ibi, sibi reuelatam de magnitudine 
      <lb ed="#S" n="98"/>beatitudinis supernaturalis: alias plus dolerent de 
       per<lb ed="#S" break="no" n="99"/>ditione boni naturaliter cogniti, quae de perditione 
       maio<lb ed="#S" break="no" n="100"/>ris boni totaliter ignorati, sed inter poenas corporales 
      <lb ed="#S" n="101"/>poena ignis maior est. Vnde illa in scriptura frequentius 
      <lb ed="#S" n="102"/>nominatur: ratio tamen quorundam, quia est maxime acti 
      <lb ed="#S" n="103"/>uus, ideo est maxime afflictiuus, non est necessaria: quia 
      <lb ed="#S" n="104"/>coelum est maxime actiuum non tamen maxime afflicti 
      <lb ed="#S" n="105"/>uum: sed cum hoc requiritur quod sit maxime actiuum 
       effe<lb ed="#S" break="no" n="106"/>ctus disconuenientis ipsi passo, &amp; sic est de igne. Varietas 
      <lb ed="#S" n="107"/>autem poenarum calidi &amp; frigidi non praestat eis refrigeri 
      <lb ed="#S" n="108"/>um, sed auget supplicium: quia vel illa est successiua vt 
      <lb ed="#S" n="109"/>scriptura innuit, quod transibunt ab vna in aliam &amp; erit 
       tem<lb ed="#S" break="no" n="110"/>pus eorum in saecula: quod importat succesionem non 
       simul<lb ed="#S" break="no" n="111"/>tatem, quia non paulatim recedetur ab vna 
       remitten<lb ed="#S" break="no" n="112"/>do, nec paulatim transferentur in aliam intendendo quod 
      <lb ed="#S" n="113"/>esset refrigerium: sed sublto a calore maximo transibunt 
      <lb ed="#S" n="114"/>ad frigus maximum: vel secundum allos, sicnt gloria 
       bea<lb ed="#S" break="no" n="115"/>torum est tota simul, sic poena malorum, &amp; calore &amp; 
       fri<lb ed="#S" break="no" n="116"/>gore simul affligentur: quia hoc non erit secundum 
       im<lb ed="#S" break="no" n="117"/>missionem harum qualitatum sensibilium, quae sua 
       contra<lb ed="#S" break="no" n="118"/>rietate mutuo se non compatiuntur, sed secundum 
       immu<lb ed="#S" break="no" n="119"/>tationes spirituales quae simul sunt in medio &amp; pari 
       ra<lb ed="#S" break="no" n="120"/>tione in organo.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r73042-d1e330" n="8">
      <!-- 8 -->Quantum ad secundum de ipsorum 
      <lb ed="#S" n="121"/>desperatione &amp; obstinatione sunt tres conclusiones.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r73042-d1e337" n="9">
      <!-- 9 -->
               <lb ed="#S" n="122"/>Prima, de possibilitate appetendi non est. scilicet quod creatura 
       ra<lb ed="#S" break="no" n="123"/>tionalis non potest appetere non esse propter quancunque 
      <lb ed="#S" n="124"/>miseriam vel tristitiam, voluntate naturali vel volunta 
      <lb ed="#S" n="125"/>1o deliberatiua sequente rationem rectam, sed solum se 
      <lb ed="#S" n="126"/>quente rationem erroneam. Primum patet, quia 
       deside<lb ed="#S" break="no" n="127"/>rium naturale est propter quietem in non esse, aut non est 
      <lb ed="#S" n="128"/>nec pontesse quies naturae: quia non esse, naturam interi 
      <!--0536.xml-->
      <pb ed="#S" n="536"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>mit, &amp; ideo naturali desiderio nullus potest appetere non 
      <lb ed="#S" n="2"/>esse ad vitandum poenale esse, quia natura non odit 
       poe<lb ed="#S" break="no" n="3"/>nale esse, nisi propter desiderium quietis ab illa poena. 
      <lb ed="#S" n="4"/>Vnde dicit Augu. si quis dicat, non esse magis quam 
       mi<lb ed="#S" break="no" n="5"/>ser esse vellem: respondebo, mentiris, quia cum miser 
      <lb ed="#S" n="6"/>esse nolis, esse tamen vis. secundum patet, quia si 
       vo<lb ed="#S" break="no" n="7"/>luntas eligat aliquid vt deliberatiua: tunc aut sequitur 
      <lb ed="#S" n="8"/>rationem rectam aut falso errore deceptam: si sequatur 
      <lb ed="#S" n="9"/>rationem rectam, sic dicendum est, quod miserum esse 
      <lb ed="#S" n="10"/>quacunque miseria pene magis est eligibile quam 
       omni<lb ed="#S" break="no" n="11"/>no non esse, quod patet primo sic. Omne illud quod 
       a<lb ed="#S" break="no" n="12"/>liquis ratione praeeligit, necesse est quod cum ad illud 
      <lb ed="#S" n="13"/>peruenerit meliori fiat quam esset habendo aliud quod 
      <lb ed="#S" n="14"/>refutat: sed ille qui peruenit omnino ad non esse, non est 
      <lb ed="#S" n="15"/>melior quam si esset miser: imo deterior si recte dici 
       pos<lb ed="#S" break="no" n="16"/>sit, quia miseria non tollit omne bonum sicut non 
       en<lb ed="#S" break="no" n="17"/>titas: ergo qui eligit non esse potius quam miser esse non 
      <lb ed="#S" n="18"/>eligit recte.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r73042-d1e402" n="10">
      <!-- 10 -->Item miseria non est mala nisi 
       inquan<lb ed="#S" break="no" n="19"/>tum tollit aliquod bonum, sed omnino non esse plus 
       tol<lb ed="#S" break="no" n="20"/>lit de bono quam miserum esse: ergo peius est non esse, 
      <lb ed="#S" n="21"/>quam miserum esse &amp; magis fugiendum.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r73042-d1e413" n="11">
      <!-- 11 -->Item 
       se<lb ed="#S" break="no" n="22"/>cundum Aristotelem. 9. Ethicorum: Amabile quidem 
       sim<lb ed="#S" break="no" n="23"/>pliciter bonum: vnicuique autem bonum proprium: 
       nul<lb ed="#S" break="no" n="24"/>lus igitur amat seu eligit aliquid nisi id aestimet esse 
       bo<lb ed="#S" break="no" n="25"/>num sibi: sed nullus potest recte aestimare quod non 
       es<lb ed="#S" break="no" n="26"/>se sit bonum sibi neque positiue, vt de se patet, neque 
       priua<lb ed="#S" break="no" n="27"/>tiue seu negatiue: ergo non esse nullo modo potest pro 
      <lb ed="#S" n="28"/>quocumque statu recte eligi. Minor probatur quantum ad 
      <lb ed="#S" n="29"/>partem dubiam, quia quod est bonum alicui quocunque 
      <lb ed="#S" n="30"/>dictorum modorum suorum supponit ipsum esse: aliter 
      <lb ed="#S" n="31"/>non esset bonum ei magis quam cuicunque alij, omnino 
      <lb ed="#S" n="32"/>autem non esse nihil supponit, sed totum destruit. quare 
      <lb ed="#S" n="33"/>&amp;c. Et hoc intelligendum est etiam si non esse posset 
       ali<lb ed="#S" break="no" n="34"/>as eligi sine peccato. Tertium patet, quia si voluntas 
       se<lb ed="#S" break="no" n="35"/>quatur rationem erroneam: sic potest praeeligere non 
       es<lb ed="#S" n="36" break="no"/>se ei quod est miserum esse, quod potest contingere 
       du<lb ed="#S" break="no" n="37"/>pliciter. Vno modo, quando propter vrgentem miseriam 
      <lb ed="#S" n="38"/>aliqui volunt non esse in miseria: &amp; ideo se interimunt 
      <lb ed="#S" n="39"/>aestimantes se habere quasi quoddam esse occultum, in 
      <lb ed="#S" n="40"/>quo nec habeant bona huius mundi nec patiantur 
       mise<lb ed="#S" break="no" n="41"/>rias quod putant quoddam melius esse. Vnde <ref xml:id="khj78y-r73042-Rd1e460">Augu. 3. 
      <lb ed="#S" n="42"/>de Libero arbitrio</ref> dicit, quod aliqui vrgente miseria se 
      <lb ed="#S" n="43"/>interimunt, eo quod fugiunt illuc vbi fore melius 
       pu<lb ed="#S" break="no" n="44"/>tauerunt. Alio modo potest contingere quando aliquis 
      <lb ed="#S" n="45"/>propter vaehementiam miseriae incidit in tantam 
       pertur<lb ed="#S" n="46" break="no"/>bationem &amp; obnubilationem rationis, quod credit non 
      <lb ed="#S" n="47"/>esse omnino fore melius quam in miseria esse, quod est 
      <lb ed="#S" n="48"/>absurdum: cum priuatio mali non sit bona, nisi propter 
      <lb ed="#S" n="49"/>assequutionem boni oppositi: non esse autem non est as 
      <lb ed="#S" n="50"/>sequutio alicuius boni qualitercunque possit confingi, 
      <lb ed="#S" n="51"/>&amp; ideo talis nihil eligit: propter quod erronea est 
       ele<lb ed="#S" break="no" n="52"/>ctio eius tanquam nihil eligentis sicut concludit Aug. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r73042-d1e488" n="12">
               <lb ed="#S" n="53"/>
               <!-- 12 -->secunda conclusio est de desperatione eorum 
       quan<lb ed="#S" n="54" break="no"/>tum ad factum esse, quia sic sunt desperati &amp; obtenebra 
      <lb ed="#S" n="55"/>ti &amp; absorpti poenis, quod voluntate deliberatiua 
       erran<lb ed="#S" break="no" n="56"/>te vellent non esse. Primo quidem si esset possibile 
       vel<lb ed="#S" break="no" n="57"/>lent beati esse: vnde Diues petiuit refrigerari linguam. 
      <lb ed="#S" n="58"/>secundo, supposito quod illud non sit possibile vellent 
      <lb ed="#S" n="59"/>non esse, supposito etiam quod esset possibile &amp; 
       vtrun<lb ed="#S" break="no" n="60"/>que vellent esse possibile: vtrunque igitur volunt 
       qua<lb ed="#S" break="no" n="61"/>dam velleitate: sed neutrum electione perfecta, quae non 
      <lb ed="#S" n="62"/>est impossibilium, quia sciunt vtrumque impossibile. Quod 
      <lb ed="#S" n="63"/>ergo dicitur, desiderabunt homines mortem, 
       intelligen<lb ed="#S" n="64" break="no"/>dum est de velleitate imperfecta &amp; erronea, quia 
       secun<lb ed="#S" break="no" n="65"/>dum veritatem melius est eis miseros esse quam non 
       es<lb ed="#S" break="no" n="66"/>se: imo esse sic est quoddam bonum, non esse autem est 
      <!--0536.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="67"/>omnino non bonum. Quod autem dicitur de Iuda, quod 
      <lb ed="#S" n="68"/>bonum erat ei si natus non fuisset, intelligitur quod me 
      <lb ed="#S" n="69"/>lius fuisset mori in vtero cum peccato originali, quam 
      <lb ed="#S" n="70"/>nasci &amp; damnari pro actuali tam graui.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r73042-d1e536" n="13">
      <!-- 13 -->Tertia 
       con<lb ed="#S" break="no" n="71"/>clusio est de obstinatione, quia mittentur in tenebras: 
      <lb ed="#S" n="72"/>non solum exteriores, sed interiores. Obscuratum est 
       in<lb ed="#S" break="no" n="73"/>sipiens cor eorum Non possunt enim bonum bene velle 
      <lb ed="#S" n="74"/>sed omnis voluntas eorum deliberatiua est mala. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r73042-d1e550" n="14">
               <lb ed="#S" n="75"/>
               <!-- 14 -->Contra hoc tamen arguitur tripliciter.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r73042-d1e557" n="15">
      <!-- 15 -->
       Pri<lb ed="#S" break="no" n="76"/>mo sic, quia qui habet quicquid habebat quando 
       pote<lb ed="#S" break="no" n="77"/>rat bene velle: potest bene velle sicut tunc, quia vbi est 
      <lb ed="#S" n="78"/>eadem causa potest esse idem effectus, sed angelus 
       ma<lb ed="#S" break="no" n="79"/>lus habet arbitrium ita liberum sicut vnquam, quae est 
      <lb ed="#S" n="80"/>tota causa per quam potest velle bene, quia naturalia re 
      <lb ed="#S" n="81"/>manseruntlin eis integra: ergo &amp;c.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r73042-d1e575" n="16">
      <!-- 16 -->solutio, qui ha 
      <lb ed="#S" n="82"/>bet nunc quicquid habebat prius intrinsece &amp; 
       extrinse<lb ed="#S" break="no" n="83"/>ce potest quod poterat prius, alias non, vt si subtrahatur 
      <lb ed="#S" n="84"/>igni calefactibile non calefaciet, vel si subtrahatur vnus 
      <lb ed="#S" n="85"/>trahentium nauem, alius forte non poterit trahere: 
       ha<lb ed="#S" break="no" n="86"/>bet autem Dei iustitia non cooperari ad bonum 
       damna<lb ed="#S" break="no" n="87"/>tis sicut prius, nec saluatis ad malum: vnde sicut 
       elemen<lb ed="#S" break="no" n="88"/>ta non agent inuicem quamuis virtutem habeant, quia 
      <lb ed="#S" n="89"/>Deus non cooperabitur sicut prius, nec erit miraculum 
      <lb ed="#S" n="90"/>ignem non agere sicut in camino fuit, quia status ille 
      <lb ed="#S" n="91"/>hoc requiret: ita in proposito, boni non poterunt 
       pecca<lb ed="#S" n="92" break="no"/>re, nec mali bene agere, non quia non habeant 
       volunta<lb ed="#S" n="93" break="no"/>tem qua geccatur &amp; qua recte viuitur, sed quia Deus ad 
      <lb ed="#S" n="94"/>hoc non cooperabitur, quod esset nunc miraculum, 
       si<lb ed="#S" break="no" n="95"/>cut in beata Virgine quae non poterat peccare: tunc 
       au<lb ed="#S" break="no" n="96"/>tem non erit, quia communis lex illius status hoc 
       requi<lb ed="#S" n="97" break="no"/>rit.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r73042-d1e614" n="17">
      <!-- 17 -->secundo sic, Motus praecedens &amp; quies sequens 
      <lb ed="#S" n="98"/>sunt eiusdem rationis, si enim graue mouetur 
       naturali<lb ed="#S" break="no" n="99"/>ter deorsum, quando erit ibi, quiescet ibi naturaliter: 
      <lb ed="#S" n="100"/>sursum vero sicut mouetur violenter sic &amp; quiescit 
       vio<lb ed="#S" break="no" n="101"/>lenter, sed angelus libere &amp; voluntarie elegit quod 
       ele<lb ed="#S" break="no" n="102"/>git quando peccauit, ita quod potuit contrarium 
       elige<lb ed="#S" break="no" n="103"/>re &amp; illud respuere: ergo libere ibi quiescit &amp; 
       volunta<lb ed="#S" break="no" n="104"/>rie, ita quod potest non quiescere sed ab illo resilire. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r73042-d1e634" n="18">
               <lb ed="#S" n="105"/>
               <!-- 18 -->secundo dicendum, quod quando quies sequitur 
      <lb ed="#S" n="106"/>ad motum sic quod non est aliqua alia causa motus quam 
      <lb ed="#S" n="107"/>quietis: tunc est vera maior, sed potest esse alia causa 
       quie<lb ed="#S" break="no" n="108"/>tis cum illa quae erat causa motus, propter quod potest 
      <lb ed="#S" n="109"/>esse maior firmitas in quiete quam in motu. sicut 
       bea<lb ed="#S" break="no" n="110"/>ti prius libere &amp; non necessario ferebantur in 
       beatitu<lb ed="#S" break="no" n="111"/>dinem quam habent, ita quod poterant non ferri, quia 
      <lb ed="#S" n="112"/>sola cognitione aenigmatica in illum tendebant, sed nunc 
      <lb ed="#S" n="113"/>per visionem claram in illo quiescunt: &amp; ideo nec 
       pos<lb ed="#S" break="no" n="114"/>sunt non quiescere: similiter in damnatis quia in via 
      <lb ed="#S" n="115"/>aderat generalis influxus ad vtrunque : inde est quod 
       in<lb ed="#S" break="no" n="116"/>differenter possunt bene &amp; male velle: sed postquam sunt 
      <lb ed="#S" n="117"/>in termino diuina ordinatio habet oppositum, vt 
       aliquan<lb ed="#S" break="no" n="118"/>do sit status in motu creaturae spiritualis, sicut erit 
       qui<lb ed="#S" break="no" n="119"/>es perpetua in corporibus: vnde sicut in illo statu &amp; 
       si<lb ed="#S" break="no" n="120"/>tu in quo erunt stellae coeli quando cessabit motus coeli, 
      <lb ed="#S" n="121"/>in illo perpetuo remanebunt, ita &amp; in proposito. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r73042-d1e676" n="19">
               <lb ed="#S" n="122"/>
               <!-- 19 -->Tertio arguitur, quod angelus nec ante nec post 
      <lb ed="#S" n="123"/>peccare possit, &amp; quod non possit aliquo modo variare 
      <lb ed="#S" n="124"/>nec nisi bene iudicare nec eligere, quia angelus se 
       ha<lb ed="#S" break="no" n="125"/>bet ad conclusiones sicut homo ad principia in 
       iudican<lb ed="#S" break="no" n="126"/>do, quia non discurrit &amp; per consequens in eligendo: sed 
      <lb ed="#S" n="127"/>homo non potest non assentire primis principiis 
       specu<lb ed="#S" break="no" n="128"/>labilium nec agibilium, nec potest non appetere vltimum 
      <lb ed="#S" n="129"/>finem: nec in talibus potest errare nec peccare: ergo 
       ange<lb ed="#S" break="no" n="130"/>lus in nullis.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r73042-d1e701" n="20">
      <!-- 20 -->solutio, quantum ad 
       conclusio<lb ed="#S" break="no" n="131"/>nes necessario consequentes ex primis principiis tam in 
      <lb ed="#S" n="132"/>speculationibus quam in agibilibus: verum est quod an 
       <pb ed="#S" n="537"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>gelus se habet ad illas sicut homo ad principia, quia non 
       <lb ed="#S" n="2"/>discurrit, sed quantum ad alias non oportet: imo non est 
       <lb ed="#S" n="3"/>possibile, quia in materia contingente nulla 
       vniuersa<lb ed="#S" break="no" n="4"/>lis est vera, sed subcontrariae simul sunt verae &amp; falsae: 
       si<lb ed="#S" break="no" n="5"/>cut quod omnis vel nulla mater diligit: &amp; quod omnis homo 
       <lb ed="#S" n="6"/>vel nullus sit albus, &amp; in talibus non necessitatur 
       intel<lb ed="#S" break="no" n="7"/>lectus angeli: omnis autem materia moralis est 
       contin<lb ed="#S" break="no" n="8"/>gens variabilis &amp; non necessaria, quantum ad illa in 
       qui<lb ed="#S" break="no" n="9"/>bus peccatur: vnde circa talia potuit &amp; potest intellectus 
       <lb ed="#S" n="10"/>angeli deficere &amp; voluntas.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r73042-d1e736" n="21">
      <!-- 21 -->Quantum ad tertium 
       <lb ed="#S" n="11"/>de mutua visione bonorum &amp; malorum sunt tres 
       con<lb ed="#S" break="no" n="12"/>clusiones.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r73042-d1e745" n="22">
      <!-- 22 -->Prima de visione malorum a bonis, quia 
       <lb ed="#S" n="13"/>poenas malorum vident visione intellectuali &amp; 
       corpo<lb ed="#S" break="no" n="14"/>rali. Intellectuali quidem semper vident in Deo poenas 
       <lb ed="#S" n="15"/>malorum, vt &amp; beatitudo sua comparatione contrarij 
       <lb ed="#S" n="16"/>magis placeat, &amp; vt de cuasione vberiores gratias agant. 
       <lb ed="#S" n="17"/>Visionem etiam corporalem habebunt non quidem in 
       <lb ed="#S" n="18"/>coelo existentes, propter maximam distantiam, sed 
       egre<lb ed="#S" break="no" n="19"/>dientur ad corporaliter videndum: vel terram opacam 
       <lb ed="#S" n="20"/>vsque ad infernum transeundo, Deo ad nutum 
       assisten<lb ed="#S" n="21" break="no"/>te ad duo corpora simul locandum: vel terra sic erit per 
       <lb ed="#S" n="22"/>uia quod non obstabit eis ad videndum ignem &amp; 
       ar<lb ed="#S" break="no" n="23"/>dentes: quae tamen non sufficiet oculis damnatorum ad 
       <lb ed="#S" n="24"/>videndum solem &amp; stellas, obtenebrante eos igne 
       tur<lb ed="#S" break="no" n="25"/>bulento.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r73042-d1e778" n="23">
      <!-- 23 -->secunda conclusio est de compassione, 
       <lb ed="#S" n="26"/>quia sancti non compatienter damnatis: nec secundum 
       <lb ed="#S" n="27"/>electionem, nec secundum passionem: sed gaudent de 
       <lb ed="#S" n="28"/>punitione eorum, non quia poena sed quia iusta. 
       Pri<lb ed="#S" break="no" n="29"/>mum patet, quia compassio electionis est voluntas 
       deli<lb ed="#S" n="30" break="no"/>beratiua liberandi alium a poena, quam non habent bea 
       <lb ed="#S" n="31"/>ti, quia discordarent scienter a diuina iustitia. 
       secun<lb ed="#S" break="no" n="32"/>dum patet, quia compassio secundum passionem, aut 
       prae<lb ed="#S" break="no" n="33"/>ueniret iudicium rationis: &amp; nihil tale est in beatis 
       re<lb ed="#S" break="no" n="34"/>spectu cuiuscumque, aut sequeretur rationem, &amp; probatum 
       <lb ed="#S" n="35"/>est quod ratio dictat oppositum. Tertium patet, quia de 
       <lb ed="#S" n="36"/>malo vt malum est gaudere nullus potest, &amp; marime 
       <lb ed="#S" n="37"/>recta ratione: sed de bono quod est recta iustitia 
       diui<lb ed="#S" break="no" n="38"/>na, laetabitur iustus cum viderit vindictam. 
     </p>
            <p xml:id="khj78y-r73042-d1e811" n="24">
               <lb ed="#S" n="39"/>
               <!-- 24 -->Tertia conclusio est de visione bonorum a malis, 
       <!--0537.xml-->
       <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="40"/>qui possunt damnati videre bonos qui sunt in aliis 
       in<lb ed="#S" break="no" n="41"/>ferni rceptaculis: item beatos vsque ad diem iudicij 
       in<lb ed="#S" break="no" n="42"/>clusiue, non autem posteam. Primum patet, quia sancti qui 
       <lb ed="#S" n="43"/>erant in limbo nec locum nec gaudium habebant, nec 
       <lb ed="#S" n="44"/>pueri habent in limbo quae transcendant bonum 
       natu<lb ed="#S" break="no" n="45"/>rale: licet ergo animae damnatae nesciant quid agatur 
       <lb ed="#S" n="46"/>apud nos in mundo: tamen quid agerent patres in 
       lim<lb ed="#S" break="no" n="47"/>bo prope eos cognoscebant: vnde Diues vidit Abraham 
       <lb ed="#S" n="48"/>&amp; Lazarum, &amp; multo magis pueros in limbo, quorum 
       sta<lb ed="#S" break="no" n="49"/>tus minus distabit a statu naturali animae separatae: 
       si<lb ed="#S" break="no" n="50"/>cut autem vnus angelus nouit alium naturaliter quo 
       <lb ed="#S" n="51"/>ad naturalia, sic vna anima separata aliam: similiter 
       pur<lb ed="#S" break="no" n="52"/>gatos in Purgatorio quamuis supernaturaliter 
       affligan<lb ed="#S" break="no" n="53"/>tur, cum ipsi hanc supernaturalitatem sciant per 
       experi<lb ed="#S" break="no" n="54"/>entiam: gloria autem quam pueri perdiderunt vel alij 
       <lb ed="#S" n="55"/>praestolantur, nesciunt aliter quam dicetur postea. 
       se<lb ed="#S" break="no" n="56"/>cundum patet, quia gloriam sanctorum corporalem 
       vi<lb ed="#S" break="no" n="57"/>debunt in die iudicij: &amp; ex illa perpendent intellectu eos 
       <lb ed="#S" n="58"/>esse in gloria mentis inenarrabili, quam dolebunt se 
       perdi<lb ed="#S" break="no" n="59"/>disse: sed in speciali eam scient quantum fide in via eam 
       <lb ed="#S" n="60"/>didicerunt, quia nunc fidem de vtraque habent qui 
       ha<lb ed="#S" break="no" n="61"/>buerunt: vel si fidem hic non habuerunt, ibi eis 
       reuela<lb ed="#S" break="no" n="62"/>bitur quid per suum demeritum perdiderunt, vt amplius 
       <lb ed="#S" n="63"/>torqueantur. Tertium patet, quia post diem iudicij 
       glo<lb ed="#S" break="no" n="64"/>rlam beatorum nunquam videbunt oculo corporali: 
       o<lb ed="#S" break="no" n="65"/>culo autem mentali non apparet, quare non retineant 
       <lb ed="#S" n="66"/>memoriter quod videbunt, nisi quia Gregorius dicit quod 
       <lb ed="#S" n="67"/>postea non videbunt, quod forte pro tanto est, quia cum 
       <lb ed="#S" n="68"/>infirmitas corporalis grauis absorbeat animam vt aliud 
       <lb ed="#S" n="69"/>cogitate non possit: sic damnati homines occupata 
       men<lb ed="#S" break="no" n="70"/>te dopliciter plus <unclear>u</unclear>m prius, scilicet, poena animae &amp; 
       corpo<lb ed="#S" break="no" n="71"/>ris: non poterunt illam gloriam cogitare quam antea 
       co<lb ed="#S" break="no" n="72"/>gitabant, sed de daempnibus nulla apparet ratio. 
     </p>
            <p xml:id="khj78y-r73042-d1e896" n="35">
               <lb ed="#S" n="73"/>
               <!-- 25 -->Ad argumentum dicendum, quod charitas est 
       pa<lb ed="#S" break="no" n="74"/>tiens &amp; benigna: sed non contra iudicium rationes 
       ma<lb ed="#S" break="no" n="75"/>xipse in beatis. 2d Ad secundum dicendum, quod 
       <lb ed="#S" n="76"/>Lazarus erat cum Abraham in limbo &amp; non in gloria 
       <lb ed="#S" n="77"/>perfecta, quam nobis concedat trinus &amp; vnus Deus per 
       <lb ed="#S" n="78"/>infinita saecula benedictus. Amen. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>