<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#PetrusDePalude">Petrus Palude</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2023-06-17">June 17, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="S" n="cod-s1552l">Salamanca 1552</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-06-17" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#S" n="280"/>
            <cb ed="#S" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="khj78y-q85166"><!-- l4d22-q3 -->
            <head xml:id="khj78y-q85166-Hd1e101">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="khj78y-q85166-Hd1e103" type="question-title">
     de forma huius 
     sacramenti, utrum haec sit conueniens forma 
     huius. Ego absoluo te etc.
   </head>
            <p xml:id="khj78y-q85166-d1e106">
               <lb ed="#S" n="92"/>QVAESTIO TERTIA. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q85166-d1e111">
               <lb ed="#S" n="93"/>De forma confessionis.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q85166-d1e116">
               <lb ed="#S" n="94"/>Thom. 3. part. q. Ba. art. 3. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q85166-d1e122">
               <lb ed="#S" n="95"/>TERTIO quaeritur de forma huius 
       sa<lb ed="#S" break="no" n="96"/>cramenti, vtrum haec sit conueniens forma 
       hu<lb ed="#S" break="no" n="97"/>ius. Ego absoluo te &amp;c. Et videtur, quod non: 
      <lb ed="#S" n="98"/>quia haec est forma indicatiua, sed forma 
      <lb ed="#S" n="99"/>sacramenti poenitentiae debet esse optatiua: quia 
      <lb ed="#S" n="100"/>dicit Leo Papa, Indulgentia Dei nisi precibus sacerdotis 
      <lb ed="#S" n="101"/>nequit obtineri: &amp; loquitur de indulgentia, quae 
       impe<lb ed="#S" break="no" n="102"/>tratur poenitentibus: sed illa fit instrumentaliter virtute 
      <lb ed="#S" n="103"/>verborum absolutionis. ergo illa verba debent esse 
       suppli<lb ed="#S" break="no" n="104"/>catiua.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q85166-d1e146" n="2">
      <!-- 2 -->Contra, quia sicut Dominus dixit discipulis Mate. 
      <lb ed="#S" n="105"/>vlt. Docete omnes gentes baptizantes &amp;c. ita dixit Petro Mas 
      <lb ed="#S" n="106"/>thae. 16. Quodcumque solueris &amp;c. sed sacerdos authoritate 
      <lb ed="#S" n="107"/>verborum illorum Christi dicit, baptizo te. nec oportet, quod 
      <lb ed="#S" n="108"/>imponat manus. ergo simili authoritate debet dicere in 
      <lb ed="#S" n="109"/>sacro poenitentiae, Ego absoluo te &amp;c.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q85166-d1e162" n="3">
      <!-- 3 -->Respondeo, hic 
      <lb ed="#S" n="110"/>sunt tres conclusiones.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q85166-d1e169" n="4">
      <!-- 4 -->Prima de his, quae sunt de 
      for<lb ed="#S" n="111" break="no"/>ma antecedenter. secundo, de his quae essentialiter. Tertio, 
      <lb ed="#S" n="112"/>de his, quae consequenter. Circa primum est sciendum, quod 
      for<lb ed="#S" n="113" break="no"/>ma huius sacri est absolutio, quae antecedenter tria 
      requi<lb ed="#S" n="114" break="no"/>rit. Primum de necessitate, supposito quod confitens sit excomma 
      <lb ed="#S" n="115"/>nicatus: est absolutus ab excommunicatione maiori, vel 
      <lb ed="#S" n="116"/>minori, si indiget: quia aliter non est capax alicuius sacri, ad 
      <lb ed="#S" n="117"/>minus quo ad rem vltimam sacramenti. secundum de forma huius 
      <lb ed="#S" n="118"/>sacramenti, quae est absolutio, est oratio deprecatiua. Misereat 
      <lb ed="#S" n="119"/>tui, vel absolutionem, vel Dominus te absoluat, non de 
       necessi<lb ed="#S" break="no" n="120"/>tate: sed de congruitate, vt primo susciter Lazarus a 
       Chri<lb ed="#S" break="no" n="121"/>sto: postea absoluatur ab Apostolis, sicut exorcismus 
       prae<lb ed="#S" break="no" n="122"/>cedit baptismum ad tollendum impedimentum. Tertium, quod 
      <lb ed="#S" n="123"/>requirit antecedenter, est manus impositio de congruo: 
       se<lb ed="#S" break="no" n="124"/>tundum illud Mar. vlt. super aegros manus imponent, &amp; 
      <lb ed="#S" n="125"/>bene habebunt: nisi quod non multum oportet super capita 
      <lb ed="#S" n="126"/>mulierum hoc facere: quia bonum est viro mulierem non 
       tan<lb ed="#S" break="no" n="127"/>gere, sed sufficit a longe leuare super caput.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q85166-d1e211" n="5">
      <!-- 5 -->Cicca se- 
      <!--0281.xml-->
      <pb ed="#S" n="281"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>cundum est notandum, quod de forma essentialiter sunt tria 
      <lb ed="#S" n="2"/>vocabula de necessitate. scilicet absoluo te a pctis: quia verba 
      <lb ed="#S" n="3"/>illa per se pertinent ad formam sacramenti, quae directe 
       si<lb ed="#S" break="no" n="4"/>gnificant eius effectum: sed praedicta verba directe 
       signifi<lb ed="#S" break="no" n="5"/>cant effectum sacramenti poenitentiae. ergo &amp;c. Maior patet, quia 
      <lb ed="#S" n="6"/>sicut in naturalibus efficientia attribuitur formae: sic &amp; 
      <lb ed="#S" n="7"/>in sacramentis, cum sacramenta significent, quod 
       effi<lb ed="#S" break="no" n="8"/>ciunt. Et ideo forma verborum principaliter significat 
      ef<lb ed="#S" n="9" break="no"/>fectum sacramenti, quem efficit. Minor manifesta est: 
      <lb ed="#S" n="10"/>cum enim effectus sacramenti poenitentiae sit remisiio peccatorum, 
      <lb ed="#S" n="11"/>directe significatur per haec verba: Absoluo te a peccatis 
      <lb ed="#S" n="12"/>tuis &amp;c. vnde absolutiones in Prima, Completorio, &amp; 
      Mis<lb ed="#S" n="13" break="no"/>sa, non sunt sacramenta: quia non habent forma indicatiuam, 
      <lb ed="#S" n="14"/>sed deprecatiuam. Item absolutiones capitis ieiunij, &amp; coe 
      <lb ed="#S" n="15"/>na Domini, non sunt sacramenta, nec quae fiunt in capitulis religio 
      <lb ed="#S" n="16"/>sorum, licet habeant formam indicatiuam: quia absolutio 
      <lb ed="#S" n="17"/>sacramentalis fit in secreto, &amp; foro occulto. Vnde errant, qui in 
      <lb ed="#S" n="18"/>Confiteor Missae ini ungunt poenitentiam: quia clericus non ab 
      <lb ed="#S" n="19"/>soluit vnquam, nec tunc sacerdos. Non debet autem 
       liga<lb ed="#S" break="no" n="20"/>re, qui prius non soluit. sed in capitulo potest iniungi poenitentia 
      <lb ed="#S" n="21"/>vbi fit absolutio indicatiua, licet non sacramentalis. Quare 
      an<lb ed="#S" n="22" break="no"/>tem forma indicatiua in poenitentia sit magis de essentia, quam 
      <lb ed="#S" n="23"/>in baptismo: quia Graeci baptizant deprecando: ratio 
       po<lb ed="#S" break="no" n="24"/>test esse, quia absolutio est vi clauium, non autem baptismus. 
      <lb ed="#S" n="25"/>vnde laicus audiens in necessitate confessionem, non 
       de<lb ed="#S" break="no" n="26"/>bet vti forma indicatiua, quia non habet claues, &amp; si 
       vta<lb ed="#S" n="27" break="no"/>tur, forte fit irregularis, sicut si celebraret, vel baptizaret 
      <lb ed="#S" n="28"/>solenniter: nisi quia illud est expressum. de cle. non ord. 
      <lb ed="#S" n="29"/>minis. c. 1. &amp;. 2. Istud non. sed quia dicit in illo. 1. c. si 
      <lb ed="#S" n="30"/>quis baptizauerit, aut aliquod diuinum officium 
      exercue<lb ed="#S" n="31" break="no"/>rit non ordinatus &amp;c. ideo videtur idem. Potest autem ad 
      <lb ed="#S" n="32"/>di de congruitate confessis, vel dictis in speciali, vel 
      gene<lb ed="#S" n="33" break="no"/>rali: quod si non exprimii, subintelligitur. De hoc, quod 
      <lb ed="#S" n="34"/>communiter dicit dictis, &amp; oblitis, visum est supra.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q85166-d1e296" n="6">
      <!-- 6 -->
       Vi<lb ed="#S" break="no" n="35"/>detur, quod incongrue addatur authoritate episcopi, vel 
      cu<lb ed="#S" n="36" break="no"/>rati: quia ex quo sacerdos est authoritate solius Dei hoc 
      <lb ed="#S" n="37"/>facit: tum quia nullus homo per authoritatem dimittit pctam: tum 
      <lb ed="#S" n="38"/>qa eo modo, quo est authoritas in homine, est apud oent 
      <lb ed="#S" n="39"/>sacerdotem: sed superior dat sibi materiam, non tamen aliquam 
      <lb ed="#S" n="40"/>potestatem, nisi quando primo ordinat eum. sicut enim 
       prin<lb ed="#S" break="no" n="41"/>ceps dat alicui artifici licentiam vtendi arte sua, puta 
       me<lb ed="#S" break="no" n="42"/>dicina, quod non est ei dare potestatem artis, sed laxare 
      ma<lb ed="#S" n="43" break="no"/>teriam: sic conferuntur ordines, &amp; audiuntur 
       confessio<lb ed="#S" break="no" n="44"/>nes in parochiis aliorum de licentia eorum.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q85166-d1e323" n="7">
      <!-- 7 -->Circa 
       ter<lb ed="#S" break="no" n="45"/>tium est sciendum, quod tria, quae sequuntur, sunt de 
      congrui<lb ed="#S" n="46" break="no"/>tate, non de necessitate. Primum est inuocatio 
       trinita<lb ed="#S" break="no" n="47"/>tis: quia in omni sacramento, in cuius forma exprimitur actus 
      <lb ed="#S" n="48"/>ministri, debet fieri aliqua expresiio principalis agentis: 
      <lb ed="#S" n="49"/>sed in forma absolutionis exprimitur actus ministri, 
       er<lb ed="#S" break="no" n="50"/>go debet apponi expressio principalis agentis. Ma. 
       pa<lb ed="#S" break="no" n="51"/>tet ratione, &amp; inductione: ratione, quia actio non attribuitur 
      in<lb ed="#S" n="52" break="no"/>strumento, sed principali agenti, &amp; potissime in 
      sacramen<lb ed="#S" n="53" break="no"/>tis: in quibus secundum vnam opinionem nec minister, nec. 
      <lb ed="#S" n="54"/>forma sunt causa effectus, nisi per accidens, &amp; sicut causa 
      <lb ed="#S" n="55"/>sine qua non: &amp; similiter patet inductione in baptismo, 
      <lb ed="#S" n="56"/>confirmatione, ordine, &amp; extrema vnctione: in quibus 
      ex<lb ed="#S" n="57" break="no"/>primitur actus ministri: addit inuocatio nominis 
       Chri<lb ed="#S" break="no" n="58"/>sti, vel Trinitatis. Minor de se patet: ided &amp;c.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q85166-d1e358" n="8">
      <!-- 8 -->sed 
      <lb ed="#S" n="59"/>contra maiorem huius rationis arguitur sic: quia in forma ma 
      <lb ed="#S" n="60"/>trimonij, in qua exprimit actus contrahentium, non 
      opor<lb ed="#S" n="61" break="no"/>tet addi in nomine pris &amp;c. Dicendum, quod licet forma mri 
      <lb ed="#S" n="62"/>monij fit in verbis illis: tum inuocatio Trinitatis est in 
      be<lb ed="#S" n="63" break="no"/>nedictione nuptiali, consequente per quam a ministris 
       ec<lb ed="#S" break="no" n="64"/>clesiae id sacramentum ministrat, vel approbando, vel 
       median<lb ed="#S" break="no" n="65"/>do, vel confirmando.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q85166-d1e378" n="9">
      <!-- 9 -->secundum quod consequenter 
       re<lb ed="#S" break="no" n="66"/>quiritur, est signum crucis. de conse. dist. 5. Nunquid omnia 
      <!--0281.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="67"/>sacramenta crucis signaculo perficiuntur: quia etiam mediante 
       po<lb ed="#S" break="no" n="68"/>testate excellentie, quam habuit crucifixus &amp; merito crucis 
      <lb ed="#S" n="69"/>in nos deriuatur potestas ministerij.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q85166-d1e396" n="10">
      <!-- 10 -->Tertium est li 
      <lb ed="#S" n="70"/>gare eum poenitentia temporali. Vbi condigna non creditur 
      specia<lb ed="#S" n="71" break="no"/>lis: iniungat in generali omnia bona, quae facturus est 
      <lb ed="#S" n="72"/>per se, &amp; per alium, &amp; indulgentias quascunq, poterit 
       obti<lb ed="#S" break="no" n="73"/>nere: &amp; bona quae pro eo fient quantum suffecerit ad 
       ex<lb ed="#S" break="no" n="74"/>piationem peccatorum tunc confessorum, &amp; non plus, vt 
       resi<lb ed="#S" break="no" n="75"/>duum cedantur ad expiationem aliorum.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q85166-d1e414" n="11">
      <!--11--> Ad primum 
      <lb ed="#S" n="76"/>dicendum, quod verbum Leonis Papae est intelligendum, 
      <lb ed="#S" n="77"/>non de forma absolutionis, quae est indicatiua: sed de ver 
      <lb ed="#S" n="78"/>bis deprecatiuis, quae sacerdos praemittit, ne propter 
       ali<lb ed="#S" break="no" n="79"/>quam indispositionem poenitentis effectus sacramenti impediat. 
      <lb ed="#S" n="80"/>Illa enim sunt supplicatiua, vt cum praemittit, Misereatur 
      <lb ed="#S" n="81"/>tui &amp;c. sed non est necessaria manuum impositio. 
       Ta<lb ed="#S" break="no" n="82"/>lis enim fit solum in illis sacramentis, per quae suscipiens 
      deputa<lb ed="#S" n="83" break="no"/>tur ad aliquem solennem actum: eo quod manus ost potissimum 
      <lb ed="#S" n="84"/>organum operationis: illa autem sacramenta sunt duo tantum, 
       scili<lb ed="#S" break="no" n="85"/>cet, confirmatio, per quam aliquis efficitur quasi miles 
       fi<lb ed="#S" break="no" n="86"/>dei, audacter confitendo fidem coram persequutore, &amp; 
      or<lb ed="#S" n="87" break="no"/>do maxime diaconatus, &amp; supra: per quos ordines 
       ho<lb ed="#S" break="no" n="88"/>mo efficii quasi dux, &amp; rector in populo Christiano. Et 
      <lb ed="#S" n="89"/>ideo in his duobus sacramentis fit impositio manuum. Per 
      susce<lb ed="#S" n="90" break="no"/>ptionem autem baptismi, poenitentiae, eucharistiae, seu extremae 
       vn<lb ed="#S" break="no" n="91"/>ctionis non acquirit aliquis gradus super communem 
      po<lb ed="#S" n="92" break="no"/>pulum: &amp; ideo ad hoc sacramentum non requiritur impositio 
      <lb ed="#S" n="93"/>manuum: veruntamen in duobus eorum, scilicet, baptismo, &amp; 
      <lb ed="#S" n="94"/>extrema vnctione: praeter verba sacramenti requiritur aliquis 
      <lb ed="#S" n="95"/>actus ministri, ratione materiae extrinsecus adiunctae, 
      <lb ed="#S" n="96"/>quam oportet applicari suscipienti per actum ministri: sed 
      <lb ed="#S" n="97"/>quia in sacro poenitentiae nulla est talis materia: sed sola 
      ver<lb ed="#S" n="98" break="no"/>ba poenitentis, ideo non requirit aliquid talis actus, nec 
      <lb ed="#S" n="99"/>similiter in sacramento eucharistiae: quia non consistit in 
       ap<lb ed="#S" break="no" n="100"/>plicatione materiae ad suscipientem: sed in sola 
      consecra<lb ed="#S" n="101" break="no"/>tione materiae per verba prolata super materiam.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>