<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#PetrusDePalude">Petrus Palude</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2023-06-17">June 17, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="S" n="cod-s1552l">Salamanca 1552</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-06-17" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#S" n="321"/>
            <cb ed="#S" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="khj78y-q99297"><!-- l4d26-q1 -->
            <head xml:id="khj78y-q99297-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="khj78y-q99297-Hd1e103" type="question-title">
     quid 
     est matrimonium, et utrum sit 
     coniunctio maris, et foeminae
   </head>
            <p xml:id="khj78y-q99297-d1e106">
               <lb ed="#S" n="81"/>DISTINCTIO. 26 QVAESTIO. I. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q99297-d1e111">
               <lb ed="#S" n="82"/>CIrca. 26. distinctionem de matrimonio quaerentur 
      <lb ed="#S" n="83"/>Aquatuor. Primo, quid sit. secundo, an sit licitum. 
      <lb ed="#S" n="84"/>Tertio, an sit necessarium. Quarto, an sit sacramentum. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q99297-d1e120">
               <lb ed="#S" n="85"/>De sacram<lb ed="#S" n="86"/>
               <!-- line break error -->ento <sic>coniugit</sic> cuius institutio, 
      <lb ed="#S" n="87"/>&amp; causa ostenditur.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q99297-d1e134">
               <lb ed="#S" n="88"/>Thom. 4. dist. 26. q. 2. &amp;. dist. 27. q. 1. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q99297-d1e139">
               <lb ed="#S" n="89"/>PRIMO igitur quaeritur quid 
      <lb ed="#S" n="90"/>est matrimonium, &amp; vtrum sit 
       con<lb ed="#S" break="no" n="91"/>iunctio maris, &amp; foeminae. Et 
       vi<lb ed="#S" break="no" n="92"/>detur, quod non, quia definitio debet 
      <lb ed="#S" n="93"/>conuerti cum suo definito, sed in 
      <lb ed="#S" n="94"/>brutis est huiusmodi coniunctio: 
       eti<lb ed="#S" break="no" n="95"/>am vsque ad mortem, sicut in 
       ci<lb ed="#S" break="no" n="96"/>coniis, columbis, &amp; turturibus, in 
      <lb ed="#S" n="97"/>quibus tamen non est matrimonium. ergo illa non est 
      bo<lb ed="#S" n="98" break="no"/>na definitio.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q99297-d1e163" n="3">
      <!-- 3 -->In contrarium sunt Theologi, 
       Canoni<lb ed="#S" break="no" n="99"/>stae, &amp; Legistae, qui ponunt eam.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q99297-d1e170" n="4">
      <!-- 4 -->Respondeo, hic sunt 
      <lb ed="#S" n="100"/>tria videnda de matrimonio. Primo, de quid nominis. 
      se<lb ed="#S" n="101" break="no"/>cundo, de quid rei. Tertio, de institutione ipsius. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q99297-d1e179" n="5">
               <lb ed="#S" n="102"/>
               <!-- 5 -->Quantum ad primum: primo videndum est de nomihibus 
      <lb ed="#S" n="103"/>matrimonij, &amp; rationibus nominum. Dicitur enim 
       secun<lb ed="#S" break="no" n="104"/>dum Hosti. matrimonium a matre, &amp; munium. i. officium. Est 
      <lb ed="#S" n="105"/>enim matrimonium, quasi matris officicium, quia dat 
       mulie<lb ed="#S" break="no" n="106"/>ribus esse matres. Et ideo licet pater generationis sit 
       a<lb ed="#S" break="no" n="107"/>ctor, &amp; pene vxoris dominus. 33. q. 5. Haec imago tamen 
      matrimo<lb ed="#S" n="108" break="no"/>nium plus asscribitur matri, quam patri, qm̃ eius officium 
      <lb ed="#S" n="109"/>plus apparet in matrimonio, quam officium viri. Nam ante 
       par<lb ed="#S" break="no" n="110"/>tum onerosus, in partu dolorosus, post partum laboriosus 
      <lb ed="#S" n="111"/>noscitur sibi partus. vt extra de conuer. infide. Ex literis. 
      <lb ed="#S" n="112"/>hac eandam ratione potest dici, quod patrimonium potius a patre 
      <lb ed="#S" n="113"/>nominetur: vt quia magis, &amp; virilius laborat in 
       acquiren<lb ed="#S" break="no" n="114"/>do, quam vxor. sunt autem haec quatuor nomina synonyma, 
      <lb ed="#S" n="115"/>siue consignantia, matrimonium, nuptiae, coniugium, 
       connu<lb ed="#S" break="no" n="116"/>bium. f. de ritu nuper. in eo. q. hoc caput. Nuptiae 
       dicun<lb ed="#S" break="no" n="117"/>tur a nubendo, quod est proprium mulieris: vel vt ait 
       Isi<lb ed="#S" break="no" n="118"/>do. ab obnubendo. i. a velando: quia nupta velata dicitur 
      <lb ed="#S" n="119"/>incedere. 33. q. 5. haec imago. &amp;. c. Mulierem. Velantur autem 
      <lb ed="#S" n="120"/>mulieres, vt nouerint semper se viris fore subiectas. 33. 
      <lb ed="#S" n="121"/>q. 5. Foeminae. Vel dicuntur a nube. Nam sicut nubes 
       tem<lb ed="#S" break="no" n="122"/>pus offuscat, &amp; turbidum reddit: sic nuptiae debent offusca 
      <lb ed="#S" n="123"/>re nuptam, vt quo ad gestus lasciuos, &amp; contactus 
       corpora<lb ed="#S" break="no" n="124"/>les omnibus reddatur obscura, &amp; turbida, praeterquam vi 
      <lb ed="#S" n="125"/>rosuo. Connubium autem dicitur quasi similis nubium: 
       con<lb ed="#S" break="no" n="126"/>iugium quasi similis consensu iunctum. Potestaddi 
       quin<lb ed="#S" break="no" n="127"/>tum scilicet consortium, quod &amp; ad seruos aliquando trahitur. C. 
      <lb ed="#S" n="128"/>deseruis fugitiuis. l. vlt. sed secundum leges inter seruos 
      <lb ed="#S" n="129"/>proprie dicitur contubernium. C. de incoest. nup. cum 
       an<lb ed="#S" break="no" n="130"/>cill. secus secundum Canones, vt no. de coniu. seruorum. 
      <!--0322.xml-->
      <pb ed="#S" n="322"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>In sacerdote vero contubernium dicitur. vt extra de 
      cle<lb ed="#S" n="2" break="no"/>ricis coniu. sane sacerdotes.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q99297-d1e257" n="6">
      <!-- 6 -->Quantum ad secundum 
      <lb ed="#S" n="3"/>de matrimonio, dantur quinque definitiones. Prima legis 
      <lb ed="#S" n="4"/>antiquae. Nuptiae sunt coniunctio maris, &amp; foeminae, 
      con<lb ed="#S" n="5" break="no"/>sortium omnis vitae, diuini, &amp; humani iuris 
      communica<lb ed="#S" n="6" break="no"/>rio. ff. de ri. nupt. l. 1. sed Host. loco eius, quod dicit 
       con<lb ed="#S" break="no" n="7"/>sortium omnis  vitae, ponit, quod idem est indiuiduam vitae 
       consue<lb ed="#S" break="no" n="8"/>tudinem retinens. Et probatur haec definitio. 29. q. 1. q. 1. 
      <lb ed="#S" n="9"/>27. q. 12. 6. 1. extra de praesump. illud. ad fi. ff. rerum amo. l. 
      <lb ed="#S" n="10"/>1. &amp;. e. de crimine expi. habet. l. aduersus. vbi dicit, quod 
       eli<lb ed="#S" break="no" n="11"/>gitur socia diuinae, &amp; humanae domus: maris, &amp; foeminae, 
      <lb ed="#S" n="12"/>quia in eodem sexu non potest cadere matrimonium. C. ad. l. 
       Iu<lb ed="#S" break="no" n="13"/>liam. de adul. l. Cum vir nubit in foemina: cum sit damna 
      <lb ed="#S" n="14"/>tus coitus, &amp; lege naturae, cum bruta hoc horreant: nisi 
      quae<lb ed="#S" n="15" break="no"/>dam immunda, vt perdix, idem lege Mosayca, vt patet in 
      <lb ed="#S" n="16"/>Leuitico. Qui coierit cum masculo coitu foemineo morte 
      <lb ed="#S" n="17"/>moriatur. &amp; lege noua. Ro. 1. Masculi in masculos 
      turpi<lb ed="#S" n="18" break="no"/>tudinem operantes: &amp; foeminae mutauerunt naturalem 
      <lb ed="#S" n="19"/>vsum &amp;c. &amp; contra legem Canonicam. de exces. praela. c. cleri 
      <lb ed="#S" n="20"/>ci. &amp; contra legem ciuilem. Auth. Vt non luxu. contra naturam 
      <lb ed="#S" n="21"/>per totum: vnde non fuit matrimonium, quando Nero duxit 
       vi<lb ed="#S" break="no" n="22"/>rum in vxorem, &amp; nupsit viro. Ideo non fuerunt ab initio 
      <lb ed="#S" n="23"/>creati duo viri, &amp; duae foeminae: sed ab initio, qui creauit 
      <lb ed="#S" n="24"/>hominem, masculum &amp; foeminam creauit eos. Matth. 19. 23. 
      <lb ed="#S" n="25"/>q. 5. Mulierem. 5. vlt. Consortium omnis vitae. i. totius, vel vsque 
      <lb ed="#S" n="26"/>admortem Diuini iuris communicatio: quia debent esse 
       eius<lb ed="#S" break="no" n="27"/>dem sectae. Nam si sunt disparis cultus: puta vnus 
       Iudae<lb ed="#S" break="no" n="28"/>us, alter Christianus non possunt contrahere matrimonium: 
      <lb ed="#S" n="29"/>imo contractum dissoluitur. C. de Iudaeis. l. Ne quis. 29. q. 1. 
      <lb ed="#S" n="30"/>5. Ex his. in fi. Vnde in veteri Testamento prohibuit dominus 
      <lb ed="#S" n="31"/>dicens: Non accipies vxorem de filiabus alienigenarum 
      <lb ed="#S" n="32"/>filiis tuis. sed sponsalia contrahere possunt sub conditione, 
      <lb ed="#S" n="33"/>vt infidelis ad fidem conuertatur: vt Hispani nobiliores 
      con<lb ed="#S" n="34" break="no"/>trahunt cum saracenis filiabus. 19. q. 1. Caue Christiane. 
      <lb ed="#S" n="35"/>Et hoc si tempore contracti matrimonij erant disparis 
       cul<lb ed="#S" break="no" n="36"/>tus: secus si postea. de diuortiis. Gaudemus humani 
       iu<lb ed="#S" break="no" n="37"/>ris: quia si matrimonium legitimum fuerit, vxor sequitur forum 
      <lb ed="#S" n="38"/>viri. secus si matrimonium non teneret, vt no. Host. de 
      fo<lb ed="#S" n="39" break="no"/>ro compe. 5. ex quibus causis. ver. Item ratione 
       matrimo<lb ed="#S" break="no" n="40"/>nij. Item, quia secundum Azo. secundum legem humanam 
       contra<lb ed="#S" break="no" n="41"/>hendum est matrimonium, nisi canonica inueniatur contraria. 
      <lb ed="#S" n="42"/>In his enim non dedignant leges sacros Canones 
       imita<lb ed="#S" break="no" n="43"/>ri. 27. q. 2. sunt qui. de secundis nuptiis. c. vlti. de iudi. c. 
      <lb ed="#S" n="44"/>Clerici. Item, quia secundum legem humanam propter fidem 
      <lb ed="#S" n="45"/>thori violatam agitur ad mortem, quia sacrilegos nuptiarum 
      <lb ed="#S" n="46"/>gladio feriri oportet: quamuis iure nouo adultera in 
       mo<lb ed="#S" break="no" n="47"/>nasterium detrudatur, &amp; in adultero distinguitur &amp;c. Insti. 
      <lb ed="#S" n="48"/>de publicis iudi. 5. Item lex: Quarto, quia honestis, &amp; 
      di<lb ed="#S" n="49" break="no"/>scretis vxoribus aliqua sunt communicanda. Vnde 
      Impera<lb ed="#S" n="50" break="no"/>tor de consilio coniug. legem promulgat. Auth. vt iudi. 
       si<lb ed="#S" break="no" n="51"/>ne quoquo suffragio. 3. haec omnia apud nos contingentes. 
      <lb ed="#S" n="52"/>col. 2. sed quia coniunctio maris est communis omnibus 
      <lb ed="#S" n="53"/>animantibus: matrimonium autem est proprium homini: 
      secun<lb ed="#S" n="54" break="no"/>dum illud. ff. de iustitia, &amp; iure. I. Ius naturale. &amp; Insti. c. 
      <lb ed="#S" n="55"/>in principio: hinc descendit maris, &amp; foeminae coniugatio, 
      <lb ed="#S" n="56"/>quam nos matrimonium appellamus. 27. q. 2. 5. Ex his 
      <lb ed="#S" n="57"/>omnibus. q. d. quicquid sit de brutis, talis coniunctio non 
      <lb ed="#S" n="58"/>est inter homines sine matrimonio toleranda: vnde 
      coniun<lb ed="#S" n="59" break="no"/>ctio sine matrimonio est brutalis, cum matrimonio 
       ratio<lb ed="#S" break="no" n="60"/>nalis. Et ideo est secunda descriptio legis canonizatae. 
       In<lb ed="#S" break="no" n="61"/>stit. de patria potestate. in principio. Matrimonium est 
       vi<lb ed="#S" break="no" n="62"/>ri, &amp; mulieris coniunctio, indiuiduam vitae consuetudinem 
      <lb ed="#S" n="63"/>retinens. 27. q. 2. 5. 7. quia eiusdem debent esse propositi, 
      <lb ed="#S" n="64"/>vt nunquam diuidantur: secundum Hosti. vnde non debent dis 
      <lb ed="#S" n="65"/>rumpere coniugalis compagem vnitatis. 30. q. 5. Foeminae. 
      <lb ed="#S" n="66"/>32. q. vlt. in fine. dicit, sicut Imperator dicitur Augustus 
      <lb ed="#S" n="67"/>in procemio Institu. &amp; iustitia reddit vnicuique ius suum 
      <!--0322.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>quo ad propositum. Instit. de iusti. &amp; iure. in principio. 
      <lb ed="#S" n="69"/>certum est tamen matrimonium quandoque diuidi, &amp; principem non 
      <lb ed="#S" n="70"/>semper augere imperium: vt Constantinus, de cuius do 
      <lb ed="#S" n="71"/>natione, propter hoc est dubium: &amp; septies in die cadis 
      <lb ed="#S" n="72"/>iustus. de poeni. distin. 3. septies. Vel indiuiduam quo ad 
      <lb ed="#S" n="73"/>matrimonium legitimum, &amp; consummatum, vt notatur. de consan 
      <lb ed="#S" n="74"/>gui. c. de infideli. Vitae. Mors enim omnia soluit. Authem. 
      <lb ed="#S" n="75"/>de nuptiis. 5. deinceps. mortuo viro mulier soluta est a 
      <lb ed="#S" n="76"/>lege viri: sed eo viuente sine eo non potest orare, nec voue 
      <lb ed="#S" n="77"/>re. 20. q. 2. 5. Cum ergo. ad fi. sed quia non quaecunque 
      con<lb ed="#S" n="78" break="no"/>iunctio viri, &amp; mulieris, etiam indiuidua facit 
      matrimo<lb ed="#S" n="79" break="no"/>nium: sicut in concubinatu vsque ad mortem: ideo est 
      ter<lb ed="#S" n="80" break="no"/>tia descriptio Hugo. de sancto Victore, matrimonium est 
      <lb ed="#S" n="81"/>duarum idonearum personarum legitimus de coniunctione 
      <lb ed="#S" n="82"/>consensus. Duarum, quia nec vnus mas plures foeminas: 
      <lb ed="#S" n="83"/>nisi ex dispensatione Dei potest simul habere, nec vna 
      foe<lb ed="#S" n="84" break="no"/>mina plures viros ducere. de diuor. Gaudemus. 5. Quia 
      <lb ed="#S" n="85"/>vero. sunt autem idoneae personae, quae non prohibentur: quia 
      <lb ed="#S" n="86"/>edictum illud est prohibitorium: vnde dubium est de 
       poeniten<lb ed="#S" break="no" n="87"/>tibus beguinalibus filiabus Dei: de monasteriis canoni 
      <lb ed="#S" n="88"/>carum saecu larium, de quibus multa sunt in Germania, vt 
      Lug<lb ed="#S" n="89" break="no"/>duni apud sanctum Petrum monialium. de quibus habetur 
      <lb ed="#S" n="90"/>de maior. &amp; obe. Dilecta. extra. lib. 6. de elec. 
      indemnitati<lb ed="#S" n="91" break="no"/>bus. vbi nec approbat, nec reprobat. Tales enim licet 
      <lb ed="#S" n="92"/>portant forte velum: improprie tamen dicuntur religiosae, quia 
      ha<lb ed="#S" n="93" break="no"/>bent proprium, uec votum emittunt: quia &amp; haec duo. scilicet care 
      <lb ed="#S" n="94"/>re proprio, &amp; conseruare continentiam, sunt de essentia 
      re<lb ed="#S" n="95" break="no"/>ligionis. de sta. mo. Cum ad monasterium. in fin. sed largo 
      <lb ed="#S" n="96"/>modo dicuntur religiosae, sicut qui in saeculo ducunt vitam 
      <lb ed="#S" n="97"/>religiosam: vnde &amp; matrimonium contrahere possunt: cum 
      <lb ed="#S" n="98"/>non prohibeantur voto professionis, quam non fecerunt, 
      <lb ed="#S" n="99"/>nec voto ordinis, quia mulieres sunt: propter quod etiam vi 
      <lb ed="#S" n="100"/>detur, quod qui percutit eas, non sit excommunicatus: quia nec 
      <lb ed="#S" n="101"/>sunt professae, nec nouitiae: cum in statu earum nunquam 
      <lb ed="#S" n="102"/>fiat professio, sed sunt sicut laicus literatus seruiens Deo. 
      <lb ed="#S" n="103"/>sed verius videtur, quod canonicae saeculares: quia diuino 
      cul<lb ed="#S" n="104" break="no"/>tui dedicatae sunt, quamuis nec clericae, nec religiosae, nec 
      <lb ed="#S" n="105"/>nouitiae: gaudent tamen priuilegio clericali: quia nec coram 
      <lb ed="#S" n="106"/>iudice saeculari conueniunt, nec sicut laicae, vel laici 
       tali<lb ed="#S" break="no" n="107"/>antur: &amp; per consequens qui eas percutit, videtur 
      excommuni<lb ed="#S" n="108" break="no"/>catus. sed quia non quilibet consensus in coniunctionem est 
      <lb ed="#S" n="109"/>matrimonium, sed maritalis: ideo est quarta descriptio 
      ma<lb ed="#S" n="110" break="no"/>gistri. Quod nuptiae, siue matrimonium, sunt viri, &amp; 
      mulie<lb ed="#S" n="111" break="no"/>ris coniunctio maritalis &amp;c. Dicitur coniunctio a 
       gene<lb ed="#S" break="no" n="112"/>re propter perfectionem, vt anim al ab anima non propter 
      im<lb ed="#S" n="113" break="no"/>perfectionem, vt proprium secundum Tho.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q99297-d1e508" n="7">
      <!-- 7 -->Nota 
       secun<lb ed="#S" break="no" n="114"/>dum <name xml:id="khj78y-q99297-Nd1e514">Hosti.</name> quod matrimonium non consummatum non differt 
      <lb ed="#S" n="115"/>secundum essentiam a consummato, quia solus consensus suffi 
      <lb ed="#S" n="116"/>cit. 27. q. 2. sufficiat. tamen accidentaliter differt in quatuor. 
      <lb ed="#S" n="117"/>Primo, quo ad significationem. de bigamis. c. Debitum. &amp; 
      ex<lb ed="#S" n="118" break="no"/>tra de secundis nuptiis. secundo, quo ad bigamiam 
      contra<lb ed="#S" n="119" break="no"/>hendam, ut ibidem. 33. dist. Valencus. Tertio, quo ad 
       affini<lb ed="#S" break="no" n="120"/>tatem contrahendam. de consangui. c. 1. &amp;. c. super his. 
       con<lb ed="#S" break="no" n="121"/>trahitur per carnis copulam. ff. de gradibus non facile. 5. 
       affi<lb ed="#S" break="no" n="122"/>nes. Quarto, quo ad religionis ingressum. de conuer. 
       con<lb ed="#S" break="no" n="123"/>iu. Ex publico. sed quia in his non distinguitur copula carna 
      <lb ed="#S" n="124"/>lis a spirituali: ideo Host. ponit quintam descriptionem de 
       ma<lb ed="#S" break="no" n="125"/>trimonio non consummato. Matrimonium est consensus 
      <lb ed="#S" n="126"/>maris, &amp; foeminae habitus in praesenti: quo sicut animi 
      <lb ed="#S" n="127"/>sunt vniti legitime: sic corpora per carnalem copulam quo 
      <lb ed="#S" n="128"/>ad propositum vniantur: nisi aliter a Deo fuerit reuelatum: 
      <lb ed="#S" n="129"/>quod dicitur propter matrimonium beatae virginis, de quo 
      <lb ed="#S" n="130"/>27. q. 2. 5. Cum ergo. 33. q. Quod a Deo. 27. q. 2. Omne 
      <lb ed="#S" n="131"/>itaque. Et nota, quod coniunctio, quae est essentia matrimonij, 
      <lb ed="#S" n="132"/>non est corpus: cum illa sequat, nec fuit in beata virgine, 
      <lb ed="#S" n="133"/>nec in multis aliis, vt Efluardo Rege, nec consensus 
       prae<lb ed="#S" break="no" n="134"/>cedens: cum ille sit causa efficiens extrinseca: sed coniunctio 
      <!--0323.xml-->
      <pb ed="#S" n="323"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>ligaminis media, quam Deus efficit, sicut &amp; caetera, quae sunt 
      <lb ed="#S" n="2"/>res, &amp; sacramentum in aliis sacramentis, ad quam consensus disponit, 
       si<lb ed="#S" break="no" n="3"/>cut aqua, &amp; verba ad characterem baptismi: &amp; istud est vin 
      <lb ed="#S" n="4"/>culum, quo Deus coniunxit forte Adam dormientem Euae 
      <lb ed="#S" n="5"/>formatae: quod euigilans cognouit factum in se: &amp; 
      prophe<lb ed="#S" n="6" break="no"/>tauit faciendum in aliis: verius tamen est, quod Adae non fuit 
       im<lb ed="#S" break="no" n="7"/>pressum vinculum dormienti: sed sibi fuit inspiratum, quod 
       con<lb ed="#S" break="no" n="8"/>sentiret, &amp; euigilans consenserunt mutuo, &amp; soquutum est vin 
      <lb ed="#S" n="9"/>culum: quod tamen non fuit nisi relatio rationis quousque ven 
      <lb ed="#S" n="10"/>tum est ad no. le. qua matrimonium factum est sacramentum, 
      <lb ed="#S" n="11"/>ad gratiam disponens per aliquid absolutum.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q99297-d1e591" n="8">
      <!-- 8 -->Quantum 
      <lb ed="#S" n="12"/>ad tertium videndum est de actore, tempore, &amp; loco 
       institu<lb ed="#S" break="no" n="13"/>tionis. De quibus ita scribit Host. in summa: vbi fuerit, 
      <lb ed="#S" n="14"/>inquit, institutum, in paradiso, &amp; a Domino. extra de frigidis, 
      <lb ed="#S" n="15"/>&amp; mal. c. fi. &amp;. 5. 1. &amp; ante peccatum. 32. q. 2. 5. his ita 
       respon<lb ed="#S" break="no" n="16"/>detur. &amp; propter multiplicationem prolis. 35. q. 1. Cum 
      <lb ed="#S" n="17"/>igitur. &amp;. 26. dist. de Iudaeis. Vnde &amp; dicit lex, quod nihil est 
      <lb ed="#S" n="18"/>vtilius hominibus nuptiis, tanquam solis homines facere 
      va<lb ed="#S" n="19" break="no"/>lentibus: quasi dicatur, Non est homo nisi ex matrimonio 
      <lb ed="#S" n="20"/>sit susceptus, vt in Auth. de institutionibus. &amp; de ca, quae 
      <lb ed="#S" n="21"/>parit in. 11. mense. ☿. hic nos merito commouerunt. col. 
      <lb ed="#S" n="22"/>4. Et dicunt quidam, quod per haec verba fuit matrimonium 
      in<lb ed="#S" n="23" break="no"/>stitutum. Crescite, &amp; multiplicamini &amp;c. tamen Tancre. 
       di<lb ed="#S" break="no" n="24"/>xit hoc non esse verum: sed potius fuit quaedam benedictio 
      <lb ed="#S" n="25"/>nubentium: imo per haec verba Protoplasti ore 
       prophe<lb ed="#S" break="no" n="26"/>tico prolata: hoc os ex ossibus meis &amp;c. vt nota. supra in 
      <lb ed="#S" n="27"/>principio rubricellae. de spons. Ad hoc infra de diuort. 
      <lb ed="#S" n="28"/>Gaudemus. 5. Quia vero. &amp;. 33. q. 5. Mulierem. Post peccatum 
      <lb ed="#S" n="29"/>vero ibidem, &amp; ab eodem secundum quosdam: sed secundum <name xml:id="khj78y-q99297-Nd1e634">
       Gra<lb ed="#S" break="no" n="30"/>tianum</name> ab Apostolo: &amp; extra paradisum fuit institutum ad 
      <lb ed="#S" n="31"/>remedium. scilicet vt carnis vitium cohiberetur. Vnde 
      Aposto<lb ed="#S" n="32" break="no"/>lus: Vnusquisque habeat suam propter fornicationem: vt in. 5. 
      <lb ed="#S" n="33"/>dicto. his ita. 33. q. 2. Et vide, quod nota. infram. eo. 5. vlt. 
      <lb ed="#S" n="34"/>sub. 5. vt Auth. Nullus. &amp; infra de sponsa. duorum. 5. que 
      <lb ed="#S" n="35"/>quibus vbi vtraque.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-q99297-d1e651" n="9">
      <!-- 9 -->Ad argumentum dicendum, quod 
      <lb ed="#S" n="36"/>definitiones intelliguntur de coniunctione personarum, 
      <lb ed="#S" n="37"/>vt patet per definitionem Hug. personalitas autem non 
      <lb ed="#S" n="38"/>est in brutis, &amp; mas, &amp; foemina non sunt in angelis: 
       vn<lb ed="#S" break="no" n="39"/>de solum in hominibus est matrimonium. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>