<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#PetrusDePalude">Petrus Palude</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2023-06-17">June 17, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="S" n="cod-s1552l">Salamanca 1552</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-06-17" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#S" n="346"/>
            <cb ed="#S" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="khj78y-r07469"><!-- l4d27-q4 -->
            <head xml:id="khj78y-r07469-Hd1e101">Quaestio 4</head>
            <head xml:id="khj78y-r07469-Hd1e103" type="question-title">
     utrum cum bigamo 
     liceat dispensare
   </head>
            <p xml:id="khj78y-r07469-d1e106">
               <lb ed="#S" n="98"/>QVAESTIO QVARTA. 
      <lb ed="#S" n="99"/>De bigamia, &amp; eius poeenis. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r07469-d1e113">
               <lb ed="#S" n="100"/>Thom. a. Diff. 27. q. 27. 1. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r07469-d1e118">
               <lb ed="#S" n="101"/>QVARTO queritur, vtrum cum bigamo 
      <lb ed="#S" n="102"/>liceat dispensare: Et videtur, quod non, quia 
       cori<lb ed="#S" break="no" n="103"/>tra ius diuinum non licet dlspensare: sed de 
      <lb ed="#S" n="104"/>iure diuino est, quod bigamios non 
      promouea<lb ed="#S" n="105" break="no"/>tur ad ordines, cu noc contineat in Cano 
      <lb ed="#S" n="106"/>ne. 1. ad Ii. 3. oportet episcopum irrepraehensibilem esse vmus 
      <lb ed="#S" n="107"/>vxoris virum: ergo nulli in hoc licitum dispensare.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r07469-d1e137" n="2">
      <!-- 2 -->
       Prae<lb ed="#S" break="no" n="108"/>terea extra de bigamis dicit, quod clericis, qui quantum est in 
      <lb ed="#S" n="109"/>ipsis duas secundas mulieres matrimonialiter coniunxerunt 
      <lb ed="#S" n="110"/>tanquam cum bigamis dispensare non licet.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r07469-d1e148" n="3">
      <!-- 3 -->Contra, da Lucium 
      <lb ed="#S" n="111"/>Papa dispensauit cum Panormitano epo, qui erat bigamis 
      <lb ed="#S" n="112"/>vrdicit Gaufredus in summa.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r07469-d1e157" n="4">
      <!-- 4 -->Respondeo, hic sunt vj 
      <lb ed="#S" n="113"/>denda. 5. Primo, quid sit bigamia, &amp; vnde dicatur. scd', 
      <lb ed="#S" n="114"/>quot modis contrahatur. Tertio, quo bigamia punratur, 
      <lb ed="#S" n="115"/>Quarto, quomodo  bigamus non promoueat. Quintd, quo 
      tol<lb ed="#S" n="116" break="no"/>latur.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r07469-d1e170" n="5">
      
      <!--5-->Primo igitur quaerit, quid fit bigamia, &amp; 
       vni<lb ed="#S" break="no" n="117"/>de dicatur: sciendum quod bigamia est defectur ex setundis num 
      <lb ed="#S" n="118"/>ptiis proueniens. Hosti. hanc definitionem reprobat, quia 
      <lb ed="#S" n="119"/>non est conuertibilis cum definito, cum aliter contineat 
      <lb ed="#S" n="120"/>sed simili modo reprobat sua, qua dicit, q bigadila &amp;t li 
      <lb ed="#S" n="121"/>regularitas ex defectu proueniens sacri, quia etiam sine 
       vl<lb ed="#S" break="no" n="122"/>lo sacramento quandoque contrahitur: Et si dicas de bigamia 
       ve<lb ed="#S" break="no" n="123"/>ra, &amp; propria? sicut illa non est nisi ex defectu sacri: sic hi 
      <lb ed="#S" n="124"/>si exsecundis nuptiis: dicitur autem monogamus a monoi, 
      <lb ed="#S" n="125"/>quod est vnum, &amp; gamos, quod est coniugium, mulier, vel 
      <lb ed="#S" n="126"/>vxor, quasi vnsus coniugij muneris, vet vroris? Et 
       biga<lb ed="#S" break="no" n="127"/>mus, quan omi: pergama a pyr, quon eit ignis, &amp; gamos, 
      <lb ed="#S" n="128"/>quod est muller: quasi igne mulierum destructa, scilicet, 
      <lb ed="#S" n="129"/>pergama Troiae. 26. Distinctio. vdius vxoris virum, id 
      <lb ed="#S" n="130"/>est, monogamum: vnde est defectus veri sacramenti, &amp; 
      
      
      <!-- missing 346 needs to be reexported and inserted -->
      
      
      
      <!--0347.xml-->
      <pb ed="#S" n="347"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>computant, nec distinguitur, vtrum violent cum corrupta, an cum 
      <lb ed="#S" n="2"/>virgine contrahendo. Nec valet, si dicat, quod nunquam 
      matri<lb ed="#S" n="3" break="no"/>monium de facto causat bigamiam interpretatiuam, nisi vbi 
      <lb ed="#S" n="4"/>verum matrimonium de iure causaret eam veram: quia hoc est 
      <lb ed="#S" n="5"/>falsum: vt patet in eo, qui duas ducit ambas de facto. 
      <lb ed="#S" n="6"/>Tunc enim secundum matrimonium de facto facit bigamiam 
      <lb ed="#S" n="7"/>interpretatiuam, vbi de iure non faceret veram: quia non est 
      ve<lb ed="#S" n="8" break="no"/>ra bigamia, vbi non fuerunt duae verae vxores: hic autem 
      <lb ed="#S" n="9"/>prima non fuit vera. Non sic autem censendum est de illo, qui 
      <lb ed="#S" n="10"/>cum virgine contrahit de facto, propter aliud 
       impedimen<lb ed="#S" break="no" n="11"/>tum, quam ordinis: puta consanguinitatis, vel aliud: quia non est 
      <lb ed="#S" n="12"/>expressum, &amp; poenae sunt restringendae.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r07469-d1e240" n="13">
      <!-- 13 -->Tertius 
      <lb ed="#S" n="13"/>articulus est videre, quomodo  bigamus puniat. Et licet 
       biga<lb ed="#S" break="no" n="14"/>mus, vel trigamus non peccet: poena tamen bigami est 
       quin<lb ed="#S" break="no" n="15"/>tuplex.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r07469-d1e251" n="14">
      <!-- 14 -->Prima, quia nudat omni priuilegio clericali. 
      <lb ed="#S" n="16"/>de bigamis. c. 1. lib. 6. Et videt generaliter, quod quicunque 
      <lb ed="#S" n="17"/>potest dimittere clericatum, vel statum, quo habet priuilegium 
      <lb ed="#S" n="18"/>clericale, si incidat in aliquem modum bigamiae de tribus 
      <lb ed="#S" n="19"/>primis, perdit priuilegium clericale, sicut acolythus, &amp; 
       no<lb ed="#S" break="no" n="20"/>uitius religiosus. si autem sit talis, qui non potest exuere sta 
      <lb ed="#S" n="21"/>tum, illud quo manente semper retinet priuilegium, 
      quous<lb ed="#S" n="22" break="no"/>que prius degradatus in speciali tradatur iustitiae saeculari, 
      <lb ed="#S" n="23"/>iste per nullam bigamiam perdit priuilegium hoc. Vnde quod ibi 
      <lb ed="#S" n="24"/>dicit adiiciendus est coerctioni saeculari: non potest referri 
      <lb ed="#S" n="25"/>ad eos, qui sunt in sacramentis, &amp; professi.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r07469-d1e278" n="15">
      <!-- 15 -->secunda poena est, 
      <lb ed="#S" n="26"/>quod priuantur tonsura clericali, sicut dicitur in praedicta 
       Decre<lb ed="#S" break="no" n="27"/>tali. Ex quo apparet, quod non potest intelligi de quarto 
       mo<lb ed="#S" break="no" n="28"/>do bigamiae: quia subdiaconus, &amp; religiosus propter illud 
      <lb ed="#S" n="29"/>non perdunt tonsuram. potest autem, si intret religionem portare 
      <lb ed="#S" n="30"/>tonsuram monachalem, quae non est via ad ordinem plus, quam 
      ton<lb ed="#S" n="31" break="no"/>sura conuersorum.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r07469-d1e296" n="16">
      <!-- 16 -->Tertia est, quod non debet deferre 
      ha<lb ed="#S" n="32" break="no"/>bitum clericalem, non quod cogani, vt Iudaei conuersi semper 
      ha<lb ed="#S" n="33" break="no"/>bere vestes radiatas, vel virides: sed possunt ferre quales 
      <lb ed="#S" n="34"/>clerici, sed prohibent deferre superpelliceum, &amp; similia, &amp; 
      <lb ed="#S" n="35"/>per consequens dicere epistolam etiam sine superpelliceo. Qui 
      <lb ed="#S" n="36"/>vero habet vnicam, &amp; virginem tenetur deferre tonsuram, &amp; 
       ha<lb ed="#S" break="no" n="37"/>bitum clericalem, alias perdit priuilegium. de cle. coniug. lib. 6. 
      <lb ed="#S" n="38"/>non quod teneatur ferre superpelliceum, imo non debet: sed non 
      <lb ed="#S" n="39"/>radiatum, vel viridem: similiter &amp; tonsuram cucufa tegere 
      <lb ed="#S" n="40"/>potest, ne sit scandalum vxori. si etiam propter infirmitatem 
      capil<lb ed="#S" n="41" break="no"/>los rasit quousque creuerint, excusatur: sed clericus solutus 
      <lb ed="#S" n="42"/>non debet cucufam deferre, nec est necessaria 
       admoni<lb ed="#S" break="no" n="43"/>tio, quam quidam officiales faciunt: quia sine 
       admonitio<lb ed="#S" break="no" n="44"/>ne alia priuilegium perdunt, nisi tonsuram, &amp; habitum 
      clerica<lb ed="#S" n="45" break="no"/>lem deferant.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r07469-d1e331" n="17">
      <!-- 17 -->Quarta, quod ordinatur ad aliquem ordi 
      <lb ed="#S" n="46"/>nem nisi dispensatiue, imo nec corona sibi dari pont: quia 
      <lb ed="#S" n="47"/>si non potest vti antiqua corona, vel ordine, multo 
       mi<lb ed="#S" break="no" n="48"/>nus potest accipere de nouo. &amp; licet characterem recipiat, 
      <lb ed="#S" n="49"/>quamuis Nicolaus Furiosus dixerit, quod bigamus non plus 
      <lb ed="#S" n="50"/>potest ordinari, quam asinus: quia Papa non potest tollere 
       de<lb ed="#S" break="no" n="51"/>fectum, quem habet: tum erequutionem non recipit. extra 
      <lb ed="#S" n="52"/>eo 6. 3. imo ordinator priuandus est potestate, &amp; officio. 
      <lb ed="#S" n="53"/>extra. e. c. 2. nisi cum eo dispensetur.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r07469-d1e353" n="18">
      <!-- 18 -->Quinta, quod non 
      <lb ed="#S" n="54"/>est capax alicuius beneficij ecclesiastici, nec saecularis, 
      <lb ed="#S" n="55"/>nec regularis: quia non confert laico, sed tantum clerico: 
      vn<lb ed="#S" n="56" break="no"/>de si est indignus non solum sacro ordine, cui debetur pro 
      <lb ed="#S" n="57"/>motio: licet non habens illum possit promoueri ad multa 
      <lb ed="#S" n="58"/>beneficia: tamen qui ordinat illum, tenetur promouere: imo 
      <lb ed="#S" n="59"/>simplicitur omni ordine, &amp; toto clericatu est indignus. 
       id<lb ed="#S" break="no" n="60"/>eo &amp;c. Item cum beneficium sit propter officium quicumq: 
      <lb ed="#S" n="61"/>est indignus ordine, vel officio, per consequens, &amp; 
       benefi<lb ed="#S" break="no" n="62"/>cio, nec solum constante matrimonio: imo etiam postea 
       quo<lb ed="#S" break="no" n="63"/>usque dispensetur: quia etia coniugatus cum vnica, &amp; virgine 
      <lb ed="#S" n="64"/>interim non promouetur. de cleri. coiu. c. 2.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r07469-d1e382" n="19">
      <!-- 19 -->sed 
      du<lb ed="#S" n="65" break="no"/>bium est de illo, qui contraxit sponsalia per verba de 
       futu<lb ed="#S" break="no" n="66"/>ro: &amp; cognouit sponsam talem: quam cognoscendo per 
       ver<lb ed="#S" break="no" n="67"/>ba de praesenti fieret bigamus, cogtbuit, dico affectu fur 
      <!--0347.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>nicario non maritali: vtrum fiat bigamus saltem 
      interpre<lb ed="#S" n="69" break="no"/>tatiue, quo ad poenas superius enumeratas, in quibus pa 
      <lb ed="#S" n="70"/>rificat verus, &amp; interpretatiuus bigamus.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r07469-d1e404" n="20">
      <!-- 20 -->Et 
       dicen<lb ed="#S" break="no" n="71"/>dum, quod sic in foro ecclesiae, quae iudicat matrimonium, &amp; 
      <lb ed="#S" n="72"/>praesumit: &amp; idem etiam in foro conscientiae: quia bigamia 
      ha<lb ed="#S" n="73" break="no"/>bet ortum ex statuto ecclesiae, quae videt ea, quae patent. 
      <lb ed="#S" n="74"/>Vnde ad contrahendam bigamiam etiam in foro consclentiae 
       suf<lb ed="#S" break="no" n="75"/>ficit matrimonium in foro ecclesiae. Nam etiam illud, quod 
      <lb ed="#S" n="76"/>apparet esse matrimonium in foro ecclesiae: licet sit nullum 
      <lb ed="#S" n="77"/>etiam iudicio ecclesiae causat bigamia: ergo multo magis 
      <lb ed="#S" n="78"/>illud, quod ecclesia iudicat matrimonium: &amp; est praesumptio 
      <lb ed="#S" n="79"/>iuris, &amp; de iure: vnde qui sponsam secundam de futuro, vel 
      <lb ed="#S" n="80"/>corruptam, vel post ordinem cognoscit, vel fornicario, vel 
      <lb ed="#S" n="81"/>matrimoniali affectu fit bigamus, pari modo, ac si per 
      ver<lb ed="#S" n="82" break="no"/>ba de praesenti.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r07469-d1e436" n="21">
      <!-- 21 -->Quartus articulus est, quare 
       biga<lb ed="#S" break="no" n="83"/>mus non promoueat, &amp; hic sunt quinque conclusiones. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r07469-d1e443" n="22">
               <lb ed="#S" n="84"/>
               <!-- 22 -->Prima. scilicet de vere, &amp; proprie bigamo, qui. scilicet habuit 
       du<lb ed="#S" break="no" n="85"/>as veras vxores: quia ad supremum sacramentum accedens non 
       de<lb ed="#S" break="no" n="86"/>bet pati desectum in sacro. sed verus, &amp; proprius bigamus 
      <lb ed="#S" n="87"/>habet defectum sacramenti: quia non est vnus vnius, sicut 
       Chri<lb ed="#S" break="no" n="88"/>stus: quia vna est ecclesia ab Abel vsq, ad vltimum electum, 
      <lb ed="#S" n="89"/>qui in fine mundi nasciturus est. Nam cum sit vna fides 
      mo<lb ed="#S" n="90" break="no"/>dernorum, &amp; antiquorum, &amp; scriptum est, sponsabo te mihi in fi 
      <lb ed="#S" n="91"/>de: per consequens vna sponsa ecclesiae, &amp; synagoga, nec plus 
      <lb ed="#S" n="92"/>habet luxuria, quam castitas in poenis, quae propter culpam in 
      <lb ed="#S" n="93"/>fligunt: sed in his, quae propter defectum sacramenti: sic quia non est 
      <lb ed="#S" n="94"/>defectus sacri, vbi non est sacramentum, sicut in pluralitate 
      concu<lb ed="#S" n="95" break="no"/>binarum, sed tunc est instantia, quia qui non habet sacramentum, plus 
      <lb ed="#S" n="96"/>deficit in sacro, quam qui habet illud imperfecte: sed qui num 
      <lb ed="#S" n="97"/>quam fuit coniugatus, potest ordinari, &amp; promoueri: ergo 
       ma<lb ed="#S" break="no" n="98"/>gis qui fuit licet defectuose. si autem bona est ratio de 
      or<lb ed="#S" n="99" break="no"/>dine, bona est de beneficio, quod est propter ordinem: vnde 
      <lb ed="#S" n="100"/>qui est ineptus ad ordinem, est ineptus quo ad beneficium, 
      <lb ed="#S" n="101"/>licet bepeficium possit haberi sine ordine, &amp; econuerso. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r07469-d1e487" n="23">
               <lb ed="#S" n="102"/>
               <!-- 23 -->secunda, quare bigamus interpraetatiuus primaria 
       in<lb ed="#S" break="no" n="103"/>terpretatione. i. verus maritus corrupte non promouetur. 
      <lb ed="#S" n="104"/>Et dicendum, quod hoc est, quia etiam habet defectu sacramenti. 
      <lb ed="#S" n="105"/>Nam sponsa Christi non diuisit mentem suam in plures. 
       Quan<lb ed="#S" break="no" n="106"/>uis enim in synagoga, &amp; ecclesia fuerit aliquae animae prius 
      <lb ed="#S" n="107"/>cum Diabolo fornicatae: propter quod Hiero. vocat duas mere 
      <lb ed="#S" n="108"/>trices salomonis: tum ecclesia ab Abel vsque ad vltimum, nec 
      <lb ed="#S" n="109"/>fuit, nec erit sine aliqua sancta anima sponsa fideli Deo, 
      <lb ed="#S" n="110"/>non alij coniuncta: &amp; in illa, quae erat fidelis Deo merito 
      <lb ed="#S" n="111"/>ecclesia residebat: vnde ecclesia semper fuit virgo, &amp; 
       im<lb ed="#S" break="no" n="112"/>maculata. Despondi vos &amp;c. vnde non diuisit se in plures. 
      <lb ed="#S" n="113"/>Vnde per illud, quod dictum est, videt Adam, &amp; Euam non 
      <lb ed="#S" n="114"/>habuisse gratiam ante peccatum: quia statim ecclesia 
       militan<lb ed="#S" break="no" n="115"/>hominum incepit, quando fidem formatam habuit: quia per 
       chari<lb ed="#S" break="no" n="116"/>tatem militatur. Cum autem per peccatum gratiam perdidissent, si 
      <lb ed="#S" n="117"/>habuissent: ergo eccesia postquam cepisset, desiisset: &amp; post 
      <lb ed="#S" n="118"/>quam Deus eam desponsasset, ipse eam repudiasset: quod 
      <lb ed="#S" n="119"/>non videt. Et plus videtur, quod non habuit gratiam ante 
       A<lb ed="#S" break="no" n="120"/>bel, quia ecclesia no incepisset ab Abel, si ante Abel aliqui 
      <lb ed="#S" n="121"/>gratiam habuissent: quia quicunque est in gratia, est in 
       eccle<lb ed="#S" break="no" n="122"/>sia: &amp; per multos annos saltem duos, aut. 18. menses 
       ante<lb ed="#S" break="no" n="123"/>quam nasceretur Abel, fuerunt Adam &amp; Eua &amp; Chaim an 
      <lb ed="#S" n="124"/>te per nouem menses, quia non fuerunt gemelli.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r07469-d1e542" n="24">
      <!-- 24 -->
       Ter<lb ed="#S" break="no" n="125"/>tia conclusio, quare alij higami? Et dico, quod propter 
      similitu<lb ed="#S" n="126" break="no"/>dinem ad primos duos: vnde oens, qui sunt bigami propter plu 
      <lb ed="#S" n="127"/>res, quarum vel vtraq, vel altera de facto propter similltudi 
      <lb ed="#S" n="128"/>nem ad primum: qui vero propter vnam de facto propter 
      similitudi<lb ed="#S" n="129" break="no"/>nem ad secundum exceptis his, qui votum solemne emiserunt, &amp; 
      <lb ed="#S" n="130"/>cum virgine contraxerunt, qui propter duplex matrimonium, vnum 
      <lb ed="#S" n="131"/>spirituale aliud carnale, assimilant primis. Oens igit sunt 
      bi<lb ed="#S" n="132" break="no"/>gami: quia vel sunt viri duarum vxorum de iure, vel de facto 
      <lb ed="#S" n="133"/>carnaliter, vel spualiter, vel sunt viri vxoris bine, 
       putac<lb ed="#S" break="no" n="134"/>ius, quae diuisit carnem suam in plures.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r07469-d1e568" n="25">
      <!-- 25 -->Quarta conclusio, 
      <!--0348.xml-->
      <pb ed="#S" n="348"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>quare plus requiritur integritas ex parte vxoris, quam 
       vi<lb ed="#S" break="no" n="2"/>ri? Ratio Tho. quia motus recipit speciem, &amp; defectum a 
      termi<lb ed="#S" n="3" break="no"/>no ad quem, non a quo: vnde vxor virgo consentiens in 
      vi<lb ed="#S" n="4" break="no"/>rum corruptum suo modo fit irregularis: puta ad ordinem 
      <lb ed="#S" n="5"/>diaconissae. si enim dicit Apostolus, quod diaconissa sit 
       vni<lb ed="#S" break="no" n="6"/>us viri vxor, quemadmodum oportet epraem esse vnius 
       vxo<lb ed="#S" break="no" n="7"/>ris virum: per consequens oportet eam esse vxorem viri 
      virgi<lb ed="#S" n="8" break="no"/>nis, sicut epraem virum foeminae virginis.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r07469-d1e597" n="26">
      <!-- 26 -->Quinta 
      conclu<lb ed="#S" n="9" break="no"/>sio, quare corruptus in epraem consecrat, vt Petrus, Hilarius, 
      <lb ed="#S" n="10"/>&amp; <name xml:id="khj78y-r07469-Nd1e605">Genebaldus</name>, &amp; Dious, &amp; multi alij, &amp; Philippus, 
       qua<lb ed="#S" break="no" n="11"/>tuor virgines filias: corrupta autem non consecratur in 
       virgi<lb ed="#S" break="no" n="12"/>nem. Ratio. Tho. de velo virginum, quia non significaret 
      <lb ed="#S" n="13"/>perfecte integritatem, nisi esset integra.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r07469-d1e616" n="27">
      <!-- 27 -->Propter quod 
      <lb ed="#S" n="14"/>ex his insurgit qᷓstio, si quis contrahat de facto 
      matrimo<lb ed="#S" n="15" break="no"/>nium in casu, in quo contrahens de iure fieret bigamus, 
      <lb ed="#S" n="16"/>vtrum fiat bigamus: puta, contrahit quis cum cognita, 
       vide<lb ed="#S" break="no" n="17"/>tur quod non, quia non est ponenda bigamia, vbi non 
      inueni<lb ed="#S" n="18" break="no"/>tur expressum. de spon. Cum apud. quia poenae sunt 
      restrin<lb ed="#S" n="19" break="no"/>gendae: non autem inuenitur, quod matrimonium nullum causet bi 
      <lb ed="#S" n="20"/>gamiam nisi in duobus casibus. Primus, quando est nullum per 
      <lb ed="#S" n="21"/>votum solemne ordinis, vel religionis. extra eo. c. Nuper. &amp; 
      <lb ed="#S" n="22"/>c. vlt. Qui clerici, vel vo. c. 1. &amp; in Decre. 26. di. c. 
       decre<lb ed="#S" break="no" n="23"/>uimus. &amp;. c. Quotquot. secundus quando nullum propter ligamem, 
      <lb ed="#S" n="24"/>vt in contrahente cum repudiata. de bigamis. c. 1. nisi quod 
       Ho<lb ed="#S" break="no" n="25"/>sti. in apparatu exemplificat de acolythis cum consanguineis 
      <lb ed="#S" n="26"/>&amp; affinibus.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r07469-d1e649" n="28">
      <!-- 28 -->In contrarium, quia indistincte dicunt 
      do<lb ed="#S" n="27" break="no"/>ctores, quod bigamus est, qui de facto contrahit cum duabus, 
      <lb ed="#S" n="28"/>vel cum corrupta: &amp; eadem ratio videtur in omnibus. scilicet propter 
      <lb ed="#S" n="29"/>affectum non propter effectum. de biga. c. fi. si enim aliquis 
      <lb ed="#S" n="30"/>In facie ecclesiae publice contraxit cum secunda, aut cum 
       vi<lb ed="#S" break="no" n="31"/>alua, omnes iudicant eum bigamum, qui nesciunt impedimentum: 
      <lb ed="#S" n="32"/>vnde quia ecclesia videt ea, quae patent a qua est instituta 
       biga<lb ed="#S" break="no" n="33"/>mia, videt, quod omne matrimonium in facie eccl'iae contractum 
      <lb ed="#S" n="34"/>saltem propter scandalum causet bigamiam, etiam si sit nullum: in 
      ca<lb ed="#S" n="35" break="no"/>su, in quo causaret, si esset verum. Nam impedimenta, quae 
      ha<lb ed="#S" n="36" break="no"/>bent ortum ex statuto ecclesiae: ita oriunt ex factis 
      apparen<lb ed="#S" n="37" break="no"/>tibus, sicut existentibus, vt publicae honestatis lustitia. ex 
      <lb ed="#S" n="38"/>spon. nullis. &amp; si matrimonium publicum hoc faceret eandem 
      <lb ed="#S" n="39"/>ratione, &amp; occultum.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r07469-d1e682" n="29">
      <!-- 29 -->sed tunc est dubium, aliquis 
       con<lb ed="#S" break="no" n="40"/>traxit per verba de praesenti cum corrupta ab alio, &amp; eam 
      <lb ed="#S" n="41"/>rognouit intendens decipere, &amp; non contrahere, quaeritur, 
      <lb ed="#S" n="42"/>vtrum contrahat bigamiam, &amp; videt quod non: quia sponsalia, quae sunt 
      <lb ed="#S" n="43"/>nulla propter defectum consensus non causant publicae 
      ho<lb ed="#S" n="44" break="no"/>nestatis iustitiam. ergo &amp;c. &amp; a simili matrimonium 
       nul<lb ed="#S" break="no" n="45"/>lum propter defectum consensus non causabit bigamiam, etiam 
      <lb ed="#S" n="46"/>in casu, in quo causaret, si teneret. solutio, dico, quod imo per 
      <lb ed="#S" n="47"/>idem vtrobique : quia ecclesia, quae haec impedimenta intro 
      <lb ed="#S" n="48"/>duxit, iudicat solum de apparentibus: vnde quando dicit, sponsa 
      <lb ed="#S" n="49"/>lia quae sunt nulla ex defectu consensus: non causant 
       pu<lb ed="#S" break="no" n="50"/>blicae honestatis iustitiam, supple, euidentis: sicut quando infans 
      <lb ed="#S" n="51"/>&amp; furiosus contrahunt, vel maior, &amp; sanus sub conditione: 
      <lb ed="#S" n="52"/>secus vbi defectus non est patens, nec euidens. Et ideo 
       di<lb ed="#S" break="no" n="53"/>co in casu de facto de quodam diacono, vel monacho, qui 
      <lb ed="#S" n="54"/>de facto contraxit per verba de praesenti in facie ecclesiae, 
      <lb ed="#S" n="55"/>vel clandestine, quia licet non intenderet contrahere, vt 
      <lb ed="#S" n="56"/>pote sciens se non posse, licet etiam nollet nisi ad vnam 
      <lb ed="#S" n="57"/>noctem decipere: ex quo tamen exterius expressit verba 
      <lb ed="#S" n="58"/>consensus de praesenti per idem est: vnde bigamia 
       con<lb ed="#S" break="no" n="59"/>trahitur quo ad iuris interpretationem per matrimonium 
      <lb ed="#S" n="60"/>de facto in omni casu, in quo contraheretur per 
      matrimo<lb ed="#S" n="61" break="no"/>nium de iure.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r07469-d1e734" n="30">
      <!-- 30 -->Dico autem matrimonium de facto est illud, 
      <lb ed="#S" n="62"/>quod habet in apparentia omne illud, quod habet 
       ma<lb ed="#S" break="no" n="63"/>trimonium verum in substantia: puta, quia in facie ecclesiae 
      <lb ed="#S" n="64"/>contrahit per verba de praesenti: item quando illa publice vel 
      oc<lb ed="#S" n="65" break="no"/>culte dicuntur, &amp; fiunt: de quibus si constaret ecclesia 
       iudica<lb ed="#S" break="no" n="66"/>ret matrimonium: puta, quia fuit per verba de praesenti 
      clan<lb ed="#S" n="67" break="no"/>destine: licet ille vellet decipere non contrahere, vel quia 
      <!--0348.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>fuit de futuro, sed fuit sequuta carnalis copula, licet 
      de<lb ed="#S" n="69" break="no"/>ceptorie: quia omne matrimonium, quod est matrimonium 
      <lb ed="#S" n="70"/>secundum iudicium ecclesiae, vel secundum faciem ecclefiae, 
       suf<lb ed="#S" break="no" n="71"/>ficit ad bigamiam in casu, in quo verum matrimonium 
      suffice<lb ed="#S" n="72" break="no"/>ret, &amp; plus: quia vbi nullum verum matrimonium causaret, 
       ma<lb ed="#S" break="no" n="73"/>trimonium de facto causat in quarto casu: vt dictum est 
      <lb ed="#S" n="74"/>de matrimonio post votum solemne contracto, quod semper 
      <lb ed="#S" n="75"/>facit bigamum copula sequuta.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r07469-d1e773" n="31">
      <!-- 31 -->Quintus articulus 
      <lb ed="#S" n="76"/>est, quomodo  bigamia tollatur, vbi sunt quinque conclusiones. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r07469-d1e780" n="32">
               <lb ed="#S" n="77"/>
               <!-- 32 -->Prima, quod non tollit per baptismum secundum Aug. Nec 
      <lb ed="#S" n="78"/>obsat, quod ecclesia non iudicat de his, quae foris sunt, quod 
      <lb ed="#S" n="79"/>verum est, quandiu foris sunt: sed postquam intrauerint iudicas 
      <lb ed="#S" n="80"/>eos etiam secundum ea, quae foris habuerunt, vt patet in 
      con<lb ed="#S" n="81" break="no"/>uersione infidelium.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r07469-d1e797" n="33">
      <!-- 33 -->secunda, quod tollit per dispensatio 
      <lb ed="#S" n="82"/>nem Papae, quia Papa cum omni bigamo ad omnia totaliter, 
      <lb ed="#S" n="83"/>&amp; vniuersaliter dispensat. i. cum vero, &amp; interpretatiuo ad 
      <lb ed="#S" n="84"/>oens ordines, beneficia, &amp; dignitates: vt Lucius Papa cum 
      <lb ed="#S" n="85"/>Panormitano epo. vnde. C. de episcopi.  &amp; cle. l. nulla. Auth. 
      <lb ed="#S" n="86"/>ibi signata Imperator dispensat cum diaconissa in aetate. 
      <lb ed="#S" n="87"/>6o. annorum, quam ponit Apostolus vocans eam 
       vidu<lb ed="#S" break="no" n="88"/>am. 1. ad Corin. 5. Et hoc, quando Imperator de voluntate, &amp; 
      <lb ed="#S" n="89"/>authoritate Papae in talibus ordinabat, sicut etiam epraeatus 
      <lb ed="#S" n="90"/>conferebat: ergo multo magis Papa per se dispensare potest 
      <lb ed="#S" n="91"/>in statutis Apostoli: vnde non obstat. 25. q. 1. sunt quidam. 
      <lb ed="#S" n="92"/>Et confirmat ratio, quia in omni poena, quae est ex statuto 
      eccle<lb ed="#S" n="93" break="no"/>siae, vel praelatorum ecclesiae Papa dispensare pont: huiusmodi est 
      <lb ed="#S" n="94"/>ista, quia Apostolus dicens vni' vxoris virum, loquebat 
      dispo<lb ed="#S" n="95" break="no"/>nendo, &amp; ordinando ecclesiam, in qua non habuit maiorem 
      po<lb ed="#S" n="96" break="no"/>testatem Papa: vnde &amp; ibi dicit, non vinolentum, non percusso 
      <lb ed="#S" n="97"/>rem: in quibus Papa dispensat. Et licet non possit facere de 
      <lb ed="#S" n="98"/>bigamo non bigamum: quia tamen bigamum non promoueri est de 
      <lb ed="#S" n="99"/>statuto ecclesiae: ideo potest illud amouere, sicut potest 
       homi<lb ed="#S" break="no" n="100"/>cidam ordinare, licet non possit facere, quod non sittalis, sed 
      <lb ed="#S" n="101"/>ꝗa talem existentem non promoueri est ordinatio ecclesiae. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r07469-d1e845" n="34">
               <lb ed="#S" n="102"/>
               <!-- 34 -->Tertia conclusio est de cardinalibus. Et quidem de 
       le<lb ed="#S" break="no" n="103"/>gatis licet possint multa, quae non possunt alij: tamen 
       inquan<lb ed="#S" break="no" n="104"/>tum legatus siue a latere, siue alius a commissione, vel 
       di<lb ed="#S" break="no" n="105"/>gnitate, non inuenio, quod possit in aliquo cum quocunq, 
      bi<lb ed="#S" n="106" break="no"/>gamo dispensare: sed licet in iure nihil circa hoc caueatur: 
      <lb ed="#S" n="107"/>tamen quia de iure, &amp; consuetudine habent pleniorem potestatem 
      <lb ed="#S" n="108"/>in omni dispensatione, quam epus: ficutepraes potest in sua 
       dicce<lb ed="#S" break="no" n="109"/>si: sic legatus a latere potest in tota sua legatione, non solum 
      <lb ed="#S" n="110"/>preibyter, aut epraes, sed etiam diaconuscardinalis. Nec 
       ob<lb ed="#S" break="no" n="111"/>stat, quod non potest ordines conferre, quod est ordinis, quia potest 
      <lb ed="#S" n="112"/>dare beneficium, &amp; per consequens dispensare, quod est 
       iuris<lb ed="#S" break="no" n="113"/>dictionis. summus autem poenitentiarius cum omnibus de 
      mun<lb ed="#S" n="114" break="no"/>do ad minus tantum, quantum epraes cum illis de sua diccesr: &amp; 
      <lb ed="#S" n="115"/>hoc quidem rationabiliter per locum a simili, &amp; a malori: quia 
      <lb ed="#S" n="116"/>cui concedunt maiora, &amp; minora: vnde regula luris est, 
      <lb ed="#S" n="117"/>Non debet cui quod maius est licet: quod minus est non
       li<lb ed="#S" break="no" n="118"/>cere, sed aliter non probat. Epi autem cardinales in suis titu 
      <lb ed="#S" n="119"/>lit, &amp; terminis legationum possunt, sicut episcopi cum suis 
       sub<lb ed="#S" break="no" n="120"/>ditis, alias oihil, nisi quantum eis specialiter committitur. 
      Pres<lb ed="#S" n="121" break="no"/>byteri autem cardinales in titulis, &amp; legationibus fuis: qui 
      <lb ed="#S" n="122"/>possunt minores ordines conferre: possunt forte quo ad 
      <lb ed="#S" n="123"/>eos cum bigamis, sicut &amp; episcopi dispensare: ita tamen quod isti duo. scilicet 
      <lb ed="#S" n="124"/>epi, &amp; presbyteri, quando sunt legati in omnibus habent posse 
      ma<lb ed="#S" n="125" break="no"/>ius in sua prouincia, quam episcopus in sua dicc. similiter &amp; hoc 
      <lb ed="#S" n="126"/>habet diaconus cardinalis legatus: simplex autem 
       dlaco<lb ed="#S" break="no" n="127"/>nus cardinalis non legatus non videtur aliquid habere circa 
      <lb ed="#S" n="128"/>hoc.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r07469-d1e908" n="35">
      <!-- 35 -->Quarta conclusio est de episcopis, quia de archiepo, 
      <lb ed="#S" n="129"/>priarcha, vel primate nihil inueni, quod possit plus, quae epus: 
      <lb ed="#S" n="130"/>imo minus in duobus casibus, licet enim cum suis 
       simplici<lb ed="#S" break="no" n="131"/>bus subditis, imo diaconus possit dispensare, sicut epraes cum 
      <lb ed="#S" n="132"/>suis, &amp; ipse sit maior epo: tamen cum subditissuorum 
       suffra<lb ed="#S" break="no" n="133"/>ganeorum non, nisi forte legatus ex dignitate. 
      argumen<lb ed="#S" n="134" break="no"/>tum, de offic. delegat. cap. r. nec iterum cum ipso suffra- 
      <!--0349.xml-->
      <pb ed="#S" n="349"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>ganeo publice fornicante: in quo tum casu ille posset cum 
      <lb ed="#S" n="2"/>suo curato: vt inde procedat curae priuatio, vnde 
       dona<lb ed="#S" break="no" n="3"/>tio: quia propter tale quid meret deponi epraes, qui non potest 
      <lb ed="#S" n="4"/>deponi nisi a Papa: vnde soli Papae est ius quaesitum: vnde 
      <lb ed="#S" n="5"/>non potest metropolitanus dispensare cum eo ab hac poena: 
      <lb ed="#S" n="6"/>sed Papa secundum Host. qui hoc dicit, non obstante, quod esset 
      <lb ed="#S" n="7"/>epraes: sed patriarcha Constantinopolitanus, qui deponit su 
      <lb ed="#S" n="8"/>os epos: pari rartione  posset dispensare cum eis, si post epraeatum 
      <lb ed="#S" n="9"/>incurrerent bigamiam, propter quam impoenitentes essent 
      depo<lb ed="#S" n="10" break="no"/>nendi. Tunc enim ex causa posset cum poenitentibus dispensa 
      <lb ed="#S" n="11"/>re: alius autem inferior Papa non potest dispensare cum epraeo 
       bi<lb ed="#S" break="no" n="12"/>gamlam incurrente. sed videi, quod epraes propter notoriam 
      fornica<lb ed="#S" n="13" break="no"/>tionem non incurreret suspensionem: cum non sit expressum 
      <lb ed="#S" n="14"/>de eo, sed tantum de simplici sacerdote. Nec aliter ipse 
       incur<lb ed="#S" break="no" n="15"/>rit. de sententia excommunicationis c. Quia. lib. 6. Epraes autem potest dispensare 
       pri<lb ed="#S" break="no" n="16"/>mo in minoribus ordinibus suscipiendis, &amp; exequendis. 
      <lb ed="#S" n="17"/>qui clerici, vel vo. c. 1. &amp; in Decretis. c. Lector. In his enim 
      <lb ed="#S" n="18"/>facile dispensatur etiam ab epraeo, &amp; in illegitime natis. de 
      fi<lb ed="#S" n="19" break="no"/>liis presby. c. 1.lib. 6. secundo, in subdiaconatu in 
       neces<lb ed="#S" break="no" n="20"/>sitate, quando pauci inueniunt ministri: sicut &amp; in eo, qui 
      pu<lb ed="#S" n="21" break="no"/>blicam poenitentiam egit: vt in Decre. c. illo. Lector. Nec 
      <lb ed="#S" n="22"/>valet, quod dicunt aliqui abrogatum per hoc, quod tunc 
      tem<lb ed="#S" n="23" break="no"/>poris subdiaconatus non erat sacer ordo. de seruis non 
      <lb ed="#S" n="24"/>ord. Miramur. Quod enim non mutatur, quare status 
      <lb ed="#S" n="25"/>prohibei. C. de testa. l. sancimus. Non enim inuenitur 
      <lb ed="#S" n="26"/>prohibitum dispensare in necessitate. Nec valet, quod 
       di<lb ed="#S" break="no" n="27"/>cunt alij, quod est dispensatio Papae, non episcopi,  quia istud est sta 
      <lb ed="#S" n="28"/>tutum iuris. Vnde secundum hoc ad minores sine alia 
       di<lb ed="#S" break="no" n="29"/>spensatione promoueri possent: vnde cum pariter 
       permit<lb ed="#S" break="no" n="30"/>tat bigamos ordinari ad minores ordines sine 
      necessita<lb ed="#S" n="31" break="no"/>te, &amp; subdiaconatum in necessitate, &amp; ad minores non 
       li<lb ed="#S" break="no" n="32"/>ceat sine licentia epizpari ratione nec ad subdiaconatum, 
      <lb ed="#S" n="33"/>sed cum licentia sic. Tertio, quando ad religionem intrat. Qui 
      <lb ed="#S" n="34"/>cle. vel vo. c. 2. non sic autem forte, quando iam est in 
       reli<lb ed="#S" break="no" n="35"/>gione: tamen quantum ad dispensationem, alias parificantur: &amp; 
       il<lb ed="#S" break="no" n="36"/>le, qui vult intrare religionem, &amp; qui iam est religiosus. de 
      <lb ed="#S" n="37"/>sen. ex. c. Cum illorum: quia licet sit grauius crimen 
       religio<lb ed="#S" break="no" n="38"/>fi, quam saecularis, &amp; quantum ad hoc minus dispensabile: 
      <lb ed="#S" n="39"/>tamen ratio dispensandi, quae est, vt tollatur materia euagandi, 
      <lb ed="#S" n="40"/>aequaliter est in nonitio, &amp; professo. Cum bigamo ergo 
      <lb ed="#S" n="41"/>intrante religlonem, episcopus potest dispensare ad diaconatum, &amp; 
      <lb ed="#S" n="42"/>sacerdotium: quod tamen de consuetudine non seruai in bi 
      <lb ed="#S" n="43"/>gamia vere, &amp; proprie dicta, yel de vero marito corruptae 
      <lb ed="#S" n="44"/>Quarto, quando est bigamia contracta de facto per 
       matrimo<lb ed="#S" break="no" n="45"/>nium in casu, in quo non contraheretur per matrimonium 
      <lb ed="#S" n="46"/>de iure: vt cum post votum solenne religiosi, vel clerici 
      <lb ed="#S" n="47"/>contrahit cum vnica, &amp; virgine. qui cle. vel vo. c. 1. 
       Quin<lb ed="#S" break="no" n="48"/>to, quando bigamia est occulta: quod sic potest intelligi, vt cum 
      <lb ed="#S" n="49"/>est factum de natura sua occultum: puta, cum quis 
       cogno<lb ed="#S" break="no" n="50"/>scit vxorem suam in occulto adulteratam: nam licet 
       publi<lb ed="#S" break="no" n="51"/>cum, &amp; occultum nihil faciat ad bigamiam, tamen ad 
      dispensa<lb ed="#S" n="52" break="no"/>tionem sic. si autem esset factum, vel causa bigamiae occulta 
      <lb ed="#S" n="53"/>per accidens: puta, matrimonium clandestinum, quod de se 
      <lb ed="#S" n="54"/>debuit esse manifestum: tunc epraes non posset nisi in casibus 
      <lb ed="#S" n="55"/>praedictis: alias autem epraes non potest. extra eo. c. vl. vnde 
      fru<lb ed="#S" n="56" break="no"/>stra quaerebatur, an nobilis factus monachus posset 
       de<lb ed="#S" break="no" n="57"/>ferre coronam monachalem, cum esset bigamus, quia 
      dispen<lb ed="#S" n="58" break="no"/>sante episcopo, quod facile obtinuisset, etiam sacerdos 
       fie<lb ed="#S" break="no" n="59"/>ri posset.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r07469-d1e1060" n="36">
      <!-- 36 -->Quinta conclusio est de praelatis religio 
      <lb ed="#S" n="60"/>sis. Primo, quod abbas quicunque, &amp; quantumcunque de iure non 
      <lb ed="#S" n="61"/>habet aliquam potestatem cum bigamo dispensandi, siue 
      <lb ed="#S" n="62"/>in monasterio, siue ante, de iure, vel de facto 
       contraxe<lb ed="#S" break="no" n="63"/>rit: licet in aliis irregularitatibus plus possit, quam epraes. 
      <lb ed="#S" n="64"/>de sen. excommunicationis Cum illorum. si vero habeat priuilegium, 
      <lb ed="#S" n="65"/>quod possit cum suis subditis dispensare: nisi in his casibus, 
      <lb ed="#S" n="66"/>propter quos merito esset sede: Apostolica requirenda: 
      <lb ed="#S" n="67"/>tunc potest cum monachis bigamis in bigamia prius, vel 
      <!--0349.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>postea contracta dispensare: sicut epraes in saecularibus 
      reli<lb ed="#S" n="69" break="no"/>gionem intrantibus, etiam quo ad maiores ordines: non 
      <lb ed="#S" n="70"/>tamen quo ad dignitates. Non enim sequitur, dispensat 
      <lb ed="#S" n="71"/>quo ad maiores ordines, ergo quo ad dignitates. Nam 
      <lb ed="#S" n="72"/>ordo dispensat in illegitimis in omnibus ordinibus, non 
      <lb ed="#S" n="73"/>tamen in praelationibus: vnde nec abbas, nec episcopus in 
       ca<lb ed="#S" break="no" n="74"/>sibus, in quibus in maioribus ordinibus dispensauerunt, 
      <lb ed="#S" n="75"/>possent in dignitatibus, vel curis dispensare: vnde 
       episco<lb ed="#S" break="no" n="76"/>pus, vel abbas, qui possent bigamum canonicum 
       regula<lb ed="#S" break="no" n="77"/>rem facere sacerdotem, non possent eum facere curatum: 
      <lb ed="#S" n="78"/>&amp; episcopus non posset eum in abbatem confirmare, nec 
      <lb ed="#S" n="79"/>metropolitanus in episcopum, quia non est eligibilis: sed 
      <lb ed="#S" n="80"/>tantum postulabilis a Papa, nec abbas suus potest eum 
      <lb ed="#S" n="81"/>facere priorem conuent ualem, extra abbatiam: sed forte 
      <lb ed="#S" n="82"/>suppriorem, aut tertium priorem, quae non sunt 
       digni<lb ed="#S" break="no" n="83"/>tates, sed officia. Distinguendum est ergo de priore, qui 
      <lb ed="#S" n="84"/>habet curam ordinariam, cum quo non potest: &amp; de 
       prio<lb ed="#S" break="no" n="85"/>re, qui est vicarius, &amp; in hoc potest dispensare, qui potest 
      <lb ed="#S" n="86"/>in sacerdotio dispensare. Vel si ex dispensatione 
       episco<lb ed="#S" break="no" n="87"/>pi est factus sacerdos: potest fieri talis prior, vel supprior 
      <lb ed="#S" n="88"/>ab illo eodem, a quo alius, qui dispensatione non 
       indi<lb ed="#S" break="no" n="89"/>get, poni posset: sed beneficium simplex sine cura, &amp; 
       di<lb ed="#S" break="no" n="90"/>gnitate posset episcopus talibus conferre: sicut &amp; 
       illegi<lb ed="#S" break="no" n="91"/>time natis. extra de fil. presby. c. 1. lib. 6. quando autem 
      <lb ed="#S" n="92"/>dispensatur ab eo qui potest, poenae supradictae tolluntur: 
       ha<lb ed="#S" break="no" n="93"/>ctenus quatenus dispensatur. Nam si dispensetur cum eo 
      <lb ed="#S" n="94"/>ad ordines quoscunque , vel beneficium, quod non cadit in 
      <lb ed="#S" n="95"/>laicum: eo ipso recuperat priuilegium clericale speciali 
      <lb ed="#S" n="96"/>ter: si quis suadente Diabolo: &amp; quod deferat tonsuram, &amp; habi 
      <lb ed="#S" n="97"/>tum clericalem, &amp; cum hoc recuperat quantum specialiter 
       con<lb ed="#S" break="no" n="98"/>mittitur in exequendo, &amp; suscipiendo.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r07469-d1e1154" n="37">
      <!-- 37 -->Ad 
       argumen<lb ed="#S" break="no" n="99"/>ta in oppositum. Ad primum dicendum, quod non licet 
      dispen<lb ed="#S" n="100" break="no"/>sare in his, quae continentur in Canone, quae sunt de iure 
      <lb ed="#S" n="101"/>naturali, &amp; de necessitate sacramentorum, &amp; fidei: sed in 
       a<lb ed="#S" break="no" n="102"/>liis, quae sunt de institutione Apostolorum licet: cum 
       eccle<lb ed="#S" break="no" n="103"/>sia nunc habeat eandem potestatem destituendi, &amp; 
      constitu<lb ed="#S" n="104" break="no"/>endi, quam tpe Apostolorum habuit.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r07469-d1e1172" n="38">
      <!-- 38 -->Ad secundum 
       di<lb ed="#S" break="no" n="105"/>cendum, quod per illud verbum non licet cum bigamis 
       dispen<lb ed="#S" break="no" n="106"/>sare: notatur difficultas dispensandi, &amp; non impossibilitas: 
      <lb ed="#S" n="107"/>&amp; sic est glossandum vbicumque simile verbum inuenitur. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>