<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#PetrusDePalude">Petrus Palude</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-06-17">June 17, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="S" n="cod-s1552l">Salamanca 1552</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-06-17" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#S" n="425"/>
            <cb ed="#S" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="khj78y-r35363"><!-- l4d41-q2 -->
            <head xml:id="khj78y-r35363-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="khj78y-r35363-Hd1e103" type="question-title">
     de publicae 
     honestatis iustitia, vtrum scilicet ex sponsalibus 
     contrahat aliquod vinculum attinentiae, quod 
     possit matrimonium dirimere vel 
     impedire
   </head>
            <p xml:id="khj78y-r35363-d1e106">
               <lb ed="#S" n="90"/>QVAESTIO SECVNDA. 
      <lb ed="#S" n="91"/>De publicae honestatis iustitia.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r35363-d1e113">
               <lb ed="#S" n="92"/>Thom. 4. Dist. 41. q. I. art. Lq. 4. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r35363-d1e118">
               <lb ed="#S" n="93"/>SECVNDO quaeritur de publicae 
       ho<lb ed="#S" break="no" n="94"/>nestatis iustitia, vtrum scilicet ex sponsalibus 
       con<lb ed="#S" break="no" n="95"/>trahat aliquod vinculum attinentiae, quod 
      <lb ed="#S" n="96"/>possit matrimonium dirimere vel 
       impedi<lb ed="#S" break="no" n="97"/>re? Et arguitur quod non, quia ex causa 
       dissolu<lb ed="#S" break="no" n="98"/>bili non potest causari vinculum perpetuum, quia effectus non 
      <lb ed="#S" n="99"/>est potior sua causa, sed sponsalia sunt dissolubilia 
       mul<lb ed="#S" break="no" n="100"/>tis modis: vt patuit prius: ergo ex eis no potest causari 
       ali<lb ed="#S" break="no" n="101"/>quod vinculum attinentiae, quod possit perpetuo matri 
      <lb ed="#S" n="102"/>monium impedire.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r35363-d1e143" n="2">
      <!-- 2 -->Praeterea sponsalia 
       contrahun<lb ed="#S" break="no" n="103"/>tur quandoque inter parentes pro pueris ante septennium: sed 
      <lb ed="#S" n="104"/>per talia non contrahitur aliquod vinculum attinentiaet 
      <lb ed="#S" n="105"/>vt habetur extra de spon, impub. c. Literas. &amp;. c. Decessit. 
      <lb ed="#S" n="106"/>ergo ex aliis similiter non contrahitur aliquod vinculum. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r35363-d1e156" n="3">
               <lb ed="#S" n="107"/>
               <!-- 3 -->In contrarium est quod Alexander Papa prohibuit 
       quan<lb ed="#S" break="no" n="108"/>dam mulierem coniungi per matrimonium cuidam viro 
      <lb ed="#S" n="109"/>quia fratri suo erat desponsata: vt habetur extra de spon. 
      <lb ed="#S" n="110"/>c. Ad audientiam. sed non esset hoc nisi per sponsalia 
       cau<lb ed="#S" break="no" n="111"/>saretur aliquod vinculum attinentiae. ergo &amp;c.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r35363-d1e172" n="4">
      <!-- 4 -->Respon 
      <lb ed="#S" n="112"/>deo, hic sunt tria videnda. Primo, quid circa hoc iura de 
      <lb ed="#S" n="113"/>terminent. secundo, de rationibus iurium. Tertio, de qui 
      <lb ed="#S" n="114"/>busdam consequentibus.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r35363-d1e183" n="5">
      <!-- 5 -->Quantum ad primum sunt 
      <lb ed="#S" n="115"/>tres conclusiones.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r35363-d1e190" n="6">
      <!-- 6 -->Prima de sponsalibus, quod si sint le 
      <lb ed="#S" n="116"/>gitime contracta, ex eis causatur quoddam vinculum 
       attinen<lb ed="#S" break="no" n="117"/>tiae simile affinitati, quod dicitur publicae honestatis 
       iusti<lb ed="#S" break="no" n="118"/>tia quae impedit matrimonium, sicut affinitas &amp; 
       consangui<lb ed="#S" break="no" n="119"/>nitas secundum eosdem gradus, &amp; sic definitur. Publicae 
       ho<lb ed="#S" break="no" n="120"/>nestatis iustitia est propinquitas ex sponsalibus 
       proueni<lb ed="#S" break="no" n="121"/>ens, robur trahens ab institutione ecclesiae propter eius 
      <lb ed="#S" n="122"/>honestatem. Ex quo patetratio nominis &amp; causa: quia. Cta 
      <lb ed="#S" n="123"/>lis propinquitas est introducta ab ecclesia propter hone 
      <lb ed="#S" n="124"/>statem. Ratio honestatis est: quia sponsalia legitime 
       contra<lb ed="#S" break="no" n="125"/>cta quantum ex ipsis est ordinantur sufficienter ad 
       matrimo<lb ed="#S" break="no" n="126"/>nium, &amp; non sicut per matrimonium contrahit affinitas, sic per 
      <lb ed="#S" n="127"/>sponsalia contrahitur quoddam attinentiae vinculum quod affi 
      <lb ed="#S" n="128"/>nitati simile est: deficiens tamen ab attinentia affinitatis: sicut 
      <lb ed="#S" n="129"/>sponsalia deficiunt amatrimonio, &amp; hoc est publicae 
       ho<lb ed="#S" break="no" n="130"/>nestatis iustitia.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r35363-d1e227" n="7">
      <!-- 7 -->secunda conclusio, quod sponsalia que 
      <!--0426.xml-->
      <pb ed="#S" n="426"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>propter defectum consensus sunt nulla, vt infantum, furioso 
      <lb ed="#S" n="2"/>rum, mente captorum, non dico prodigorum: quia in his quae 
       per<lb ed="#S" break="no" n="3"/>tinent ad personas, prodigi reputantur mentis compotes: 
      <lb ed="#S" n="4"/>non causant publicae honestatis iustitiam, extra de spon. c. 
      <lb ed="#S" n="5"/>1. lib. 6.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r35363-d1e250" n="8">
      <!-- 8 -->Tertia conclusio est, quod quando sunt nulla aliter 
      <lb ed="#S" n="6"/>quam propter defectum consensus: puta propter 
       impedimen<lb ed="#S" break="no" n="7"/>tum consanguinitatis, affinitatis vel voti aut huiusmodi: tunc 
      <lb ed="#S" n="8"/>causant ac si essent valida, vt dicitur in dicta Decretali. 
      <lb ed="#S" n="9"/>sed nunquid per matrimonium nullum ita impeditur se 
      <lb ed="#S" n="10"/>quens matrimonium, sicut per sponsalia, videtur quod non, quia 
      <lb ed="#S" n="11"/>nunquam videtur matrimonium causare affinitatem, nisi ipsum sit 
      <lb ed="#S" n="12"/>validum &amp; efficax, vel sequatur copula carnalis: vnde constat, 
      <lb ed="#S" n="13"/>quod non est ibi affinitas sed nec publicae honestatis, 
       iusti<lb ed="#S" break="no" n="14"/>tia, quae ex sponsalibus non matrimonio causatur. sed dicit 
      <lb ed="#S" n="15"/>Ray. quod per sponsalia per verba de praesenti vel de futuro, 
      <lb ed="#S" n="16"/>siue de iure siue de facto causatur publicae honestatis iu 
      <lb ed="#S" n="17"/>stitia: &amp; per consequens per matrimonium nullum: nisi ex defe 
      <lb ed="#S" n="18"/>ctu consensus causai publicae honestatis iustitia.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r35363-d1e283" n="9">
      <!-- 9 -->
       Quan<lb ed="#S" break="no" n="19"/>tum ad secundum de ratione diuersitatis, sunt tres opinio 
      <lb ed="#S" n="20"/>nes. Prima, quia dicunt quidam, quod hoc est pro tanto: quia illud 
      <lb ed="#S" n="21"/>quod est principalissimum in contrahendis sponsalibus, 
      <lb ed="#S" n="22"/>vel matrimonio est consensus: &amp; ideo deficiente 
       consen<lb ed="#S" break="no" n="23"/>su sponsalia nullius sunt efficaciae, nec in obligando ad 
      <lb ed="#S" n="24"/>contrahendum, nec impediendo sequentem contractum 
       exi<lb ed="#S" break="no" n="25"/>stente autem consensu, &amp; concurrente quocumque alio impedi 
      <lb ed="#S" n="26"/>mento sponsalia nullius sunt efficaciae in obligando ad 
      <lb ed="#S" n="27"/>contrahendum propter impedimentum concurrens: sunt tamen 
      <lb ed="#S" n="28"/>efficacia ad impediendum sequentia sponsalia &amp; 
       matrimo<lb ed="#S" break="no" n="29"/>nium, inquantum causant publicae honestatis iustitiam pro 
      <lb ed="#S" n="30"/>pter concurrentem consensum.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r35363-d1e314">
      <!--10. -->secunda opinio &amp; 
       ra<lb ed="#S" break="no" n="31"/>tio est, quia nunquam per sponsalia contrahitur publice 
      <lb ed="#S" n="32"/>honestatis iustitia, nisi sint vera vel praesumpta. Iudicium 
      <lb ed="#S" n="33"/>enim ecclesiae debet esse secundum veritatem, vel secundum 
      <lb ed="#S" n="34"/>praesumptionem probabilem. Hanc enim ecclesia 
       frequen<lb ed="#S" break="no" n="35"/>ter sequitur, vt habetur extra. Qui filij stot legi. Cum in 
      <lb ed="#S" n="36"/>ter. Iudicantur enim filij legitimi nati de matrimonio 
      <lb ed="#S" n="37"/>contracto in facie ecclesiae, &amp; sic legitime secundum 
       repu<lb ed="#S" break="no" n="38"/>tationem: quamquam non fuerint legitimi secundum 
       verita<lb ed="#S" break="no" n="39"/>tem, propter impedimentum a contrahentibus vel altero 
       eo<lb ed="#S" break="no" n="40"/>rum ignoratum. Constat autem quod sponsalia contracta nulla 
      <lb ed="#S" n="41"/>sunt secundum veritatem: &amp; secundum quancumque praesumptio 
      <lb ed="#S" n="42"/>nem, quando contrahentes sunt tales quod constat quod consentire non 
      <lb ed="#S" n="43"/>possunt: quando autem sunt tales personae quae possunt consentire: 
      <lb ed="#S" n="44"/>licet inter eas sit impedimentum consanguinitatis vel affi 
      <lb ed="#S" n="45"/>nitatis, vel quod cunque aliud: si illud ignorat tempore 
       contra<lb ed="#S" break="no" n="46"/>ctus ab vtroque, vel ab altero, talia sponsalia licet nulla sint 
      <lb ed="#S" n="47"/>secundum veritatem: sunt tamen alia secundum praesumptionem: &amp; 
      <lb ed="#S" n="48"/>ideo praestant impedimentum: sequentibus sponsalibus vel 
      <lb ed="#S" n="49"/>matrimonio. si autem constaret contrahentibus &amp; illis coram qui 
      <lb ed="#S" n="50"/>bus fit contractus, de impedimento propter quod sponsa 
      <lb ed="#S" n="51"/>lia nulla sunt: vt si religiosus in habitu religionis daret 
      <lb ed="#S" n="52"/>alicui fidem de contrahendo cum ipsa, vel consanguineus 
      <lb ed="#S" n="53"/>consanguineo in gradu in quo constat ipsi &amp; omnibus assi 
      <lb ed="#S" n="54"/>stentibus de impedimento: videtur quod pertalia sponsalia quae 
      <lb ed="#S" n="55"/>secundum veritatem non sunt aliquid, nec secundum ecclesiae 
      <lb ed="#S" n="56"/>praesumptionem praestetur aliquod impedimentum sequentibus 
      <lb ed="#S" n="57"/>sponsalibus vel matrimonio: &amp; si praestaretur non apparet 
       ra<lb ed="#S" break="no" n="58"/>tio quare esset nisi sola voluntas statuentis.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r35363-d1e379" n="11">
      <!--11 -->Tertia 
      <lb ed="#S" n="59"/>opinio probabiliter est, quod vbi est nullitas patens vt si 
       mo<lb ed="#S" break="no" n="60"/>nachus in habitu contrahat, nihilominus tamen nascatur 
       pu<lb ed="#S" break="no" n="61"/>blicae honestatis iustitia: quia indistincte loquitur 
       Decre<lb ed="#S" break="no" n="62"/>talis &amp; etiam exemplificat, de reli. sed ipsi exponerent quando na 
      <lb ed="#S" n="63"/>scitur. Propter quod posset dici, quod quandocumque sponsalia 
      <lb ed="#S" n="64"/>sunt nulla: solum autem nulla ratione iuris positiui, quod tunc 
      <lb ed="#S" n="65"/>causant publicae honestatis iustitiam: sed quando etiam de iure 
      <lb ed="#S" n="66"/>naturali sunt nulla: tunc nullum habent effectum: quia 
      <lb ed="#S" n="67"/>sicut vbi nulla est professio de iure positiuo, aequipollet 
      <!--0426.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>tamen voto simplici: quia iure naturali obligatlo 
       natu<lb ed="#S" break="no" n="69"/>ralis oritur quamuis impedire non pont: sicut in 
       contracti<lb ed="#S" break="no" n="70"/>bus rerum quae nulla sunt iure ciuili: oritur tamen obligatio 
      <lb ed="#S" n="71"/>naturalis quandoque habens aliquos iuris effectus: vbi vero non 
      <lb ed="#S" n="72"/>esset nec naturalis nec ciuilis, ibi nullum parit effectum: 
      <lb ed="#S" n="73"/>sic in proposito quando sunt nulla ex defectu consensus: tunc 
      <lb ed="#S" n="74"/>non sunt sponsalia aliquo iure: &amp; ideo nullum habent 
      <lb ed="#S" n="75"/>effectum, &amp; eandem ratione si essent nulla alio 
       impedi<lb ed="#S" break="no" n="76"/>mento naturali. sed quando iure naturali sunt vera spon 
      <lb ed="#S" n="77"/>salia, sed solum iure positiuo nulla: tunc habent effectum 
      <lb ed="#S" n="78"/>istum: licet non habeant alium. Et si haec distinctio est 
       ve<lb ed="#S" break="no" n="79"/>ra tunc quod dicit de spon. c. 1. lib. 6. De nullitate 
       con<lb ed="#S" break="no" n="80"/>sanguinitatis &amp; affinitatis: intelligendum est in gradu 
      <lb ed="#S" n="81"/>prohibito le. humana, non diuina: &amp; similiter quod 
       sub<lb ed="#S" break="no" n="82"/>ditur: quamuis alia ratione intelligendum est positiua. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r35363-d1e440" n="12">
               <lb ed="#S" n="83"/>
               <!-- 12 -->sed contra istam Distinctionem est, quod ibide dicit de nul 
      <lb ed="#S" n="84"/>litate propter frigiditatem, quae videtur esse de naturali: quia qui 
      <lb ed="#S" n="85"/>naturaliter generare: nec actum exercere potest naturaliter con 
      <lb ed="#S" n="86"/>trahere prohibetur, sicut puer: vnde quia decretalis illa 
      <lb ed="#S" n="87"/>indistincte loquit, ideo videtur indistincte intelligenda. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r35363-d1e456" n="13">
               <lb ed="#S" n="88"/>
               <!-- 13 -->Quantum ad tertium de consequeentibus sunt tres conclu 
      <lb ed="#S" n="89"/>siones.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r35363-d1e466" n="14">
      <!-- 14 -->Prima, quod Papa dispensare potest in omni gradu 
      <lb ed="#S" n="90"/>publicae honestatis iustitiae qui sumuntur secundum gradum 
      <lb ed="#S" n="91"/>consanguinitatis, non autem aliquis inferior qui non estsu 
      <lb ed="#S" n="92"/>pra ius. Quod autem Papa possit, patet, quia non est prohibi 
      <lb ed="#S" n="93"/>tum lege naturali, sed nec diuina. Vnde Adonias 
       peti<lb ed="#S" break="no" n="94"/>uit in vxorem Abisaac sunamitem virginem a patre 
       reli<lb ed="#S" break="no" n="95"/>ctam: quod non fecisset si fuisset affinis, quia in lege prohibi 
      <lb ed="#S" n="96"/>tum erat contrahere cum nouerca: sed honestas nondum erat 
      <lb ed="#S" n="97"/>introducta: quia roburtrahens ex institutione ecclesiae: vn 
      <lb ed="#S" n="98"/>de posset dispensari quod quis contraheret cum sponsa, vel vxo 
      <lb ed="#S" n="99"/>re non cognita patris &amp; fratris.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r35363-d1e492" n="15">
      <!-- 15 -->secunda conclusio 
      <lb ed="#S" n="100"/>est, quod quando dicit quod sponsalia nulla propter defectum 
       consen<lb ed="#S" break="no" n="101"/>sus non causant honestatem: intelligendum est propter 
       defe<lb ed="#S" break="no" n="102"/>ctum consensus apparentis: vt in pueris &amp; furiosis, &amp; condi 
      <lb ed="#S" n="103"/>tionaliter consentientibus. secus de nullis propter defectam 
      <lb ed="#S" n="104"/>consensus latentis: quia intendebat decipere &amp; corporalem copu 
      <lb ed="#S" n="105"/>lam extorquere non contrahere: quia tantum scandalum esset 
      <lb ed="#S" n="106"/>de isto qui aliam duxit in vxorem, quod haberet eius cognatam, 
      <lb ed="#S" n="107"/>vel ipsa eius cognatum sicut si vere contraxisset: ecclesia autem 
      <lb ed="#S" n="108"/>instituendo hoc impedimentum voluit euitare scandalum. 
      <lb ed="#S" n="109"/>Et est argumentum quod contrahens cum ecunda, &amp; intendens 
       deci<lb ed="#S" break="no" n="110"/>pere non contrahere fiat bigamus. Nec obstat, extra de 
       bi<lb ed="#S" break="no" n="111"/>ga. c. Debitum. propter affectum animi cum opere subsequu 
      <lb ed="#S" n="112"/>to: quia ecclesia videt ea quae patent: a qua est bigamia in 
      <lb ed="#S" n="113"/>stituta inquantum impedit ordines. Nec obstat quod sacer 
      <lb ed="#S" n="114"/>dos prohibebatur ducere viduam &amp; repudiatam: quia cum 
      <lb ed="#S" n="115"/>esset cerimoniale non ligat, nisi quantum est ab ecclesia 
      <lb ed="#S" n="116"/>institutum. Nec obstat quod est renouatum a Paulo dicente, Vni 
      <lb ed="#S" n="117"/>us vxoris virum, quia plus potest Papa quam ipse: vnde in bigamia 
      <lb ed="#S" n="118"/>totaliter dispensare potest. Nec potest dici, quod lege Mosayca 
      <lb ed="#S" n="119"/>fuerit introductum quod bigamia impediret ordinem sacrum, 
      <lb ed="#S" n="120"/>qui nondum erat institutus. Quod autem sponsalia volentis 
      <lb ed="#S" n="121"/>decipere causent honestatem apparet: quia ecclesia conde 
      <lb ed="#S" n="122"/>mnabit ad matrimonium contrahendum, &amp; etiam confessor 
      <lb ed="#S" n="123"/>talem deceptorem. Cum autem ecclesia instituerit hoc 
       impe<lb ed="#S" break="no" n="124"/>dimentum: videt quod omnia sponsalia quae ecclesia iudicat 
      <lb ed="#S" n="125"/>vera, causent veram publicae honestatis iustitiam.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r35363-d1e553" n="16">
      <!-- 16 -->Ter 
      <lb ed="#S" n="126"/>tia conclusio est, qui debeant admitti ad accusandum &amp; 
       te<lb ed="#S" break="no" n="127"/>stificandum, quando agitur ad diuortium &amp; matrimonium 
       sepa<lb ed="#S" break="no" n="128"/>randum &amp; dirimendum propter consanguinitatem &amp; 
       affini<lb ed="#S" n="129" break="no"/>tatem, &amp; publicae honestatis iustitiam vel aliter. Vbi est 
      <lb ed="#S" n="130"/>sciendum, quod in omni casu ad accusationem &amp; testificationem 
      <lb ed="#S" n="131"/>illi videntur magis idonei qui melius sciunt veritatem: sed 
      <lb ed="#S" n="132"/>veritatem impedimenti consanguinitatis &amp; affinitatis me 
      <lb ed="#S" n="133"/>lius sciunt consanguinei quam extranei: quia vnusquisque suam 
      <lb ed="#S" n="134"/>genealogiam tam ex testibus &amp; ex chartis, quam ex reci- 
      <!--0427.xml-->
      <pb ed="#S" n="427"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>tatione maiorum scire laborat: ergo tales in testes sunt 
      <lb ed="#S" n="2"/>maxime admittendi. Et haec ratio tangitur extra. Qui ma. ac 
      <lb ed="#S" n="3"/>cu. pos. c. Videtur nobis. Veruntamen in defectu 
       consanguineo<lb ed="#S" break="no" n="4"/>rum extranei admittuntur cum iuramento tamen, quod pro tempo 
      <lb ed="#S" n="5"/>re denunciationis, quae fiebat in ecclesia praesentes non erant, 
      <lb ed="#S" n="6"/>aut legitima causa impediti denunciationem nescierunt: 
      <lb ed="#S" n="7"/>aut postea didicerunt sicut habetur expresse in illo. c. Cum 
      <lb ed="#S" n="8"/>tua. si autem accusaretur matrimonium pro altero impedi 
      <lb ed="#S" n="9"/>mento, tunc extranei admittendi essent. quando autem accusa 
      <lb ed="#S" n="10"/>retur matrimonium ex eo quod dicitur non fuisse contractum: 
      <lb ed="#S" n="11"/>tunc parentes &amp; consanguinei sunt repellendi tanquam 
       suspe<lb ed="#S" break="no" n="12"/>cti: nisi ex parte illius qui est inferior dignitate &amp; 
       diui<lb ed="#S" break="no" n="13"/>tiis: de quibus probabiliter aestimari potest, quod libenter 
       ma<lb ed="#S" break="no" n="14"/>trimonium vellent stare.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r35363-d1e614" n="17">
      <!-- 17 -->Ad primum argumentum 
      <lb ed="#S" n="15"/>dicendum, quod sponsalia causant vinculum quod impedit ma 
      <lb ed="#S" n="16"/>trimonium &amp; dirimit: non ratione sui sed ratione eius ad 
      <lb ed="#S" n="17"/>quod  ordinatur. scilicet ratione matrimonij: sicut affinitas quae causatur 
      <lb ed="#S" n="18"/>ex matrimonio impedit matrimonium sequens &amp; dirimit. 
      <lb ed="#S" n="19"/>Vel potest dici, quod istud impedimentum causatur ex sponsalibus: 
      <lb ed="#S" n="20"/>non secundum se sed ex adiuncto perpetuo statuto ecclesiae. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r35363-d1e632" n="18">
               <lb ed="#S" n="21"/>
               <!-- 18 -->Ad alia argumenta patet responsio ex praedictis. si 
       au<lb ed="#S" break="no" n="22"/>tem quaeratur quomodo  publicae honestatis iustitia ex ecclesiae 
      <lb ed="#S" n="23"/>institutione, vel alias consanguinitas vel affinitas in 
       gra<lb ed="#S" break="no" n="24"/>du a sola ecclesia prohibito possit impedire matrimonium 
      <lb ed="#S" n="25"/>quod est de iure diuino &amp; naturali. Dicendum, quod licet 
      <lb ed="#S" n="26"/>matrimonium sit de lege naturae, quia tamen eius materia est 
      <lb ed="#S" n="27"/>homo secundum  quod est pars communitatis ad actus corporales: in 
      <lb ed="#S" n="28"/>quibus subiicitur homini rectori conitatis: inde est quod ho 
      <lb ed="#S" n="29"/>mo potest facere personam inhabilem: non sic autem in aliis quo 
      <lb ed="#S" n="30"/>rum materia non est homo, vt sic, sed vel vt homo 
       absolu<lb ed="#S" break="no" n="31"/>te, vel vt pars communitatis respectu diuinorum, vt in or 
      <lb ed="#S" n="32"/>dine: vnde in illis non potest Papa facere inhabilem. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>