<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#PetrusDePalude">Petrus Palude</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2023-06-17">June 17, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="S" n="cod-s1552l">Salamanca 1552</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-06-17" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#S" n="389"/>
            <cb ed="#S" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="khj78y-r22394"><!-- l4d35-q1 -->
            <head xml:id="khj78y-r22394-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="khj78y-r22394-Hd1e103" type="question-title">
     utrum ex 
     causa fornicationis liceat 
     coniugem dimittere
   </head>
            <p xml:id="khj78y-r22394-d1e106">
               <lb ed="#S" n="24"/>DIsTINCTIO. 35. QVAESTIO I. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r22394-d1e111">
               <lb ed="#S" n="25"/>CIrca Dis. 15. quaeruntur duo. Primo vtrum propter 
      <lb ed="#S" n="26"/>adulterium vnus coniagum possit alium dimittere. 
      <lb ed="#S" n="27"/>2. supposito, quod sic, vtrum liceat celebrato diuortio cum 
      <lb ed="#S" n="28"/>alio, vel alia contrahere. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r22394-d1e122">
               <lb ed="#S" n="29"/>Eodem iere vtitur vir &amp; mulier. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r22394-d1e128">
               <lb ed="#S" n="30"/>Thom. haceandem Dist. 4. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r22394-d1e133">
               <lb ed="#S" n="31"/>ERGO primo quaeritur, vtrum ex 
      <lb ed="#S" n="32"/>causa fornicationis liceat 
       con<lb ed="#S" break="no" n="33"/>iugem dimittere. Et videtur quod non, 
      <lb ed="#S" n="34"/>qa quos Deus coniunxit, homo 
      <lb ed="#S" n="35"/>non separet: sed adulterans non 
      <lb ed="#S" n="36"/>fuit minus a Deo coniuuctus, quam 
      <lb ed="#S" n="37"/>castus: ergo non est magis separam 
      <lb ed="#S" n="38"/>dus.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r22394-d1e153" n="3">
      <!-- 3 -->Contra, qui tenet 
       adul<lb ed="#S" break="no" n="39"/>teram stultus, &amp; insipiens est.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r22394-d1e160" n="4">
      <!-- 4 -->Respondeo, hic sunt. 5. 
      <lb ed="#S" n="40"/>videnda. Primo, de potestate dimittendi. secundo, de im 
      <lb ed="#S" n="41"/>possibilitate. Tertio, de necessitate. Quarto, de 
       authori<lb ed="#S" break="no" n="42"/>tate. Quinto, de aequalitate, vel paritate.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r22394-d1e171" n="5">
      <!-- 5 -->Quantum 
      <lb ed="#S" n="43"/>ad primum, de potestate dimittendi vxorem propter 
       forni<lb ed="#S" break="no" n="44"/>cationem sunt quatuor conclusiones.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r22394-d1e180" n="6">
      <!-- 6 -->Prima conclusio 
      <lb ed="#S" n="45"/>est de fornicatione earnali naturali: quia etiam matrimonio 
      <lb ed="#S" n="46"/>consummato licet viro dimittere vxorem, ex causa 
       forni<lb ed="#S" break="no" n="47"/>cationis carnalis, vt omnia iura clamant etiam iure poli: ad cor 
      <lb ed="#S" n="48"/>reptionem eius, vel vitandam infamiam, &amp; prolis 
       incertitudi<lb ed="#S" break="no" n="49"/>nem: etiam si iurauerit non dimittere, vel non accusare: 
      <lb ed="#S" n="50"/>de iureiur. Quemadmodum. quia vt alibi dicitur, Frangenti 
       fi<lb ed="#S" break="no" n="51"/>dem fides frangat eidem: &amp; hoc de fornicatione 
       carna<lb ed="#S" break="no" n="52"/>li: licet ergo non liuore vindictae, sicut nec iudex iniuste 
      <lb ed="#S" n="53"/>quod iustum est exequens, vel amore pecuniae, vt lucretur 
      <lb ed="#S" n="54"/>dotem: sed zelo iustitiae ne delictum remaneat impunitum: 
      <lb ed="#S" n="55"/>&amp; sicut alibi dicii, vt vnius poena sit metus multorum: sicut 
      <lb ed="#S" n="56"/>propter hoc repudiata est Regina Vasti, ne eius exemplo 
      <lb ed="#S" n="57"/>caeterae vxores contemnerent maritos suos, Hester. 1. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r22394-d1e214" n="7">
               <lb ed="#S" n="58"/>
               <!-- 7 -->secunda conclusio est, quod idem est de spirituali. Et ratio 
      <lb ed="#S" n="59"/>huius est, quia ista est contra bonum prolis prout finis eius 
      <lb ed="#S" n="60"/>est cultus Dei, &amp; est contra bonum sacri, &amp; coniunctionem 
      <lb ed="#S" n="61"/>animorum, sicut alia contra coniunctionem corporum. Item in 
      <lb ed="#S" n="62"/>telligendum est despirituali fornicatione, vt si incidat in 
      <!--0389.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="63"/>haeresim, Iudaismum, vel gentilitatis errorem. 28. q. 1. Idolola 
      <lb ed="#S" n="64"/>tria. extra de diuor. Quaesiuit. sed propter carnalem semel 
      <lb ed="#S" n="65"/>commissam. Propter spiritualem autem non, si se velit corrige 
      <lb ed="#S" n="66"/>re. Et est arg. ad matrimonium spirituale: quod Papa non deponi 
      <lb ed="#S" n="67"/>tur propter haeresim, vel idololatriam si respiscat, nec 
       per<lb ed="#S" break="no" n="68"/>tinacia adiungat.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r22394-d1e247" n="8">
      <!-- 8 -->Tertia conclusio est, quod idem est de 
      <lb ed="#S" n="69"/>foruicatione innaturali, quia propter hanc vonit ira Dei in 
      <lb ed="#S" n="70"/>filios diffidentiae, de vita &amp; hone. cle Ne cle. &amp; Auth. Vt 
      <lb ed="#S" n="71"/>non luxur. contra naturam, coll. 6. hoc igitur extenditur ad 
      <lb ed="#S" n="72"/>vitium sodomiticum, &amp; pollutionem extraordinariam 
      <lb ed="#S" n="73"/>cum alio vel cum alia commissam. Et idem dicunt quidem 
       de<lb ed="#S" break="no" n="74"/>omni peccato contra naturam ar. 32. q. 3. Meretrices. vbi 
      <lb ed="#S" n="75"/>dicit, quod nomine Moechiae omnis  illicitus concubitus, atque 
       il<lb ed="#S" break="no" n="76"/>lorum membrorum non legitimus vsus intelligi debet: 
      <lb ed="#S" n="77"/>tamen si alter agat cum altero in membro innaturali, vel 
       poste<lb ed="#S" break="no" n="78"/>riori: vel polluit se propriis manibus, notat gl. quod non 
       pos<lb ed="#S" break="no" n="79"/>sunt propter hoc sedimittere. 32. q. 7. Oũes tram sactiones. 
      <lb ed="#S" n="80"/>maxime si vellet se corrigere: quia plus offendit qui 
       po<lb ed="#S" break="no" n="81"/>testatem sui corporis transfert in alium, quam qui aliter 
       abu<lb ed="#S" break="no" n="82"/>titur non in alium transferendo: tamen quia moechia 
       simplici<lb ed="#S" break="no" n="83"/>ter est causa diuortij sufficiens cum sit aequaliter: imo 
       gra<lb ed="#S" break="no" n="84"/>dior moechia in omni peccato contra naturam, quam in adulte 
      <lb ed="#S" n="85"/>rio proprie dicto: ideo indisticte est idem effectus.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r22394-d1e289" n="9">
      <!-- 9 -->
       Quar<lb ed="#S" break="no" n="86"/>ta conclusio est in suspicione, quia hoc etiam extenditur ad 
      <lb ed="#S" n="87"/>fornicationis suspitionem violentam: vt si fuit solus cum so 
      <lb ed="#S" n="88"/>la: nud' cum nuda in eodem lecto iacens, loco &amp; hora secretis 
      <lb ed="#S" n="89"/>&amp; ad hoc commodis. 32. q. 1. dixit Dominus Euang. ver. vbicumque. 
      <lb ed="#S" n="90"/>extra de praesum. Literis tuae. infra terminatis.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r22394-d1e305" n="10">
      <!-- 10 -->
       Quan<lb ed="#S" break="no" n="91"/>tum ad secundum  arti. side impossibilitate sunt septem conclu 
      <lb ed="#S" n="92"/>siones, secundum septem casus, in quibus vxor non potest dimit: 
      <lb ed="#S" n="93"/>ti propter fornicationem
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r22394-d1e316" n="11">
      <!-- 11 -->Primus, si &amp; ipse fornicat 
      <lb ed="#S" n="94"/>sit, quia paria delicta mutua compensatione tollunt. ff. so. 
       ma<lb ed="#S" break="no" n="95"/>l. viro atque vxore. 32. q. 5. per totum extra de diuor. sign. Et 
      <lb ed="#S" n="96"/>in ista. 35. Di. c. 2. si etiam vir fornicat' est occulte, illa ma 
      <lb ed="#S" n="97"/>nifeste, non potest eam sine peccato dimittere nec accusare: quia 
      <lb ed="#S" n="98"/>mulieri non deficit ius excipiendi: sed probatio. ff. de testa. 
      <lb ed="#S" n="99"/>tutel. l. duo sunt Titij: vnde indistincte dicitur Distin. 
      <lb ed="#S" n="100"/>32. q. 7. per totum, quia neuter potest alium dimittere, 
      <lb ed="#S" n="101"/>vel accusare si &amp; ipse fornicatus est, probatur hoc de 
       re<lb ed="#S" break="no" n="102"/>gularibus. c. veniens. &amp; de conuer. coniug. c. vlt. sed 
       no<lb ed="#S" break="no" n="103"/>tandum est, quod bene fit compensatio naturalis ad innatu 
      <lb ed="#S" n="104"/>ralem, quia elusdem generis sunt: sed non corporalis ad 
       spi<lb ed="#S" break="no" n="105"/>ritualem, sed econuerso. Nemo enim cogendus est in 
       peri<lb ed="#S" break="no" n="106"/>culum animae suae communicare infideli: sed nec 
       prohi<lb ed="#S" break="no" n="107"/>bendus est ius suum ab infideli repetere, vel 
       excommu<lb ed="#S" break="no" n="108"/>nicato: quamuis simpliciter debitum negandum: quia vxor 
      <lb ed="#S" n="109"/>participando cum viro non inccurrit, vnde adulter 
       po<lb ed="#S" break="no" n="110"/>test repellere haereticum, non econuerso: quia haeresis est 
      <lb ed="#S" n="111"/>grauior fornicatione.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r22394-d1e360" n="12">
      <!-- 12 -->Notandum est etiam, quod sicue 
      <lb ed="#S" n="112"/>alibi dicitur vltima mora nocet, &amp; illa est quae trahit ad 
      <lb ed="#S" n="113"/>se periculum: &amp; ideo est quod vtroque fornicante ille qui cor 
      <lb ed="#S" n="114"/>rigitur habet ius dimittendi incorrigibilem vel incorre 
      <lb ed="#S" n="115"/>ctum, &amp; non econuerso: quia iam non sunt paria delicta, 
      <lb ed="#S" n="116"/>correctum &amp; non correctum, cum vnum adhuc sit delictum 
      <lb ed="#S" n="117"/>&amp; aliud desierit esse delictum. si autem vterque sit 
       corre<lb ed="#S" break="no" n="118"/>ctus, tunc sicut dicit lex pacta nouissima sunt seruanda: 
      <lb ed="#S" n="119"/>vnde sicut actor cui vltimo reus fecit pactum de 
       peten<lb ed="#S" break="no" n="120"/>do contra pactum de non petendo factum prius: replica 
      <lb ed="#S" n="121"/>re potest de vltimo pacto: &amp; si rursus faciat pactum contra 
      <lb ed="#S" n="122"/>rium, semper vltimum seruandum est: ita videtur quod qui post 
      <lb ed="#S" n="123"/>quam fornicatus est ius perdit: quod recuperat alio postert 
      <lb ed="#S" n="124"/>fornicante: &amp; sic semper alternando qui posterius fornicatur 
      <lb ed="#S" n="125"/>perdit ius quod habebat debitum negandi, &amp; dimittendi. Qui 
      <lb ed="#S" n="126"/>ergo fornicando prius ius petendi perdiderat, ipsum 
       recu<lb ed="#S" break="no" n="127"/>perat alio postea fornicante: quia iste ius excipiendi perdit, 
      <lb ed="#S" n="128"/>et illo petente iura matrimonialia si excipiat de 
       fornica<lb ed="#S" break="no" n="129"/>tione prima, alius replicabit de posteriore, &amp; sic semper 
      <!--0390.xml-->
      <pb ed="#S" n="390"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>vltimo fornicans succumbit, saltem ante sententiam Ecclesiae. 
      <lb ed="#S" n="2"/>Vbi autem mulier est ignara vel expressa excusatur, quia 
      <lb ed="#S" n="3"/>adulterium dolum respicit.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r22394-d1e418" n="13">
      <!-- 13 -->secundus casus est, pro 
      <lb ed="#S" n="4"/>pter crimem lenocinij si ipsemet vir eam prostituit: extra de 
      <lb ed="#S" n="5"/>de eo qui cogno. consang. vxo. suae. Discretionem. vnde 
      <lb ed="#S" n="6"/>exceptio lenocinijrepellit accusantem, antequam nomem 
       ac<lb ed="#S" break="no" n="7"/>cusatae sit receptum inter eos. ff. so. ma. l. cum mulier, alias 
      <lb ed="#S" n="8"/>vterque puniretur. ff. de adulterijs. l. 2. 6. si publico. Ratio 
      <lb ed="#S" n="9"/>huius est, quia lenocinium non minus crimen est quam 
       adulte<lb ed="#S" break="no" n="10"/>rium, de ritu nup. Palam, imo peius. Et idem si sciuit &amp; 
      <lb ed="#S" n="11"/>non prohibuit cum potuit. Idem enim est scientem non 
      <lb ed="#S" n="12"/>prohibere cum possit delictum inferioris, &amp; imperare, 
      <lb ed="#S" n="13"/>secus autem si indirecte occasionem ei dedisset, expellendo 
      <lb ed="#S" n="14"/>eam vel necessaria negando: quia non est ignoscendum ei 
      <lb ed="#S" n="15"/>quae praetextu paupertatis turpissimam vitam eligit, dicta, l. 
      <lb ed="#S" n="16"/>Papam, nisi eam expellendo hoc intendisset &amp; voluisset: de 
      <lb ed="#S" n="17"/>diuor. c. ex literis.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r22394-d1e453" n="14">
      <!-- 14 -->Tertius casus est, si probabiliter 
      <lb ed="#S" n="18"/>credens propter longam absentiam virum mortuum alij 
       nupse<lb ed="#S" break="no" n="19"/>rit, nisi scienter cognita fuerit a secundo postquam primus ve 
      <lb ed="#S" n="20"/>nit. xxiiij. q. ij. Cum per bellicam. Ratio huius est, quia 
       di<lb ed="#S" break="no" n="21"/>uortium dolum requirit. C. de diuor. l. vxor.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r22394-d1e466" n="15">
      <!-- 15 -->Quartus 
      <lb ed="#S" n="22"/>casus est, si cognita fuerit latenter ab extraneo sub specie 
      <lb ed="#S" n="23"/>viri. 344. 3. In lectum mariti supra. di. 30. c. 1. vbi hodie 
      <lb ed="#S" n="24"/>etiam excusaretur. &amp;c. sicut excusatur de Lya Iacob, non 
      <lb ed="#S" n="25"/>sic autem Olympias a Nathanabo, &amp;etiam Paulina Amando: 
      <lb ed="#S" n="26"/>quia sub specie Dei non viri, sed forte excusantur ibi vo 
      <lb ed="#S" n="27"/>luntate virorum.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r22394-d1e484" n="16">
      <!-- 16 -->Quintus cas est, si fuerit vi oppres 
      <lb ed="#S" n="28"/>sa. 32. q. ij. proposito, quod intelligo de vi absoluta. Nam 
      <lb ed="#S" n="29"/>sine metu, praecepto parentum vel infantia 
       consanguineo<lb ed="#S" break="no" n="30"/>rum, vel alia consimili causa fornicetur, etiam cum aliquo 
      <lb ed="#S" n="31"/>contrahendo cum illo de facto non excusaretur. 32. q. 7. 
      <lb ed="#S" n="32"/>Oens canones, vnde non excusantur Micol &amp; filia 
       Ptolo<lb ed="#S" break="no" n="33"/>maei. 1. Mach. xi. &amp; vxor sansonis. iud. 15.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r22394-d1e502" n="17">
      <!-- 17 -->sextus 
      <lb ed="#S" n="34"/>casus, quando reconciliauit eam scienter&amp; sponte eam cognoscem 
      <lb ed="#S" n="35"/>do. Nam si ignoranter, aut coactus per Ecclesiam: sec'. 33. 
      <lb ed="#S" n="36"/>q. i. c. 2, &amp;. 3. C. de adulterijs. l. Crimen adulterij maritum 
      <lb ed="#S" n="37"/>retentam in matrimonio vxorem inferre non posse, non tamen 
      <lb ed="#S" n="38"/>reconciliat qui non statim expellit, cum non possit auctori 
      <lb ed="#S" n="39"/>tate propria. Et idem si ignoranter: quia nihil tam 
       con<lb ed="#S" break="no" n="40"/>trarium consensui quam error qui imperitiam detegit: nec igno 
      <lb ed="#S" n="41"/>rans praesumitur ius suum quitare: quia non cosentiunt qui 
      <lb ed="#S" n="42"/>errant, &amp; nemo in necessitatibus liberalis existit: non 
       ta<lb ed="#S" break="no" n="43"/>men tenetur reddere debitum ex quo certus est de iure suo 
      <lb ed="#S" n="44"/>&amp;c.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r22394-d1e531" n="18">
      <!-- 18 -->septimus casus est, quando secundum legem suam in 
      <lb ed="#S" n="45"/>fidelitate repudiata adulterata fuit post repudium alij nu 
      <lb ed="#S" n="46"/>bendo, extra de diuor. Gaudemus. 6. vl.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r22394-d1e541" n="19">
      <!-- 19 -->Quantum 
      <lb ed="#S" n="47"/>ad tertium articulum scilicet de necessitate expellendi, sunt 
      <lb ed="#S" n="48"/>septem conclusiones.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r22394-d1e550" n="20">
      <!--20. -->Prima quidem de triplici 
       corre<lb ed="#S" break="no" n="49"/>ptione adulterij. Prima quidem correptio est verborum 
      <lb ed="#S" n="50"/>quae est vtriusque , sicut fraterna correctio: sed vir qui est 
      <lb ed="#S" n="51"/>caput increpare, &amp; vxorem obsecrare habet secundum illud 
      <lb ed="#S" n="52"/>non des mulieri potestatem animaetuae, et mulier si primatum 
      <lb ed="#S" n="53"/>&amp;c. Exemplum de Philippo magno qui contempsit consilium 
      <lb ed="#S" n="54"/>coniugis suae, sed Imperator de consilio coniugis legem promul 
      <lb ed="#S" n="55"/>gat. secunda correptio est verberum et factorum, &amp; hic solum 
      <lb ed="#S" n="56"/>est virorum, licet concubina regis eum cederet. 2. Esdrae.44 &amp; 2
      <lb ed="#S" n="57"/>Reg. 4. effoeminati dominantur nobis. Tertia correctio est 
      <lb ed="#S" n="58"/>eiectio. Vbi sciendum, quod vir non tenetur vxorem eijcere, quando 
      <lb ed="#S" n="59"/>ipsa est corrigibilis: sed potest si vult, quia nulli facit 
       iniu<lb ed="#S" break="no" n="60"/>riam qui vtitur iure suo. si autem sit incorrigibilis tenetur 
      <lb ed="#S" n="61"/>dimittere.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r22394-d1e583" n="21">
      <!-- 21 -->secunda conclusio est, de distinctione 
      <lb ed="#S" n="62"/>quorundam circa poenam eiectionis. Quia aut est occulta 
      <lb ed="#S" n="63"/>fornicatio, &amp; tunc dimitti non debet propter scandalum, 
      <lb ed="#S" n="64"/>ne crimem occultumprodere videatur secundum Petrum de 
       tha<lb ed="#S" break="no" n="65"/>ranthasia. sed licet expellere non possit nisi probare possit, 
      <lb ed="#S" n="66"/>tamen ex quo certus est ius non deficit sed probatio: vnde 
      <lb ed="#S" n="67"/>quo ad thorum potest se separare · si autem est fornicatio ma- 
      <!--0390.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>nifesta, aut non poenitet, &amp; tunc qui tenet adulteram stultus 
      <lb ed="#S" n="69"/>est, &amp; crimem lenocinij committit. C. de adulterijs. l. 2. aut 
      <lb ed="#S" n="70"/>in spe, vel in re ostendit se poenitere, &amp; tunc potest 
       reti<lb ed="#S" break="no" n="71"/>neri sine peccato: quia licet viro renunciare iuri suo. &amp; sic di 
      <lb ed="#S" n="72"/>stinguit magister. 30. di. 5. potest etiam si vult dimittere: 
      <lb ed="#S" n="73"/>ga secundum iura poenitentia nemo nocens esse desinis.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r22394-d1e618" n="22">
      <!-- 22-->
               <lb ed="#S" n="74"/>Tertia conclusio est, de alia opinione quantum ad 
       incorrigi<lb ed="#S" break="no" n="75"/>bilitatem. Quis enim incorrigibilis debeat expelli intel 
      <lb ed="#S" n="76"/>ligo, quando melius corrigitur per hoc quam per aliud, &amp; ipse 
      <lb ed="#S" n="77"/>confidit de sua continentia, Nam si per retentionem ipsa 
      <lb ed="#S" n="78"/>corrigitur a tanto, &amp; si non atoto: cum per eiectionem ipsa 
      <lb ed="#S" n="79"/>sit cum pluribus &amp; pluries fornicatura, magis corrigit eam 
      <lb ed="#S" n="80"/>retinendo quam eijciendo: vnde si propter aliud non tenetur 
       eij<lb ed="#S" break="no" n="81"/>cere, nisi ad correctionē: ideo &amp;c. similitersi ipse 
       diffi<lb ed="#S" break="no" n="82"/>dit se posse continere, etiam si ipsa non magis contineat 
       reten<lb ed="#S" break="no" n="83"/>ta quam expulsa, adhuc propterse non proter eam potest eam retinere. 
      <lb ed="#S" n="84"/>Et hoc magis est consulendum cum videamus propter di 
      <lb ed="#S" n="85"/>uortium adulteram prostitui, &amp; illum qui prius erat inno 
      <lb ed="#S" n="86"/>cens per adulterium pollui·
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r22394-d1e651" n="23">
      <!-- 23 -->Quarta conclusio est, 
      <lb ed="#S" n="87"/>recolligere ex praedictis quinque casus quando non tenetur 
      <lb ed="#S" n="88"/>dimittere. Primus quando non tenetur dimittere licet 
       pos<lb ed="#S" break="no" n="89"/>sit. scilicet quando occultum est, quia cessat ratio de scandalo. 
      <lb ed="#S" n="90"/>secundus, quando correcta est velsperatur de correctio 
      <lb ed="#S" n="91"/>ne. Tertius, quando incorrigibilem animo potest 
       compesce<lb ed="#S" break="no" n="92"/>re includendo: et sic cohi bendo ne exeat, &amp; quod nullus 
       in<lb ed="#S" break="no" n="93"/>tret nisi ipse. Quartus, quando saltem plus cohibetur per 
      <lb ed="#S" n="94"/>hoc quod retinetur, quam exposita quae eo ipso se prostituit. 
       Quiu<lb ed="#S" break="no" n="95"/>tus, quando timet sibi de incontinentia: quia non tenetur vir plus 
      <lb ed="#S" n="96"/>corrigere vxorem quam dominus famulum: sed dominus famulum vel 
       ser<lb ed="#S" break="no" n="97"/>uum excommunicatum non tenetur expellere: sed licite 
      <lb ed="#S" n="98"/>potest ab eo debitum seruitium repetere, &amp; tamen est minus debitum 
      <lb ed="#S" n="99"/>domino, quam ab vxore viro. sic igitur cum detrimento iuris sui 
      <lb ed="#S" n="100"/>&amp; periculo non tenetur expellere: sed quia hic timetur 
      <lb ed="#S" n="101"/>scandalum, et propter scandalum pharisaeorum non 
       tene<lb ed="#S" break="no" n="102"/>tur homo dimittere ius suum, ideo prius debet exponere 
      <lb ed="#S" n="103"/>illis qui sciunt illam fornicatam, quod non vt foueat illam in 
      <lb ed="#S" n="104"/>crimine: sed magis vt eam melius cohibeat iuxta se 
       reti<lb ed="#S" break="no" n="105"/>net, &amp; vt eam impediat a peccato, &amp; cum hoc sit verisimile 
      <lb ed="#S" n="106"/>si quis ex hoc scandalizatur, non est scandalum 
       pusillo<lb ed="#S" break="no" n="107"/>rum procedens ex ignorantia, vel infirmitate, sed 
       phari<lb ed="#S" break="no" n="108"/>saeorum ex malitia quod est continendum. si ergo potest 
      <lb ed="#S" n="109"/>retineri sine scandalo pusillorum, &amp; non potest dimittere 
      <lb ed="#S" n="110"/>sine periculo suo licite potest retinere. Auctoritates 
       igi<lb ed="#S" break="no" n="111"/>turquam dicunt quod non licet eam retinere, loquuntur quando non 
      <lb ed="#S" n="112"/>potest sine scandalo, vel quando per hoc quod retinetur deterior 
      <lb ed="#S" n="113"/>efficitur, vel quando non propter sui periculum hoc facit.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r22394-d1e714" n="24">
               <lb ed="#S" n="114"/>
               <!--24.--> Quinta conclusio est de muliere, quod non sic ipsa tenei 
      <lb ed="#S" n="115"/>dimittere virum: quia non habet sic corrigere facto. Etest 
      <lb ed="#S" n="116"/>verisimile, quod quandoq, accedens ad vrorem, tanto minus 
      <lb ed="#S" n="117"/>accedit ad fornicariam: vnde omni illo casum quo licet 
       vi<lb ed="#S" break="no" n="118"/>ro adulteram retinere: multo magiseconuerso &amp; plus, quia 
      <lb ed="#S" n="119"/>cum ipsa non habeat virum corrigere facto, sed verbo, ipsa 
      <lb ed="#S" n="120"/>non tenetur eum dimittere, nisi quando nollet eam cogno 
      <lb ed="#S" n="121"/>scere nisi innaturaliter, tunc enim propter hanc fornica 
      <lb ed="#S" n="122"/>tionem innaturalem tenetur eum dimittere quo ad thorum 
      <lb ed="#S" n="123"/>sic quod permittat prius se occidi quam consentiat sic se abuti. 
      <lb ed="#S" n="124"/>Item propter fornicationem spualem si timet ne cohabitan 
      <lb ed="#S" n="125"/>do ipsam peruertat, etiam quo ad domum tenetur eum dimitte 
      <lb ed="#S" n="126"/>re, alias si non timeret de hoc ius suum petere non prohibe 
      <lb ed="#S" n="127"/>tur: maxime propter periculum incontinentiae.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r22394-d1e750" n="25">
      <!-- 25 -->sexta 
      <lb ed="#S" n="128"/>conclusio est de poenitente, an posiit iurare se non esse adul 
      <lb ed="#S" n="129"/>teram. Et dicendum quod sic secudum vnam opinione. Dicunt enim 
      <lb ed="#S" n="130"/>quidam, quod desinit esse meretrix et adultera per poenitentiam: 
      <lb ed="#S" n="131"/>vnde si iurat se non adulteratam periurat ex vi 
       verbo<lb ed="#S" break="no" n="132"/>rum vbicunque :si autem iurat se non esse adulteram, si est certa 
      <lb ed="#S" n="133"/>de remissione: vt illa cui Dominus dixit, Nec ego te condem 
      <lb ed="#S" n="134"/>nabo, non perierat extra iudicium vbi non tenetur dicere 
      <!--0391.xml-->
      <pb ed="#S" n="391"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>veritatem: vt puta si sic iuret ad reconciliandum virum, qui 
      <lb ed="#S" n="2"/>habet eam suspectam: si autem sic iuraret in iudicio periu 
      <lb ed="#S" n="3"/>raret: quia ibi ad intentionem recipientis iuramentum respon 
      <lb ed="#S" n="4"/>dere debet. si autem non certificata iurat, vbicunque periu 
      <lb ed="#S" n="5"/>rat ratione dubij: quia scriptum est de propitiatu peccato 
      <lb ed="#S" n="6"/>rum noli esse sine metu: de purga. Cano. c. vlt. quia menti 
      <lb ed="#S" n="7"/>tur asserens dubium pro certo, &amp; periurium est mendacium 
      <lb ed="#S" n="8"/>iuramento firmatum.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r22394-d1e794" n="26">
      <!-- 26 -->septima conclusio est de eodem 
      <lb ed="#S" n="9"/>secundum mitiorem opinionem quae talis est: quia sicut dictum 
      <lb ed="#S" n="10"/>est ipsa non potest iurare se non esse adulteratam, nec secundo 
      <lb ed="#S" n="11"/>se immunem ab adulterio: sicut ille archiepiscopus 
       vo<lb ed="#S" break="no" n="12"/>lebat iurare se immunem a crimine sibi imposito: vt vbi 
      <lb ed="#S" n="13"/>dicitur: sed potest iurare se non esse adulteram, quia 
       adulte<lb ed="#S" break="no" n="14"/>ra est habens voluntatem adulterij: vnde secundum Aug. in 
      <lb ed="#S" n="15"/>litera: iam non potest vocari adultera, sicut curatus a lepra 
      <lb ed="#S" n="16"/>iam uon est leprosus: ita quae scit se poenitere &amp; proponit 
      <lb ed="#S" n="17"/>abstinere non est adultera: etiam si sibi non esset culpa 
       di<lb ed="#S" break="no" n="18"/>missa. Quod ergo dixit lex: Eum qui nocentem vocauit ta 
      <lb ed="#S" n="19"/>lem non teneri iniuria, quia peccata nocentium nota esse ex 
      <lb ed="#S" n="20"/>pedit, potest intelligi de illo qui dicit, Tu fecisti hoc, quod 
      <lb ed="#S" n="21"/>est verum etiam post poenitentiam: secus de illo qui dicit: Tu 
      <lb ed="#S" n="22"/>es fur: quia licet fecerit furtum: si tamen poenitet iam non est fur: 
      <lb ed="#S" n="23"/>modo &amp; vbi homo potest coelare veritatem si dicat verbum du 
      <lb ed="#S" n="24"/>plex, quod est verum secundi intentionem suam: licet sit fal 
      <lb ed="#S" n="25"/>sum secundum intentlonem audientis: non est mendacium 
      <lb ed="#S" n="26"/>nec periurium, sicut ibi, soluite templum hoc, quod erat verum 
      <lb ed="#S" n="27"/>secundum intentionem Christi, non Iudaeorum: &amp; quod dixe 
      <lb ed="#S" n="28"/>runt Abraham &amp; Isaac soror mea de vxore: sed si mulier 
      <lb ed="#S" n="29"/>in iudicio iuraret sic esset de periura: quia ibi secundum 
       in<lb ed="#S" break="no" n="30"/>tentionem aliorum accipitur iuramentum, quod refertur ad factum 
      <lb ed="#S" n="31"/>non ad animum quem nunc habet.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r22394-d1e849" n="27">
      <!-- 27 -->Quantum ad quartum 
      <lb ed="#S" n="32"/>arti. de authoritate dimittendi sunt sex conclusiones. Pri 
      <lb ed="#S" n="33"/>ma de dimissione quo ad thorum, quia fornicantem occulte 
      <lb ed="#S" n="34"/>authoritate propria potest dimittere: alias sibi praeiudicaret 
      <lb ed="#S" n="35"/>si eam cognosceret scienter &amp; sponte. Nam cognoscens 
      <lb ed="#S" n="36"/>adulteram coactus per ecclesiam vel ignarus sibi non prae 
      <lb ed="#S" n="37"/>iudicat, quin possit eam repellere quando poterit 
       pro<lb ed="#S" break="no" n="38"/>bare. Dicunt autem quidam, quod cognoscens coactus fit 
       biga<lb ed="#S" break="no" n="39"/>mus non autem ignarus, quia bigamia non plus respicit 
      <lb ed="#S" n="40"/>factum quam irregularitas homicidij. In illa autem iudex sciens 
      <lb ed="#S" n="41"/>coactus officio, quamuis licite condemnans ad mortem fit 
       ir<lb ed="#S" break="no" n="42"/>regularis: sed si quis licite per ignorantiam occidit: puta 
      <lb ed="#S" n="43"/>dans operam rei licitae debita diligentia adhibita 
       prae<lb ed="#S" break="no" n="44"/>ter intentionem non est irregularis: ergo licet licite coacte 
      <lb ed="#S" n="45"/>cognoscens contrahat bigamiam, quia scienter facit: tamen si 
       igno<lb ed="#S" break="no" n="46"/>ranter faciat non contrahit bigamia. Et dicendum quod non est 
      <lb ed="#S" n="47"/>simile, quia iusta ignorantia in irregularitate homicidij sem 
      <lb ed="#S" n="48"/>per excusat: non autem in bigamia, quia constat quod ille qui a 
      <lb ed="#S" n="49"/>principio contrahit cum corrupta quam credit virginem, 
       co<lb ed="#S" break="no" n="50"/>gnoscendo eam fit bigamus. Cum ergo pariter fiat 
       biga<lb ed="#S" break="no" n="51"/>mus retinens adulteram, &amp; accipiens viduam, sicut hic igno 
      <lb ed="#S" n="52"/>rantia non excusat, sic nec ibi. Et dicendum est per eandem 
      <lb ed="#S" n="53"/>viam ad illam Decretalem, de cleri. exc. mi. c. apostolice. vbi 
      <lb ed="#S" n="54"/>probabilis ignorantia praeseruat ab irregularitate: quia hic 
      <lb ed="#S" n="55"/>est contrarium in simili expressum, vt dictum est. ergo &amp;c. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r22394-d1e906" n="28">
               <lb ed="#S" n="56"/>
               <!-- 28 -->secunda conclusio est de dimissione, &amp; eiectione, 
      <lb ed="#S" n="57"/>quantum ad domum, &amp; cohabitationem. Vbi licet 
       authorita<lb ed="#S" break="no" n="58"/>te propria vbi est notorium. scilicet per sententiam: sed iam est 
      <lb ed="#S" n="59"/>ibi authoritas iudicis, &amp; per confessionem factam in iure. Item 
      <lb ed="#S" n="60"/>per facti euidentiam, quia nulla potest tergiuersatione caela 
      <lb ed="#S" n="61"/>ri. si autem est depraehensa in adulterio non propter hoc iu 
      <lb ed="#S" n="62"/>dicai notorium quo ad hoc. Et quod dicit lex. ff. de ritu nup. 
      <lb ed="#S" n="63"/>l. palam. 5. penul. quod depraehensa in adulterio habet pro 
      <lb ed="#S" n="64"/>iudicata: verum est quando est publice depraehensa, puta in 
      <lb ed="#S" n="65"/>lupanari, secus si occulte.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r22394-d1e932" n="29">
      <!-- 29 -->Tertia conclusio est, quod si 
      <lb ed="#S" n="66"/>non possit probare potest sibi iusdicere: quia defectus 
       proba<lb ed="#S" break="no" n="67"/>tionis non est ex culpa sua, sicut debitorem fugientem licet 
      <!--0391.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>accipere. similiter si quis furatus est mihi. c. &amp; non 
       pos<lb ed="#S" break="no" n="69"/>sum probare, non solum possum tantundem de suoretinere: 
      <lb ed="#S" n="70"/>sed etiam occulte accipere: sicut Israelitae commodata ab 
       Ae<lb ed="#S" break="no" n="71"/>gyptiis sine peccato asportauerunt: quando enim iudicis 
       co<lb ed="#S" break="no" n="72"/>pia haberi non potest, aut propter desectum iudicis, aut ad 
      <lb ed="#S" n="73"/>uersarij, aut aliter sine culpa huius, iste potest sibi ius di 
      <lb ed="#S" n="74"/>cere, alias omnia bella essent iniusta. Nam vidicatio est 
      <lb ed="#S" n="75"/>etiam virtus subditi, &amp; non solum iudicis.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r22394-d1e963" n="30">
      <!-- 30 -->Quarta 
      <lb ed="#S" n="76"/>conclusio est de probatione. Vbi notandum est, quod sufficit 
      <lb ed="#S" n="77"/>violenta praesumptio. de praesump. c. llteris. &amp; potest detine 
      <lb ed="#S" n="78"/>re sacerdotem cum vxore depraehensum inuitum vtrunque 
      <lb ed="#S" n="79"/>simul sine excommunicatione per. 20. horas, vt vocet te 
      <lb ed="#S" n="80"/>stes per quos possit probare adulterium. ff. de adulteriis. l. 
      <lb ed="#S" n="81"/>capite. sicut etiam exclamauerunt senes aduersus 
       susan<lb ed="#S" break="no" n="82"/>nam quam appraehenderunt dicentes, quod non potuerant 
      <lb ed="#S" n="83"/>compraehendere inuenem, quia fortior ipsis erat: vnde 
       dice<lb ed="#S" break="no" n="84"/>bant se voluisse vtrunq, compraehendere: &amp; hic licet ma 
      <lb ed="#S" n="85"/>nus iniicere sine excommunicatione, de sententia excommunicationis si vero. ☿. vl. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r22394-d1e990" n="31">
               <lb ed="#S" n="86"/>
               <!-- 31 -->Quinta conclusio est de accusatione adulterae. Vbi 
      <lb ed="#S" n="87"/>sciendum, quod licet ante denuntiationem oporteat praecedere 
      <lb ed="#S" n="88"/>secretam admonitionem, non tamen ante accusationem, quia in 
      <lb ed="#S" n="89"/>omni processu vbi necessario praecedit secreta 
       admoni<lb ed="#S" break="no" n="90"/>tio, debet supersederi sequuta correctione: hoc autem non 
      <lb ed="#S" n="91"/>oportet in accusatione, respectu cuius secundum iura 
       ne<lb ed="#S" break="no" n="92"/>mo poenitentia nocens esse desinit, alias non posset quis 
       ac<lb ed="#S" break="no" n="93"/>cusari nisi delictum iteraret. Vnde etiam in foro conscientiae 
      <lb ed="#S" n="94"/>non oportet quod secreta correctio praecedat accusationem: 
      <lb ed="#S" n="95"/>&amp; si praecesserit, etia sequuta correctione poterit 
       accusa<lb ed="#S" break="no" n="96"/>ri, ne possit secretius correctus non innotescere caeteris, vt 
      <lb ed="#S" n="97"/>dicit Aug. in regula. Et si dicat, quod vtilitas publica exigit 
      <lb ed="#S" n="98"/>puniri maleficia publica, vt qui sunt scandalizati de cul 
      <lb ed="#S" n="99"/>pa aedificent de poena. de poe. &amp; re. c. 1. neque autem occulta, 
      <lb ed="#S" n="100"/>quia hoc est prodere. Dicendum quod imo est vtile peccata 
      <lb ed="#S" n="101"/>nocentium esse nota &amp; punita: &amp; vnde iste vnus diffamat, 
      <lb ed="#S" n="102"/>multorum salus, &amp; incolumitas procuratur. Vnde latrones in 
      <lb ed="#S" n="103"/>palam suspenduntur etiam occulti, ex quo seruato iuris 
       or<lb ed="#S" break="no" n="104"/>dine conuincunt, vt videant caeteri &amp; terreant, etiam qui 
      <lb ed="#S" n="105"/>nesciuerunt eius delictum
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r22394-d1e1038" n="32">
      <!-- 32 -->sexta conclusio est de cau 
      <lb ed="#S" n="106"/>sa, propter quam Ioseph voluit occulte dimittere Mariam: quia 
      <lb ed="#S" n="107"/>cum omnes sancti alij asserant quod non propter suspitionem 
       adul<lb ed="#S" break="no" n="108"/>terij: solus Aug. est contra in sermone de annunciatione 
      <lb ed="#S" n="109"/>dicens in persona beatae Virginis: Vir meus putauit quod 
      <lb ed="#S" n="110"/>ex adulterio concepissem: vnde exponendum est putauit 
      <lb ed="#S" n="111"/>i. ad modum putantis se habuit, vnde dictum est sibi, Noli 
      <lb ed="#S" n="112"/>timere. i. noli despicere, quia reuerebatur, &amp; timebat coha 
      <lb ed="#S" n="113"/>bitare tantae sanctitati, non despiciebat quasi suspectam. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r22394-d1e1060" n="33">
               <lb ed="#S" n="114"/>
               <!-- 33 -->Quantum ad quintum articulum de paritate &amp; 
       aequa<lb ed="#S" break="no" n="115"/>litate coniugum in diuortio, sunt etiam. 6. conclusionet. 
      <lb ed="#S" n="116"/>Prima de paritate quantum ad. 5. extrinseca. Primo, quo 
      <lb ed="#S" n="117"/>ad primam potestatem, quia non refert vtrum sui iuris an filius 
      <lb ed="#S" n="118"/>vel filiafamilias. Nam filiustamilias potest inuito patre 
      <lb ed="#S" n="119"/>adulteram accusare. 26. q. 2. &amp;. c. 2. quo ad aetatem. Nam 
      <lb ed="#S" n="120"/>minor. 25. annis potest sicut maior. Tertio, quo ad 
       con<lb ed="#S" break="no" n="121"/>ditionem. Nam seruus &amp; ancilla. 4. quo ad 
       desponsatio<lb ed="#S" break="no" n="122"/>nem. Nam &amp; sponsus potest accusare &amp; repellere sponsam 
      <lb ed="#S" n="123"/>adulteram, sicut maritus vxorem, &amp; plus quia potest cum alia 
      <lb ed="#S" n="124"/>contrahere, de iureiuram. c. Quemadmodum. Quinto, quo 
      <lb ed="#S" n="125"/>ad tempus. Nam quousque eam reconciliauerit pot eam 
       di<lb ed="#S" break="no" n="126"/>mittere, non obstante quinquemnio nec alia 
       praescriptio<lb ed="#S" break="no" n="127"/>ne, nec quo ad Deum nec quo ad ecclesiam.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r22394-d1e1095" n="34">
      <!-- 34 -->
       secun<lb ed="#S" break="no" n="128"/>da conclusio est de paritate &amp; disparitate sexus, quo ad 
      <lb ed="#S" n="129"/>poenam quintuplicem. Prima poena est diuortium, respectu 
      <lb ed="#S" n="130"/>cuius vir&amp; vxor ad paria om̃ino iudicant secundum  ius 
       di<lb ed="#S" break="no" n="131"/>uinum Euangelij &amp; humanum: secus secundum legem Moy. li 
      <lb ed="#S" n="132"/>cet aliqua suspicio sit contra foeminam sufficiens, quae non 
      <lb ed="#S" n="133"/>est contra mare vt dicit Magister. 35. Di. c. 1. sed tempore 
      <lb ed="#S" n="134"/>legis Moysi uero permittebat sic vxori: quia non sic virici- 
      <!--0392.xml-->
      <pb ed="#S" n="392"/>
               <cb ed="#S" n="a"/>
               <lb ed="#S" n="1"/>dium timebatur sicut vxoricidum: sed iure ciuili quo ad 
      <lb ed="#S" n="2"/>diuortium ad paria iudicantur. secudo, quo ad paria 
       iu<lb ed="#S" break="no" n="3"/>dicantur quo ad lucrum, &amp; damnum: quia vxor perdit 
       do<lb ed="#S" break="no" n="4"/>tem, &amp; alius donatiouem propter nuptias. Tertio, quo ad 
      <lb ed="#S" n="5"/>mortem naturalem lege Moysi, qua dicitur, vterque 
       moria<lb ed="#S" break="no" n="6"/>tur: moechus &amp; adultera: sed hic intellige in vxore 
       vio<lb ed="#S" break="no" n="7"/>lante thorum suum, &amp; in viro violante thorum alienum: 
      <lb ed="#S" n="8"/>alias non, vt si cognoscat quis vxorem proxime vterque mo 
      <lb ed="#S" n="9"/>rietur. si autem vir Bertae cognoscat Ioannam solutam neu 
      <lb ed="#S" n="10"/>ter occiditur, quia hic non praeiudicatur proli: sed quia iu 
      <lb ed="#S" n="11"/>diciale erat: ideo hodie non ligat. Quarto, sunt dispares 
      <lb ed="#S" n="12"/>vir &amp; vxor quo ad legem ciuilem: quia morit, vir &amp; mulier 
      <lb ed="#S" n="13"/>castigatur: sed intellige vt prius, de viro qui ad alienum 
      <lb ed="#S" n="14"/>thorum accedit, non qui suum deserit. sacrilegos enim 
       nu<lb ed="#S" break="no" n="15"/>ptiarum, supple alienarum, gladio feriri oportet. Quinto, 
      <lb ed="#S" n="16"/>quo ad monasterium quod inducitur vxori, non autem 
       vi<lb ed="#S" break="no" n="17"/>ro, de conuer. coniu. Ex literis. C. de adult. Auth. sed nouo. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r22394-d1e1158" n="35">
               <lb ed="#S" n="18"/>
               <!-- 35 -->Tertia conclusio est de paritate &amp; disparitate quo ad 
      <lb ed="#S" n="19"/>culpam. Et quidem considerato hono fidei est par delictum, 
      <lb ed="#S" n="20"/>item bono sacri: non autem considerato bono plis in 
       dese<lb ed="#S" break="no" n="21"/>rente thorum proprium: sed grauius peccat mulier: in 
       acce<lb ed="#S" break="no" n="22"/>dente autem ad alienum vir grauius peccat, qui agens est, &amp; 
      <lb ed="#S" n="23"/>vxor patiens, &amp; seducta ab alieno: vnde vxor ad alienum 
      <lb ed="#S" n="24"/>diuertens peccat in fidem, non iste extraneus, sed in prolem 
      <lb ed="#S" n="25"/>eius plus peccat ille qui agit, quam mulier quae patit. Vnde sim 
      <lb ed="#S" n="26"/>pliciter plus peccat mulier per iniustitiam: sed plus vir 
      <lb ed="#S" n="27"/>per intemperantiam: vnde illa est iniustior deserens virum, 
      <lb ed="#S" n="28"/>iste est immundior &amp; intemperantior, &amp; incontinentior. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r22394-d1e1187" n="36">
               <lb ed="#S" n="29"/>
               <!-- 36 -->Quarta conclusio est de paritate, &amp; disparitate 
       diffe<lb ed="#S" break="no" n="30"/>renti in adulterio, &amp; simplici fornicatione: quia licet in 
      <lb ed="#S" n="31"/>simplici fornicatione plus peccet vir qui plus abundas 
      <lb ed="#S" n="32"/>calore inflammante: &amp; ratione refrenante quam mulier plus 
      <lb ed="#S" n="33"/>abundant humore, quae magis ductilis est passione: tamen in 
      <lb ed="#S" n="34"/>adulterio plus mulier: quia magis contra bonum prolis: 
      <lb ed="#S" n="35"/>vnde in animalibus plus zelant mares pro adulterio foe 
      <lb ed="#S" n="36"/>minarum quam econuerso, &amp; sic pertinet castigatio ad virum 
      <lb ed="#S" n="37"/>non econuerso: sicut leo, &amp; ciconia animaduertunt in 
      <lb ed="#S" n="38"/>foeminas fornicantes, tamen in causa diuortij sunt pares. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r22394-d1e1214" n="37">
               <lb ed="#S" n="39"/>
               <!-- 37 -->Quinta conclusio est, quod simpliciter, &amp; absolute vide 
      <lb ed="#S" n="40"/>tur esse grauius peccatum viri quo ad temperantiam, vt dictum 
      <lb ed="#S" n="41"/>est: sicut enim brutis non imputatur in culpam: quia nullum 
      <lb ed="#S" n="42"/>habent retractiuum, sic minus mulieribus quae minus ha 
      <lb ed="#S" n="43"/>bent de ratione, &amp; plus iuris qui plus habent de ratione: 
      <lb ed="#S" n="44"/>quia qui minus habet de retractiuo etiam si minus habet 
      <lb ed="#S" n="45"/>de attractiuo, minus potest continere, quam qui plus habet de 
      <lb ed="#S" n="46"/>vtroque: sicut aliquis per temperantiam infusam melius 
       con<lb ed="#S" break="no" n="47"/>tinet contra graues tentationes, quam habens acquisitam con 
      <lb ed="#S" n="48"/>tra leues: vnde etiam viri perfecti quasi nihil reputant ve 
      <lb ed="#S" n="49"/>hementes motus carnis: quos imperfecti non possent 
       suf<lb ed="#S" break="no" n="50"/>ferre sine consensu: vnde faciet cum tentatione prouen 
      <lb ed="#S" n="51"/>tum, &amp; fortioribus fortiora martyria reseruauit, vt 
       Lauren<lb ed="#S" break="no" n="52"/>tio, quae sixto.
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r22394-d1e1249" n="38">
      <!-- 38 -->sexta conclusio est, quod molestatum a 
       pas<lb ed="#S" break="no" n="53"/>sionibus non oportet desperare de defectu habitus 
       infu<lb ed="#S" break="no" n="54"/>si, vel acquisiti: nam quod dicit philosophus, quod tempera 
      <lb ed="#S" n="55"/>tus non molestatur a pasiionibus: sed faciliter &amp; delecta 
      <lb ed="#S" n="56"/>biliter, &amp; prompte deuincit eas: sed continens 
       molesta<lb ed="#S" break="no" n="57"/>tur, intelligitur de temperantia ac quisita &amp; tentatione a car 
      <lb ed="#S" n="58"/>ne, quae duo solum nouit philosophus, &amp; non de 
       temperan<lb ed="#S" break="no" n="59"/>tia infusa, &amp; tentatione ab hoste, quae duo philosophus 
      <lb ed="#S" n="60"/>non nouit: contingitenim quandoque habentem temperantiam 
       ac<lb ed="#S" break="no" n="61"/>quisitam a daemone ita grauiter tentari, sicut a carne non 
      <lb ed="#S" n="62"/>habentem aliquem habitum, quia potest inflammare carnem &amp; 
      <lb ed="#S" n="63"/>imaginationem per motionem specierum &amp; spirituum, &amp; 
       ma<lb ed="#S" break="no" n="64"/>teriae si permittaturplusquam naturales motus insurgant: 
      <lb ed="#S" n="65"/>vnde Paulus dicebat: Datus est mihi angelus sathanae 
      <lb ed="#S" n="66"/>stimulus carnis meae, qui me colaphizet propter quod 
      <lb ed="#S" n="67"/>&amp;c. quamuis haberet habitum virginitatis acquisitum, &amp; infu 
      <!--0392.xml-->
      <cb ed="#S" n="b"/>
               <lb ed="#S" n="68"/>sum: nihilominus caro non a se: sed a daemone instigata. 
      <lb ed="#S" n="69"/>sic acriter impugnabat, sed dictum est ei: sufficit tibi 
       gra<lb ed="#S" break="no" n="70"/>tia mea, quia habitus acquisitus sufficit ad domandum 
       o<lb ed="#S" break="no" n="71"/>mnem tentationem naturalem: sed non ad domandum 
       tenta<lb ed="#S" break="no" n="72"/>tionem hostis, sed habitus gratuitus ad vtrunque: &amp; si non 
      <lb ed="#S" n="73"/>esset illa carnis quae quandoque est sine imagine, quandoque cum ea: 
      <lb ed="#S" n="74"/>illa hostis quae quandoqueex sola imaginatione est grauior 
       o<lb ed="#S" break="no" n="75"/>mni alia: quae tamen aliquando etiam ad inflammationem caruis de 
      <lb ed="#S" n="76"/>scendit: &amp; tunc fortior est: vt etiam carnis afflictio 
       requi<lb ed="#S" break="no" n="77"/>ratur: sicut beatus Benedictus se proiecit in spinas &amp;c. 
    </p>
            <p xml:id="khj78y-r22394-d1e1312" n="39">
               <lb ed="#S" n="78"/>
               <!-- 39 -->Ad ar. dicendum, quod homo non potest separare quos Deus con 
      <lb ed="#S" n="79"/>iunxit, nisi authoritate Dei: sed propter fornicationem 
      <lb ed="#S" n="80"/>Deus dedit authoritatem separandi quo ad thorum. ideo &amp;c. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>